[{"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "Ninguno de los tratados originales por los que se cre\u00f3 la Uni\u00f3n Europea menciona la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales. No est\u00e1 previsto que las medidas de la Uni\u00f3n Europea, es decir, las acciones legislativas y administrativas de las instituciones de la Uni\u00f3n Europea, est\u00e9n supeditadas a la observancia de los derechos humanos. En ese momento, la \u00fanica preocupaci\u00f3n era que se deb\u00eda impedir que los Estados miembros violaran los derechos humanos, de ah\u00ed la creaci\u00f3n del Convenio Europeo de Derechos Humanos en 1950 y la creaci\u00f3n del Tribunal Europeo de Derechos Humanos. El Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas reconoci\u00f3 los derechos fundamentales como principio general del derecho de la Uni\u00f3n Europea, ya que se hizo cada vez m\u00e1s evidente la necesidad de garantizar que las medidas de la Uni\u00f3n Europea fuesen compatibles con los derechos humanos consagrados en la Constituci\u00f3n de los Estados miembros. En 1999, el Consejo Europeo cre\u00f3 un \u00f3rgano encargado de redactar una Carta Europea de Derechos Humanos, que podr\u00eda constituir la base constitucional de la Uni\u00f3n Europea y, como tal, estar adaptada espec\u00edficamente para su aplicaci\u00f3n a la Uni\u00f3n Europea y a sus instituciones. La Carta de los Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea recoge una lista de derechos fundamentales del Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamentales, de la Declaraci\u00f3n de los Derechos Fundamentales elaborada por el Parlamento Europeo en 1989 y de los Tratados de la Uni\u00f3n Europea.", "output": "\u00bfCu\u00e1ntos tratados originales por los que se estableci\u00f3 la UE proteg\u00edan los derechos fundamentales?, \u00bfQu\u00e9 entidades se ocupaban originalmente de prevenir la violaci\u00f3n de los derechos humanos?, \u00bfCu\u00e1ndo se estableci\u00f3 el Convenio Europeo de Derechos Humanos?, \u00bfQu\u00e9 otra entidad se cre\u00f3 al mismo tiempo que el Convenio Europeo de Derechos Humanos?, \u00bfCu\u00e1ndo encarg\u00f3 el Consejo Europeo a una entidad la elaboraci\u00f3n de una Carta Europea de Derechos Humanos?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "El \"West Side\" de Fresno, tambi\u00e9n llamado \"Southwest Fresno\", es uno de los barrios m\u00e1s antiguos de la ciudad. El vecindario se encuentra al suroeste de la autopista 99 (que lo divide desde el centro de Fresno), al oeste de la autopista 41 y al sur de la Avenida Nielsen (o la reci\u00e9n construida Autopista 180) y se extiende hasta los l\u00edmites de la ciudad hacia el oeste y el sur. El barrio se considera tradicionalmente el centro de la comunidad afroamericana de Fresno. Es culturalmente diversa y tambi\u00e9n incluye importantes poblaciones mexicano-americanas y asi\u00e1tico-americanas (principalmente Hmong o Laotian).", "output": "\u00bfCu\u00e1l es otro nombre para el West Side de Fresno?, \u00bfEn qu\u00e9 direcci\u00f3n se encuentra el barrio West Side de Fresno en la autopista 99?, \u00bfDe qu\u00e9 comunidad \u00e9tnica es centro West Side de Fresno?, \u00bfCu\u00e1les son los dos principales grupos asi\u00e1tico-americanos que viven en el barrio West Side de Fresno?, \u00bfQu\u00e9 barrio se encuentra al oeste de la autopista 41?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "De 2005 a 2014 hubo dos equipos de las ligas mayores de f\u00fatbol en Los \u00c1ngeles: el LA Galaxy y el Chivas USA, que jugaron en el StubHub Center y fueron rivales locales. Sin embargo, tras la temporada 2014 de la MLS se expuls\u00f3 temporalmente a los Chivas, y est\u00e1 previsto que regrese un segundo equipo de la MLS en 2018.", "output": "\u00bfQu\u00e9 equipo se expuls\u00f3 temporalmente de la MLS?, \u00bfCu\u00e1ntos equipos hab\u00eda en Los \u00c1ngeles?, \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o tuvo lugar la expulsi\u00f3n temporal de uno de los dos equipos de f\u00fatbol?, \u00bfC\u00f3mo se llamaba el estadio en el que jugaron los equipos?, \u00bfCu\u00e1ndo est\u00e1 previsto que regrese el equipo expulsado temporalmente?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "El estudio tambi\u00e9n revel\u00f3 que exist\u00edan dos clades (ramas gen\u00e9ticas) del genoma de Y. pestis asociados con fosas comunes medievales, desconocidos hasta entonces pero relacionados entre s\u00ed. Estos clades (que se cree que est\u00e1n extintos) fueron encontrados como ancestrales a los aislados modernos de las cepas modernas de Y. pestis Y. p. orientalis e Y. p. medievalis, lo que sugiere que la plaga pudo haber entrado en Europa en dos oleadas. Los estudios de los restos de fosas de la plaga en Francia e Inglaterra indican que la primera variante entr\u00f3 en Europa a trav\u00e9s del puerto de Marsella alrededor de noviembre de 1347 y se extendi\u00f3 a trav\u00e9s de Francia durante los dos a\u00f1os siguientes, llegando finalmente a Inglaterra en la primavera de 1349, donde se extendi\u00f3 por todo el pa\u00eds en tres epidemias. Los estudios de los restos de fosas de la ciudad holandesa de Bergen op Zoom mostraron que el genotipo de Y. pestis responsable de la pandemia que se propag\u00f3 a trav\u00e9s de los Pa\u00edses Bajos desde 1350 difer\u00eda del encontrado en Gran Breta\u00f1a y Francia, lo que implica que Bergen op Zoom (y posiblemente otras partes del sur de los Pa\u00edses Bajos) no fue infectado directamente desde Inglaterra o Francia en 1349 y sugiere que una segunda ola de peste, diferente de las de Gran Breta\u00f1a y Francia, pudo ser transportada a los Pa\u00edses Bajos a partir de Noruega, las ciudades hanse\u00e1ticas u otro sitio.", "output": "\u00bfQu\u00e9 son los clades?, \u00bfQu\u00e9 cepas de y. pestis se encontraron en las fosas comunes?, \u00bfQu\u00e9 sugieren las cepas de y. pestis sobre la plaga?, \u00bfC\u00f3mo y cu\u00e1ndo entr\u00f3 en Europa la primera variante de y. pestis?, \u00bfCu\u00e1ndo lleg\u00f3 Y. pestis a Inglaterra?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "Los trastornos del sistema inmunol\u00f3gico pueden provocar enfermedades autoinmunes, enfermedades inflamatorias y c\u00e1ncer. La inmunodeficiencia se produce cuando el sistema inmunitario est\u00e1 menos activo de lo normal, lo que da lugar a infecciones recurrentes y potencialmente mortales. En los seres humanos, la inmunodeficiencia puede ser el resultado de una enfermedad gen\u00e9tica como la inmunodeficiencia combinada severa, afecciones adquiridas como el VIH/SIDA o el uso de medicamentos inmunosupresores. Por el contrario, la autoinmunidad es el resultado de un sistema inmunol\u00f3gico hiperactivo que ataca los tejidos normales como si fueran organismos extra\u00f1os. Las enfermedades autoinmunes comunes incluyen la tiroiditis de Hashimoto, la artritis reumatoide, la diabetes mellitus tipo 1 y el lupus eritematoso sist\u00e9mico. La inmunolog\u00eda comprende el estudio de todos los aspectos del sistema inmunol\u00f3gico.", "output": "\u00bfQu\u00e9 puede derivarse de los trastornos del sistema inmunol\u00f3gico?, \u00bfCu\u00e1ndo se produce la inmunodeficiencia?, \u00bfQu\u00e9 causa la inmunodeficiencia?, Nombre una de las causas de la inmunodeficiencia., Nombre una enfermedad autoinmune com\u00fan., \u00bfQu\u00e9 sucede cuando el sistema inmunol\u00f3gico est\u00e1 menos activo de lo normal?, \u00bfCu\u00e1l es el t\u00e9rmino para un sistema inmunol\u00f3gico hiperactivo que ataca los tejidos normales?, \u00bfQu\u00e9 campo involucra el estudio del sistema inmunol\u00f3gico?, \u00bfQu\u00e9 enfermedad adquirida produce inmunodeficiencia en los seres humanos?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "\"El Estado Isl\u00e1mico\", anteriormente conocido como el \"Estado Isl\u00e1mico de Irak y el Levante\" y antes como el \"Estado Isl\u00e1mico de Irak\", (y conocido por el acr\u00f3nimo Daesh por sus muchos detractores), es un grupo militante extremista yihadista wahab\u00ed/salaf\u00ed liderado y compuesto principalmente por \u00e1rabes sunn\u00edes de Irak y Siria. En 2014, el grupo se proclam\u00f3 un califato, con autoridad religiosa, pol\u00edtica y militar sobre todos los musulmanes del mundo. En marzo de 2015[actualizaci\u00f3n], ten\u00eda control sobre el territorio ocupado por diez millones de personas en Irak y Siria, y tiene control nominal sobre peque\u00f1as \u00e1reas de Libia, Nigeria y Afganist\u00e1n. (Aunque se describe a s\u00ed mismo como un estado, carece de reconocimiento internacional.) El grupo tambi\u00e9n opera o tiene filiales en otras partes del mundo, como el norte de \u00c1frica y el sur de Asia.", "output": "\u00bfQu\u00e9 tipo de grupo es el Estado Isl\u00e1mico?, \u00bfQui\u00e9n dirige el Estado Isl\u00e1mico?, \u00bfCu\u00e1ntas personas controlaba el territorio del Estado isl\u00e1mico a partir de marzo de 2015?, \u00bfQu\u00e9 carece el Estado isl\u00e1mico de la comunidad internacional?, \u00bfQu\u00e9 se proclam\u00f3 el Estado isl\u00e1mico en 2014?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "El principio de sucesi\u00f3n faun\u00edstica se basa en la aparici\u00f3n de f\u00f3siles en rocas sedimentarias. Como los organismos existen al mismo tiempo en todo el mundo, su presencia o (a veces) su ausencia se puede utilizar para proporcionar una edad relativa de las formaciones en las que se encuentran. Seg\u00fan los principios establecidos por William Smith casi cien a\u00f1os antes de la publicaci\u00f3n de la teor\u00eda de la evoluci\u00f3n de Charles Darwin, los principios de la sucesi\u00f3n se desarrollaron independientemente del pensamiento evolutivo. El principio se vuelve bastante complejo pero, dadas las incertidumbres de la fosilizaci\u00f3n, la localizaci\u00f3n de los tipos de f\u00f3siles debido a los cambios laterales en el h\u00e1bitat (cambio de facies en los estratos sedimentarios), y que no todos los f\u00f3siles se pueden encontrar globalmente al mismo tiempo.", "output": "\u00bfQu\u00e9 principio se basa en la aparici\u00f3n de f\u00f3siles en las rocas sedimentarias?, \u00bfSobre qu\u00e9 principios se construy\u00f3 el principio de la sucesi\u00f3n faun\u00edstica?, El hecho de que no todos los f\u00f3siles puedan encontrarse globalmente al mismo tiempo hace que el principio se convierta en, \u00bfqu\u00e9?, \u00bfLa presencia o ausencia de qu\u00e9 se puede utilizar para determinar la edad relativa de las formaciones en las que se encuentra?, El principio de sucesi\u00f3n faun\u00edstica fue desarrollado 100 a\u00f1os antes de la teor\u00eda de la evoluci\u00f3n \u00bfde qui\u00e9n?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "El calor necesario para hervir el agua y suministrar el vapor puede derivarse de varias fuentes, generalmente de la quema de materiales combustibles con un suministro adecuado de aire en un espacio cerrado (llamado de varias maneras: c\u00e1mara de combusti\u00f3n, chimenea...). En algunos casos la fuente de calor es un reactor nuclear, energ\u00eda geot\u00e9rmica, energ\u00eda solar o calor residual de un motor de combusti\u00f3n interna o proceso industrial. En el caso de modelos o motores de vapor de juguete, la fuente de calor puede ser un calentador el\u00e9ctrico.", "output": "\u00bfCu\u00e1l es la fuente de calor habitual para hacer hervir el agua en la m\u00e1quina de vapor?, Aparte de c\u00e1mara de combusti\u00f3n, \u00bfqu\u00e9 otro nombre que se le da al espacio en el que se quema el material combustible en el motor?, Junto con el calor residual de la energ\u00eda nuclear, geot\u00e9rmica y de los motores de combusti\u00f3n interna, \u00bfqu\u00e9 tipo de energ\u00eda podr\u00eda suministrar el calor para una m\u00e1quina de vapor?, \u00bfQu\u00e9 tipo de elemento calefactor se utiliza a menudo en las m\u00e1quinas de vapor de juguete?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "Tener la idea de que los problemas de funci\u00f3n pueden ser m\u00e1s enriquecedores que los problemas de decisi\u00f3n puede llegar a ser tentador. Sin embargo, la realidad es otra, ya que los problemas de funci\u00f3n pueden reconvertirse en problemas de decisi\u00f3n. Por ejemplo, la multiplicaci\u00f3n de dos n\u00fameros enteros puede expresarse como un conjunto de triples (a, b, c) de tal manera que se mantenga la relaci\u00f3n a \u00d7 b = c. Decidir si uno de esos triples dados pertenece o no al conjunto es algo que le corresponde a la soluci\u00f3n del problema de multiplicar dos n\u00fameros.", "output": "\u00bfC\u00f3mo puede ser reformulado un problema de funci\u00f3n?, Si dos n\u00fameros enteros se multiplican y generan un valor, \u00bfqu\u00e9 nombre recibe ese conjunto?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "En la mayor\u00eda de los pa\u00edses, el dispensario est\u00e1 sujeto a legislaci\u00f3n farmac\u00e9utica; con requisitos para condiciones de almacenamiento, textos obligatorios, material, etc., especificados en la legislaci\u00f3n. Aunque antes los farmac\u00e9uticos permanec\u00edan dentro del dispensario que compon\u00eda/distribu\u00eda los medicamentos, ha habido una tendencia creciente hacia el uso de t\u00e9cnicos farmac\u00e9uticos capacitados, mientras que el farmac\u00e9utico pasa m\u00e1s tiempo comunic\u00e1ndose con los pacientes. Los t\u00e9cnicos farmac\u00e9uticos ahora dependen m\u00e1s de la automatizaci\u00f3n para ayudarles en su nuevo papel de tratar con las recetas de los pacientes y sus problemas de seguridad.", "output": "\u00bfA qu\u00e9 est\u00e1 sujeto el dispensario en la mayor\u00eda de los pa\u00edses?, \u00bfA qu\u00e9 responsabilidades se limitaban anteriormente los t\u00e9cnicos de farmacia?, \u00bfDe qu\u00e9 dependen cada vez m\u00e1s los t\u00e9cnicos farmac\u00e9uticos?, \u00bfCu\u00e1les son las nuevas responsabilidades de los t\u00e9cnicos de farmacia?, \u00bfQu\u00e9 exige la legislaci\u00f3n farmac\u00e9utica?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "Las invasiones de Bagdad, Samarcanda, Urgench, Kiev y Vladimir, entre otros, causaron asesinatos en masa, por ejemplo, cuando partes del sur de Khuzest\u00e1n fueron completamente destruidas. Su descendiente Hulagu Khan destruy\u00f3 gran parte del norte de Ir\u00e1n y saque\u00f3 Bagdad, aunque sus fuerzas fueron detenidas por los mamelucos de Egipto, pero el descendiente de Hulagu Ghazan Khan regresar\u00eda para derrotarlos en el Levante, Palestina e incluso Gaza. Seg\u00fan las obras del historiador persa Rashid-al-Din Hamadani, los mongoles mataron a m\u00e1s de 70 000 personas en Merv y a m\u00e1s de 190 000 en Nishapur. En 1237, Batu Khan, nieto de Genghis Khan, lanz\u00f3 una invasi\u00f3n a Kievan Rus'. En el curso de tres a\u00f1os, los mongoles destruyeron y aniquilaron todas las ciudades principales de Europa del Este con la excepci\u00f3n de Novgorod y Pskov.", "output": "\u00bfQu\u00e9 descendiente de Genghis Khan saque\u00f3 Bagdad?, \u00bfQui\u00e9n detuvo el avance de Hulagu Khan a trav\u00e9s del Medio Oriente?, \u00bfCu\u00e1l de los descendientes de Genghis Khan expuls\u00f3 a los mamelucos de Palestina?, \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o el nieto de Genghis Khan invadi\u00f3 Kievan Rus'?, \u00bfQu\u00e9 ciudades importantes de Europa del Este no fueron destruidas por la invasi\u00f3n mongola?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "Si bien se reconoce el papel central que puede desempe\u00f1ar el crecimiento econ\u00f3mico en el desarrollo humano, la reducci\u00f3n de la pobreza y la consecuci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo del Milenio, la comunidad del desarrollo comprende cada vez m\u00e1s que hay que hacer un esfuerzo especial para garantizar que los sectores m\u00e1s pobres de la sociedad puedan participar en el crecimiento econ\u00f3mico. El efecto del crecimiento econ\u00f3mico en la reducci\u00f3n de la pobreza (la elasticidad del crecimiento de la pobreza) puede depender del nivel existente de desigualdad. Por ejemplo, con una baja desigualdad, un pa\u00eds con una tasa de crecimiento del 2 % per c\u00e1pita y un 40 % de su poblaci\u00f3n viviendo en la pobreza, puede reducir a la mitad la pobreza en diez a\u00f1os, pero un pa\u00eds con una gran desigualdad tardar\u00eda cerca de 60 a\u00f1os en lograr la misma reducci\u00f3n. En palabras del Secretario General de las Naciones Unidas Ban Ki-Moon: \"Si bien el crecimiento econ\u00f3mico es necesario, no es suficiente para avanzar en la reducci\u00f3n de la pobreza\".", "output": "\u00bfQu\u00e9 hay que hacer para asegurar que los miembros m\u00e1s pobres de la sociedad puedan participar en el crecimiento econ\u00f3mico?, \u00bfDe qu\u00e9 puede depender la elasticidad de crecimiento de la pobreza?, \u00bfQu\u00e9 tarda m\u00e1s tiempo en lograr un pa\u00eds con alta desigualdad?, \u00bfDe qu\u00e9 era Secretario General Ban Ki-Moon?, \u00bfEn qu\u00e9 no es suficiente el crecimiento econ\u00f3mico para avanzar?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "Algunos desobedientes civiles sienten que les incumbe aceptar el castigo debido a su creencia en la validez del contrato social, que se sostiene para obligar a todos a obedecer las leyes que un gobierno que cumpla con ciertos est\u00e1ndares de legitimidad ha establecido, o bien sufrir las sanciones establecidas en la ley. Otros desobedientes civiles que favorecen la existencia de un gobierno todav\u00eda no creen en la legitimidad de su gobierno particular, o no creen en la legitimidad de una ley particular que ha promulgado. Y otros desobedientes civiles, al ser anarquistas, no creen en la legitimidad de ning\u00fan gobierno y, por lo tanto, no ven la necesidad de aceptar un castigo por una violaci\u00f3n del derecho penal que no infrinja los derechos de los dem\u00e1s.", "output": "\u00bfQu\u00e9 sienten algunas personas desobedientes civiles la necesidad de reconocer?, \u00bfPor qu\u00e9 es necesaria la aceptaci\u00f3n del castigo?, \u00bfContra qu\u00e9 protestan algunas personas?, \u00bfC\u00f3mo se llama el grupo que no est\u00e1 de acuerdo con el gobierno en absoluto?, \u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n los anarquistas no quieren aceptar el castigo?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "Una turbina de vapor consiste en uno o m\u00e1s rotores (discos giratorios) montados en un eje impulsor, alternando con una serie de estatores (discos est\u00e1ticos) fijados a la carcasa de la turbina. Los rotores tienen una disposici\u00f3n de palas en el borde exterior en forma de h\u00e9lice. El vapor act\u00faa sobre estas cuchillas, produciendo un movimiento rotatorio. El estator consiste en una serie similar, pero fija, de palas que sirven para redirigir el flujo de vapor hacia la siguiente etapa del rotor. Una turbina de vapor suele escaparse a un condensador de superficie que proporciona un vac\u00edo. Las etapas de una turbina de vapor se disponen normalmente para extraer el m\u00e1ximo trabajo potencial a partir de una velocidad y presi\u00f3n de vapor espec\u00edficas, dando lugar a una serie de etapas de alta y baja presi\u00f3n de tama\u00f1o variable. Las turbinas solo son eficientes si giran a una velocidad relativamente alta, por lo que suelen estar conectadas a engranajes reductores para impulsar aplicaciones de menor velocidad, como la h\u00e9lice de un barco. En la gran mayor\u00eda de las grandes centrales el\u00e9ctricas, las turbinas est\u00e1n conectadas directamente a los generadores sin engranajes reductores. Las velocidades t\u00edpicas son 3600 revoluciones por minuto (RPM) en EE. UU. con 60 Hertz de potencia, 3000 RPM en Europa y otros pa\u00edses con sistemas de energ\u00eda el\u00e9ctrica de 50 Hz. En aplicaciones de energ\u00eda nuclear, las turbinas normalmente funcionan a la mitad de estas velocidades, 1800 RPM y 1500 RPM. Adem\u00e1s, un rotor de turbina solo puede suministrar potencia cuando gira en una direcci\u00f3n. Por lo tanto, una etapa de inversi\u00f3n o caja de engranajes es usualmente requerida cuando la potencia es requerida en la direcci\u00f3n opuesta.", "output": "\u00bfCu\u00e1l es otro t\u00e9rmino para los rotores?, En una turbina de vapor, \u00bfen qu\u00e9 se montan los rotores?, \u00bfCu\u00e1l es otra forma de referirse a los estatores?, \u00bfA qu\u00e9 se conectan los estatores?, En Estados Unidos, \u00bfcu\u00e1l es la velocidad habitual de una turbina con 60 Hertz de potencia?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "La pr\u00e1ctica de los farmac\u00e9uticos consultores se centra m\u00e1s en la revisi\u00f3n del r\u00e9gimen de medicamentos (es decir, \"servicios cognitivos\") que en la dispensaci\u00f3n real de medicamentos. Los farmac\u00e9uticos consultores suelen trabajar en residencias de ancianos, pero se est\u00e1n ramificando cada vez m\u00e1s hacia otras instituciones y entornos no institucionales. Tradicionalmente, los farmac\u00e9uticos consultores sol\u00edan ser due\u00f1os de negocios independientes, aunque en Estados Unidos muchos ahora trabajan para varias compa\u00f1\u00edas de administraci\u00f3n de farmacias grandes (principalmente Omnicare, Kindred Healthcare y PharMerica). Esta tendencia puede estar cambiando gradualmente a medida que los farmac\u00e9uticos consultores comienzan a trabajar directamente con los pacientes, principalmente porque muchas personas mayores toman actualmente numerosos medicamentos, pero contin\u00faan viviendo fuera de los entornos institucionales. Algunas farmacias comunitarias emplean a farmac\u00e9uticos consultores o proporcionan servicios de consultor\u00eda.", "output": "\u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s le interesa al farmac\u00e9utico consultor?, \u00bfD\u00f3nde tiende a trabajar la mayor\u00eda de los farmac\u00e9uticos consultores?, \u00bfCu\u00e1les son algunas de las grandes compa\u00f1\u00edas de administraci\u00f3n de farmacias?, \u00bfCu\u00e1l es la principal raz\u00f3n por la que los farmac\u00e9uticos consultores trabajan cada vez m\u00e1s directamente con los pacientes?, \u00bfQu\u00e9 hacen algunas farmacias comunitarias?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "El emperador Gegeen Khan, hijo y sucesor de Ayurbarwada, gobern\u00f3 durante solo dos a\u00f1os, desde 1321 hasta 1323. Continu\u00f3 las pol\u00edticas de su padre para reformar el gobierno basado en los principios confucianos, con la ayuda de su reci\u00e9n nombrado gran canciller Baiju. Durante su reinado, el Da Yuan Tong Zhi (en chino: \u5927 \u5143 \u901a \u5236, \"las instituciones integrales del Gran Yuan\"), una gran colecci\u00f3n de c\u00f3digos y regulaciones de la dinast\u00eda Yuan comenzada por su padre, fue formalmente promulgado. Gegeen fue asesinado en un golpe de estado que involucr\u00f3 a cinco pr\u00edncipes de una facci\u00f3n rival, tal vez una \u00e9lite esteparia opuesta a las reformas confucianas. Colocaron a Yes\u00fcn Tem\u00fcr (o Taidingdi) en el trono y, despu\u00e9s de un intento fallido de calmar a los pr\u00edncipes, tambi\u00e9n sucumbi\u00f3 al regicidio.", "output": "\u00bfQui\u00e9n era el hijo de Ayurbarwada?, \u00bfCu\u00e1ndo fue Geegen el emperador?, \u00bfA qui\u00e9n nombr\u00f3 Gegeen como gran canciller?, \u00bfQu\u00e9 significa 'Da Yuan Tong Zhi'?, \u00bfCu\u00e1ntos pr\u00edncipes rivales estuvieron involucrados en el asesinato de Gegeen?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "Al final de la Primera Guerra Mundial, Renania estaba sujeta al Tratado de Versalles. Este decret\u00f3 que ser\u00eda ocupada por los aliados, hasta 1935 y despu\u00e9s de eso, ser\u00eda una zona desmilitarizada, en la que se prohibir\u00eda la entrada al ej\u00e9rcito alem\u00e1n. El Tratado de Versalles y esta disposici\u00f3n en particular, en general, causaron mucho resentimiento en Alemania y a menudo se cita como una de las causas del ascenso al poder de Adolf Hitler. Los aliados abandonaron Renania en 1930 y el ej\u00e9rcito alem\u00e1n la reocup\u00f3 en 1936, lo que fue enormemente popular en Alemania. Aunque los aliados probablemente podr\u00edan haber evitado la reocupaci\u00f3n, Gran Breta\u00f1a y Francia no estaban dispuestas a hacerlo, una caracter\u00edstica de su pol\u00edtica de apaciguamiento hacia Hitler.", "output": "\u00bfCu\u00e1ndo se someti\u00f3 Renania al Tratado de Versalles?, \u00bfCu\u00e1ndo abandonar\u00edan la ocupaci\u00f3n de Renania los aliados?, Despu\u00e9s de 1935, \u00bfa qui\u00e9n se le prohibir\u00eda entrar en Renania?, \u00bfA qu\u00e9 creen algunos que contribuy\u00f3 el Tratado de Versalles?, \u00bfCu\u00e1ndo volvi\u00f3 a ocupar Renania el ej\u00e9rcito alem\u00e1n?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "La evoluci\u00f3n del sistema inmunol\u00f3gico adaptativo ocurri\u00f3 en un antepasado de los vertebrados maxilares. Muchas de las mol\u00e9culas cl\u00e1sicas del sistema inmunol\u00f3gico adaptativo (por ejemplo, las inmunoglobulinas y los receptores de c\u00e9lulas T) solo existen en los vertebrados maxilares. Sin embargo, se ha descubierto una mol\u00e9cula distinta derivada de linfocitos en vertebrados primitivos sin mand\u00edbula, como la lamprea y el bagre. Estos animales poseen una gran variedad de mol\u00e9culas llamadas receptores de linfocitos variables (RLV) que, al igual que los receptores de ant\u00edgenos de los vertebrados maxilares, se producen a partir de un peque\u00f1o n\u00famero (uno o dos) de genes. Se cree que estas mol\u00e9culas se unen a los ant\u00edgenos pat\u00f3genos de forma similar a los anticuerpos, y con el mismo grado de especificidad.", "output": "\u00bfQu\u00e9 mol\u00e9culas del sistema inmunol\u00f3gico adaptativo solo existen en los vertebrados maxilares?, \u00bfCu\u00e1les son dos ejemplos de vertebrados primitivos sin mand\u00edbula?, \u00bfC\u00f3mo se conoce al conjunto de receptores de los primitivos vertebrados sin mand\u00edbula?, \u00bfDe qu\u00e9 parte del sistema inmunol\u00f3gico se produjo la evoluci\u00f3n en el antepasado evolutivo de los vertebrados maxilares?", "category": "Question Generation 710.json"}, {"instruction": "Given a paragraph in Spanish, your job is to generate a spanish question that can be answered from the passage. The answer to your question should be a single entity, person, time, etc. that can be extracted from the passage.", "input": "En econom\u00eda, ganadores notables del Premio Nobel de Ciencias Econ\u00f3micas Milton Friedman, asesor principal del presidente republicano de los Estados Unidos, Ronald Reagan, y la primera ministra brit\u00e1nica conservadora Margaret Thatcher, George Stigler, premio Nobel y defensor de la teor\u00eda de captura regulatoria, Gary Becker, un importante contribuyente de la rama de econom\u00eda familiar de la econom\u00eda, Herbert A. Simon, responsable de la interpretaci\u00f3n moderna del concepto de toma de decisiones organizacionales, Paul Samuelson, el primer estadounidense en ganar el Premio Nobel de Ciencias Econ\u00f3micas, y Eugene Fama, conocido por su trabajo en la teor\u00eda del portafolio, fijaci\u00f3n de precios de activos y comportamiento del mercado de valores, son todos graduados. El economista, te\u00f3rico social, fil\u00f3sofo pol\u00edtico y autor estadounidense Thomas Sowell tambi\u00e9n es alumno.", "output": "\u00bfQu\u00e9 ganador del Premio Nobel de Ciencias Econ\u00f3micas es tambi\u00e9n miembro de la universidad?, \u00bfQu\u00e9 asesor del primer ministro brit\u00e1nico tambi\u00e9n es miembro de la universidad?, \u00bfQui\u00e9n fue el primer estadounidense en ganar el Premio Nobel de Ciencias Econ\u00f3micas?, \u00bfQu\u00e9 miembro de antiguos alumnos universitarios era conocido por su trabajo en la teor\u00eda del portafolio?", "category": "Question Generation 710.json"}]