[{"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Torra, als alcaldes: \"L'exercici del dret a l'autodeterminaci\u00f3 no t\u00e9 cam\u00ed de retorn. No podem defallir\". Aragon\u00e8s diu que la pres\u00e8ncia de m\u00e9s de 700 ajuntaments constata el desconeixement de qui pensa que aquest \u00e9s un conflicte entre catalans. ACN Barcelona.-El president del Govern, Quim Torra, s'ha dirigit als m\u00e9s de 700 alcaldes que aquest dissabte li han traslladat la moci\u00f3 de rebuig a la sent\u00e8ncia aprovada als seus consistoris i els ha reclamat que no defalleixin. \"L'exercici del dret a l'autodeterminaci\u00f3 no t\u00e9 cam\u00ed de retorn. No podem defallir\", els ha encoratjat, en un acte a la Galeria G\u00f2tica del Palau de la Generalitat, en qu\u00e8 els batlles han llu\u00eft les vares i han fet sentir els crits de \"llibertat\" i \"independ\u00e8ncia\". Per la seva banda, el vicepresident, Pere Aragon\u00e8s, ha expressat que la pres\u00e8ncia de m\u00e9s de 700 ajuntaments constata el desconeixement de qui pensa que aquest \u00e9s un conflicte entre catalans. Torra ha convidat els alcaldes dels ajuntaments catalans que han aprovat la moci\u00f3 de resposta a la sent\u00e8ncia del Tribunal Suprem que rebutja la condemna, demana l'amnistia per als presos i defensa el dret a l'autodeterminaci\u00f3. En total, 814 consistoris dels 947 que hi ha van donar llum verda a la moci\u00f3. El text va ser promogut per l'Associaci\u00f3 de Municipis per la Independ\u00e8ncia (AMI) i l'Associaci\u00f3 Catalana de Municipis (ACM), que van cridar a participar en aquesta trobada per als batlles per a lliurar al president les mocions aprovades i signades. A l'acte hi ha assistit diversos consellers, a m\u00e9s de president de Parlament Roger Torrent, i representants del m\u00f3n local, com el president de l'ACM, Llu\u00eds Soler, o el president de l'AMI, Josep Maria Cervera. ", "output": "Judicial", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Parlem augmenta un 45% el nombre de clients des de l'1-O. L'operadora de telecomunicacions catalana convida els seus clients a fer-se accionistes de la companyia amb una ampliaci\u00f3 de capital de 200.000 euros. ACN Barcelona.-L'operadora de telecomunicacions catalana Parlem ha augmentat un 45% el nombre de clients des de l'1-O. \"L'\u00faltim trimestre de l'any vam incrementar molt el nombre de clients respecte els que port\u00e0vem acumulats els dos anys i mig anteriors\", ha explicat el fundador i conseller delegat de Parlem, Ernest P\u00e9rez-Mas, en una entrevista amb l'ACN. P\u00e9rez-Mas ha reconegut que \"el proc\u00e9s pol\u00edtic de Catalunya\" ha fet guanyar \"notorietat\" a l'operadora, que aquest gener ha fet tres anys que est\u00e0 operant. \"Observem moviments a les xarxes socials en qu\u00e8 la gent demana consum de proximitat, i fan propostes per substituir companyies de fora per companyies d'aqu\u00ed, com la nostra\", ha afirmat el fundador de Parlem, que ha matisat que l'increment de clients tamb\u00e9 s'explica per \"la competitivitat del producte i la bona atenci\u00f3 al client\" de l'operadora. D'altra banda, la companyia ha iniciat durant el gener de 2018 una ampliaci\u00f3 de capital que per primer cop va dirigida als seus clients amb la intenci\u00f3 de recaptar entre 150.000 i 210.000 euros, la qual cosa representa prop del 2% del capital de la companyia. Parlem els ofereix la possibilitat de convertir-se en accionistes de l'empresa amb participacions m\u00ednimes de 1.000 euros. Per ara s'hi han interessat 170 clients dels quals 40 ja han fet la seva aportaci\u00f3, i que entre totes sumen prop de 100.000 euros. Com a contraprestaci\u00f3, se'ls far\u00e0 un descompte del 15% en qualsevol tarifa, mentre siguin accionistes de Parlem. P\u00e9rez-Mas ha assegurat que amb l'operaci\u00f3 volen \"fer una companyia popular que sigui del major nombre possible de persones\" perqu\u00e8 se sentin vinculades al projecte. \"Volem cobrir tot Catalunya de la manera m\u00e9s r\u00e0pida possible i esdevenir l'operador de telecomunicacions gran i referent del pa\u00eds; la millor manera de fer-ho \u00e9s amb clients satisfets que siguin accionistes i puguin escampar la seva experi\u00e8ncia entre els seus amics i familiars\", ha argumentat. D'altra banda, el conseller delegat de l'empresa de telecomunicacions ha explicat que tamb\u00e9 \u00e9s \"una manera de preparar la sortida a borsa de la companyia\" prevista per al 2019, i encara per definir si cotitzar\u00e0 al mercat continu o al mercat alternatiu borsari (MAB). \"Que hi hagi uns 200 petits accionistes ens permetr\u00e0 que l'acci\u00f3 tingui vida a la borsa i ens donar\u00e0 moviment. Si no, molts cops en companyies petites i mitjanes veus que l'acci\u00f3 no es belluga\", ha reflexionat P\u00e9rez-Mas. L'operaci\u00f3 dirigida als clients de la companyia s'emmarca en un proc\u00e9s d'ampliaci\u00f3 de capital d'un total de 800.000 euros. D'aquests, 350.000 euros corresponen a aportacions dels socis actuals -entre els quals es troba el propi P\u00e9rez-Mas juntament amb M\u00e1sM\u00f3vil, Ona Capital o Inverready- i 250.000 euros m\u00e9s provenen de l'entrada d'un nou soci -l'empresa de transport Moventia-, que ara t\u00e9 el 2,5% de la companyia. La companyia preveu facturar 1 MEUR al mes a finals de 2018. Parlem encara no ha donat dades definitives de tancament de l'exercici 2017 per\u00f2 estima que la seva facturaci\u00f3 ser\u00e0 propera als 3 milions d'euros anuals, m\u00e9s del doble que l'any anterior en qu\u00e8 van facturar 1,3 MEUR. P\u00e9rez-Mas ha avan\u00e7at que preveuen \"arribar a facturar mig mili\u00f3 d'euros al mes\" durant el primer trimestre de 2018, i de cara a finals d'aquest any assolir una facturaci\u00f3 mensual d'un mili\u00f3 d'euros. Tot i que en els darrers tres anys han tingut un creixement \"una mica lent\", en paraules del seu fundador, Parlem ha passat de facturar 8.000 euros el gener de 2015 a facturar-ne al voltant de 400.000 el gener de 2018. \"Volem cr\u00e9ixer posant el client al centre\", ha assegurat P\u00e9rez-Mas, que ha remarcat que aquesta \u00e9s tamb\u00e9 una de les claus del creixement que han experimentat durant els darrers tres mesos de 2017. \"Si el producte no fos bo, el preu competitiu i l'atenci\u00f3 al client no fos molt bona, en catal\u00e0 i personalitzada; no haur\u00edem crescut tant\", ha afirmat. Abast de mercat similar al d'Orange i MASMOVIL. Durant el proper trimestre Parlem espera afegir a la seva oferta \"una soluci\u00f3 consolidada de continguts\" audiovisuals per televisi\u00f3, segons ha explicat el seu conseller delegat. Amb aix\u00f2 i el llan\u00e7ament aquest gener d'una oferta de fibra \u00f2ptica, despr\u00e9s d'arribar a un acord a l'estiu amb Orange i MASMOVIL, l'operadora catalana tindr\u00e0 \"un abast de mercat similar\" al d'aquestes dues operadores. \"Aix\u00f2 ens hauria de permetre cr\u00e9ixer molt\", ha afirmat P\u00e9rez-Mas, que ha celebrat que amb l'oferta de fibra \u00f2ptica \"a un preu assequible\" ja han multiplicat per tres el nombre d'altes durant el gener i donen cobertura a 2,1 milions de llars. ", "output": "Economy", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Zahara se suma al cartell del 21\u00e8 Festival Mil\u00b7lenni. La cantant actuar\u00e0 el 17 de gener al Palau de la M\u00fasica. ACN Barcelona.-La cantant Zahara se sumar\u00e0 al cartell del 21\u00e8 Festival Mil\u00b7lenni, on actuar\u00e0 el 17 de gener al Palau de la M\u00fasica a les nou de la nit. Zahara, com ha explicat el festival en un comunicat, aparcar\u00e0 la 'Gira Astronauta' entre gener i mar\u00e7 per a presentar \"uns concerts \u00fanics\" en un total de vuit cites. Com ha explicat el festival, el repertori girar\u00e0 entorn a les seves \"can\u00e7ons de major c\u00e0rrega emocional, amb tints melodram\u00e0tics, aquestes que no tenen cabuda en sales i festivals, que es gaudeixen en tota la seva esplendor en espais m\u00e9s \u00edntims\". Una de les can\u00e7ons que formaran part del repertori de Zahara ser\u00e0 'Con las ganas', el tema amb major repercussi\u00f3 de la cantant, que avui dia suma gaireb\u00e9 100 milions de reproduccions en plataformes digitals, i que ha format part de bandes sonores i s\u00e8ries tan populars com '3 Metros sobre el cielo' i '\u00c9lite', entre altres. \"La posada en escena ser\u00e0 molt \u00edntima i personal\", han explicat des del certamen. ", "output": "Business", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "La CUP insta el Govern a crear un \u00f2rgan independent contra la corrupci\u00f3 i el frau que reti comptes al Parlament. Les propostes de resoluci\u00f3 dels anticapitalistes tamb\u00e9 reclamen que es convoqui una cimera contra la corrupci\u00f3 en un mes. ACN Barcelona.-La CUP-CC ha registrat dues propostes de resoluci\u00f3 per al debat sobre corrupci\u00f3. Amb una d'elles, els anticapitalistes volen que el Parlament insti el Govern a crear un \u00f2rgan independent contra la corrupci\u00f3 i el frau que reti comptes anualment a la cambra. En l'altra, reclamen que es convoqui una cimera contra les males pr\u00e0ctiques en el termini d'un mes. El mecanisme hauria de tenir la funci\u00f3 de coordinar i garantir la interoperabilitat entre la Fiscalia, els Mossos, l'Oficina Antifrau, la Sindicatura de Comptes, el S\u00edndic de Greuges, la Intervenci\u00f3 General de la Generalitat i l'Ag\u00e8ncia Tribut\u00e0ria de Catalunya. la voluntat es que es reuneixi amb una periodicitat m\u00ednima semestral i elaborar\u00e0 m\u00ednim una mem\u00f2ria anual. La CUP vol que la cambra es comprometi a posar tots els mitjans a disposici\u00f3 de l'Observatori Ciutad\u00e0 contra la Corrupci\u00f3 derivat del Pacte social contra la corrupci\u00f3 perqu\u00e8 en m\u00e0xim trenta dies se celebri la primera edici\u00f3 de la cimera contra la corrupci\u00f3 de Catalunya. Apunten que en aquesta trobada es convidar\u00e0 a participar, com a m\u00ednim, als signants del pacte social contra la corrupci\u00f3 subscrit al Parlament el 2015, als representants de la Sindicatura de Comptes, l'Oficina Antifrau, la Sindicatura de Greuges, la Comissi\u00f3 de Garantia del Dret d'Acc\u00e9s a la Informaci\u00f3 P\u00fablica, l'Ag\u00e8ncia Tribut\u00e0ria Catalana i la Fiscalia Anticorrupci\u00f3 de Catalunya. Els anticapitalistes assenyalen com a objectius l'avaluaci\u00f3 i seguiment de l'estat d'execuci\u00f3 de les mesures en el marc del Pacte social contra la corrupci\u00f3 i la Comissi\u00f3 d'Estudi de les Mesures de lluita contra la Corrupci\u00f3 per la regeneraci\u00f3 democr\u00e0tica. Tamb\u00e9 la calendaritzaci\u00f3 d'un pla de treball per a materialitzar les mesures priorit\u00e0ries de lluita contra les causes estructural de la corrupci\u00f3 i la creaci\u00f3 d'una comissi\u00f3 pel desplegament del pla de treball que s'hagi aprovat. ", "output": "Parliament", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "AMPLIACI\u00d3:El condemnat a 21 anys i 1 dia de pres\u00f3 per l'assassinat de Cabanes, en llibertat pel crim. L'Audi\u00e8ncia de Girona denega la petici\u00f3 de \"reinstauraci\u00f3\" de la pres\u00f3 preventiva sol\u00b7licitada per la fiscalia i l'acusaci\u00f3 particular. ACN Girona.-L'Audi\u00e8ncia de Girona ha denegat la petici\u00f3 de \"reinstauraci\u00f3\" de la pres\u00f3 preventiva per a Oriol Boyer, condemnat a 21 anys i 1 dia de pres\u00f3 per assassinar d'una pallissa una dona de 76 anys a Cabanes (Alt Empord\u00e0) el 27 de febrer del 2014. Despr\u00e9s del veredicte del jurat popular i de la sent\u00e8ncia condemnat\u00f2ria, el fiscal va sol\u00b7licitar una vista urgent per evitar que Boyer sort\u00eds en llibertat perqu\u00e8, segons va explicar l'advocat de la defensa al judici, el processat estava empresonat fins a finals d'any per altres causes i no de forma preventiva pel crim. De fet, per l'assassinat va estar dos anys entre reixes (del 12 de gener del 2015 al 8 de febrer del 2017) per\u00f2 cap acusaci\u00f3 va demanar que li prorroguessin la pres\u00f3. L'Audi\u00e8ncia de Girona ha denegat la petici\u00f3 de les acusacions per dos motius: perqu\u00e8 no ha quedat acreditat el risc de fugida i perqu\u00e8, en el moment de celebrar la vista, encara no s'havia interposat cap recurs contra la sent\u00e8ncia. Aix\u00f2 vol dir que pot quedar en llibertat quan hagi complert la condemna per altres delictes, a l'espera que la sent\u00e8ncia per l'assassinat sigui ferma. Petici\u00f3 de \"reinstauraci\u00f3\" de la pres\u00f3 preventiva denegada. Els dos acusats inicialment pel crim de Cabanes, Oriol Boyer i el violador reincident Antonio Garc\u00eda Carbonell, van arribar emmanillats i custodiats pels Mossos d'Esquadra des de la pres\u00f3 a les sessions del judici que es va fer a l'Audi\u00e8ncia de Girona el novembre passat. Cap dels dos, per\u00f2, estava en pres\u00f3 per l'assassinat perqu\u00e8, un cop complerts els dos anys en preventiva, les acusacions no van demanar que es prorrogu\u00e9s el temps entre reixes fins al quatre anys. Tots dos estaven en pres\u00f3 per altres causes, Boyer complint condemna i Garc\u00eda Carbonell en preventiva per un afer de falsificaci\u00f3 de moneda. L'Audi\u00e8ncia de Girona, seguint el veredicte del jurat popular, va absoldre Garc\u00eda Carbonell i va imposar una pena de 21 anys i 1 dia de pres\u00f3 a Oriol Boyer, com a autor d'un assassinat i un delicte de tinen\u00e7a il\u00b7l\u00edcita d'armes. El jurat popular va concloure que Boyer era l'autor material de la pallissa mortal propinada a l'anciana de 76 anys el 27 de febrer del 2014. La sent\u00e8ncia tamb\u00e9 li va imposar una indemnitzaci\u00f3 de 144.000 euros els familiars de la v\u00edctima, a qui Boyer va deixar moribunda en un camp a tocar de casa seva. Davant la sent\u00e8ncia condemnat\u00f2ria, el fiscal va sol\u00b7licitar una vista urgent per demanar que Boyer continu\u00ef a pres\u00f3 mentre la resoluci\u00f3 no sigui ferma. La compareixen\u00e7a es va fer el 13 de desembre i tant el fiscal com l'acusaci\u00f3 particular van demanar que s'adopt\u00e9s la mesura cautelar de pres\u00f3 provisional fins a la meitat de la pena imposada. L'Audi\u00e8ncia de Girona, per\u00f2, ha denegat la petici\u00f3. Segons ressalta la interlocut\u00f2ria, Boyer ja va estar dos anys en pres\u00f3 preventiva per aquest cas (entre els anys 2015 i 2017) i no es va demanar que es prorrogu\u00e9s fins als quatre anys. L'Audi\u00e8ncia, per\u00f2, recull que, jur\u00eddicament, podria haver-hi dos arguments pels quals es podria concedir la \"reinstauraci\u00f3\" de la mesura cautelar per\u00f2 conclou que, en aquest cas, no es compleixen. D'una banda perqu\u00e8 exposa que, m\u00e9s enll\u00e0 de la pena de pres\u00f3 imposada, no s'ha acreditat que existeixi risc de fugida superior al que hi havia fa deu mesos, quan no van prorrogar la mesura cautelar. De l'altra, exposa que, en el moment en qu\u00e8 es va celebrar la vista, encara no s'havia interposat recurs a la sent\u00e8ncia, un dels requisits que fixa la llei. \"Seria necessari que la reinstauraci\u00f3 de la pres\u00f3 provisional es fonament\u00e9s en uns arguments realment contundents, imbatibles, que evidenciessin la indiscutible concurr\u00e8ncia d'alguna de les causes legals que ho permetin\", conclou la interlocut\u00f2ria que considera que, en aquest cas, no existeixen aquests arguments. \"Les acusacions s'han limitat a al\u00b7legar l'exist\u00e8ncia d'un risc de fugida gen\u00e8ric basat, \u00fanicament, en la pena imposada en la recent sent\u00e8ncia, no indicant cap altra circumst\u00e0ncia personal que faci evident un risc que, s'ha de suposar, fa deu mesos no existia\", argumenta el magistrat que tamb\u00e9 recorda que Boyer \u00e9s ciutad\u00e0 espanyol, que t\u00e9 dona i fill al seu c\u00e0rrec i que no t\u00e9 vincles amb tercers pa\u00efsos ni mitjans econ\u00f2mics per facilitar una hipot\u00e8tica fugida a l'estranger. Per aix\u00f2, la interlocut\u00f2ria conclou que \"no ha quedat suficientment acreditada la necessitat de reinstaurar la mesura cautelar de pres\u00f3 provisional\".  Aix\u00f2 vol dir que Boyer pot sortir en llibertat quan no tingui m\u00e9s causes o compliments de condemna pendents. ", "output": "Health", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "La recollida selectiva a l'\u00c0rea Metropolitana arriba al seu m\u00e0xim hist\u00f2ric i se situa en el 38%. L'AMB atribueix els bons resultats a la instal\u00b7laci\u00f3 de contenidors intel\u00b7ligents i l'impuls del sistema porta a porta. ACN Barcelona.-La recollida selectiva de residus a l'\u00c0rea Metropolitana de Barcelona ha assolit el seu m\u00e0xim hist\u00f2ric durant el 2019 i s'ha situat en el 38%. La quantitat de residus recollits que hauran estat separats correctament supera les 550.000 tones, un 1% m\u00e9s que l'any anterior. Aix\u00ed mateix, el volum de fracci\u00f3 resta tractat passa de gaireb\u00e9 1.000.000 de tones l'any 2018 a 960.000 el 2019, el que suposa una caiguda del 4%. De la mateixa forma, la quantitat total de residus produ\u00efts ha baixat un 2,2% situant-se en l'1,5 milions de tones. L'AMB atribueix els bons resultats a la implantaci\u00f3 de nous sistemes de recollida que individualitzen aquesta tasca, com els contenidors intel\u00b7ligents, el porta a porta o els circuits dissenyats pels comer\u00e7os. Segons Eloi Badia, vicepresident d'Ecologia de l'AMB, les dades evidencien que \"el canvi de model impulsat per l'AMB, basat en una individualitzaci\u00f3 m\u00e9s gran de la recollida, funciona\". Tot i aix\u00f2, indica que cal seguir treballant per incrementar els nivells de recuperaci\u00f3. \"El ritme de l'increment de la recollida de totes les fraccions \u00e9s insuficient per complir objectius europeus, i cal un canvi generalitzat de model\", considera. . Apunta que la implantaci\u00f3 dels nous contenidors amb xip al Papiol i a Sant Just Desvern, \"s\u00f3n bons exemples de l'esfor\u00e7 que l'AMB est\u00e0 fent per estendre el nou model a tota la metr\u00f2polis\". Durant el 2019, tres municipis m\u00e9s es van sumar als sis que compleixen amb els objectius marcats per la Uni\u00f3 Europea perqu\u00e8 el percentatge de residus reciclats superi el 50%. Aquests s\u00f3n Corbera de Llobregat (51%), Molins de Rei (51%) i Pallej\u00e0 (57%). Malgrat aquesta millora, un 75% dels municipis encara estan molt per sota d'aquest objectiu. Aix\u00f2 representa un 96% de la poblaci\u00f3 metropolitana. L'AMB calcula que si tots els municipis complissin objectius europeus, es podr\u00eda reduir en 15 MEUR el cost actual de 140 MEUR anuals. Per contra, indica que si no es despleguen sistemes de recollida selectiva m\u00e9s eficients, el cost del tractament podria arribar a augmentar en 45 MEUR d'ara fins l'any 2025. Nous models de recollida. L'AMB articula les seves pol\u00edtiques de residus entorn del Programa metropolit\u00e0 de prevenci\u00f3 de residus i gesti\u00f3 de recursos i residus municipals 2017-2025 (PREMET25). Una pe\u00e7a clau d'aquesta estrat\u00e8gia \u00e9s l'acord metropolit\u00e0 pel residu zero, signat pels 36 ajuntaments metropolitans, que estableix que l'any 2025 tots ells hauran de desplegar nous sistemes de recollida porta a porta o mitjan\u00e7ant contenidors intel\u00b7ligents per a les fraccions de resta i org\u00e0nica, i disposar d'una taxa per articular un pagament per \u00fas. Al llarg de 2020 es redactaran plans d'actuaci\u00f3 per a tots els municipis que ho necessitin. A partir d'una feina d'an\u00e0lisi de les caracter\u00edstiques socials i urban\u00edstiques, es faran recomanacions a cadascun dels ajuntaments sobre quin model de recollida \u00e9s el m\u00e9s adient per al seu territori. Alguns municipis, com Cornell\u00e0 de Llobregat i Esplugues de Llobregat, ja estan preparant la implantaci\u00f3 de taxes espec\u00edfiques de recollida. Durant el 2020 es realitzar\u00e0 un estudi per harmonitzar les taxes de recollida de residus entre els diferents municipis, i permetre la inclusi\u00f3 de reduccions de tarifa quan els sistemes individualitzats aix\u00ed ho permetin. Altres ajuntaments metropolitans estan fent passos per poder implementar sistemes de recollida porta a porta. El Papiol, pioner en la implantaci\u00f3 de contenidors intel\u00b7ligents. El primer municipi del territori metropolit\u00e0 en implantar un sistema de recollida basat en contenidors intel\u00b7ligents ha estat El Papiol. Aquests elements s\u00f3n capa\u00e7os d'identificar el comportament reciclador individual de la ciutadania. La primera prova pilot es va iniciar el 8 de gener als barris del Trull i del Puigmadrona del municipi. En aquestes dues zones, els contenidors de fracci\u00f3 org\u00e0nica i inorg\u00e0nica, que reben els envasos i la resta, s'han substitu\u00eft per contenidors que necessiten ser oberts amb una targeta. A cada habitatge se li han assignat dues targetes i les primeres dades revelen un percentatge d'\u00fas molt elevat. La previsi\u00f3n \u00e9s que aquest tipus de contenidors s'implantin progressivament a tot el municipi, aix\u00ed com a d'altres poblacions, com Sant Just Desvern. ", "output": "Society", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Badalona projecta un bloc de pisos per reallotjar els afectats pel pas de lateral de la C-31 a Sant Crist. Ajuntament i Generalitat acorden una aportaci\u00f3 extraordin\u00e0ria de 2 MEUR al barri i es proposen que el trasllat dels ve\u00efns es pugui fer el 2019. ACN Badalona.-L'Ajuntament de Badalona i la Generalitat han dotat pressupost\u00e0riament el pla per desencallar la construcci\u00f3 de la segona fase del lateral de la C-31, al seu past pel barri de Sant Crist. Les administracions preveuen aixecar un bloc de pisos per reallotjar part dels ve\u00efns afectats per l'expropiaci\u00f3 dels terrenys per on ha de passar el futur vial i, per finan\u00e7ar l'obra, han acordat fer una aportaci\u00f3 extraordin\u00e0ria de 2 MEUR al barri, a trav\u00e9s del Consorci de l'\u00c0rea Residencial Estrat\u00e8gica (ARE), que financen al 50%. En total, hi ha una trentena de fam\u00edlies que hauran d'abandonar casa seva en el curt termini, tot i que es preveu que alguns ve\u00efns optin per la indemnitzaci\u00f3 directa. En conjunt, la previsi\u00f3 \u00e9s que els terrenys per on ha de passar el lateral quedin alliberats el 2019. Aquesta primavera es preveu que agafin embranzida les obres del primer tram del lateral de la C-31 al seu pas per Badalona, entre l'avinguda President Companys i el carrer Coll i Pujol, al costat muntanya de l'autopista i en sentit Barcelona, on s'hi preveu un vial d'un quil\u00f2metre amb tres carrils. L'obra, llargament reivindicada, no suposa la fi del projecte del lateral i en un futur pr\u00f2xim haur\u00e0 de tenir continu\u00eftat amb una segona fase, que \u00e9s la que afecta el barri de Sant Crist i que fins ara continuava encallat a l'espera de resoldre definitivament les expropiacions dels terrenys afectats pel pas del vial. El nou bloc de pisos que s'ha de fet a tocar del sector afectat i que aquest dimecres Ajuntament i Generalitat ha decidit dotar pressupost\u00e0riament podria obrir la porta a la resoluci\u00f3 d'aquest projecte. La previsi\u00f3 \u00e9s que hi hagi una vintena de pisos per reallotjar part de les fam\u00edlies afectades, mentre que la resta podrien acollir-se a la indemnitzaci\u00f3 econ\u00f2mica. \"Durant anys n'hem parlat molt i s'han generat expectatives que s'han anat incomplint. Som conscients que en relaci\u00f3 a aquest tema els badalonins son esc\u00e8ptics, per\u00f2 avui hem fet pas un endavant rellevant perqu\u00e8 els diners hi s\u00f3n i ja els posem a disposici\u00f3\", ha assegurat el conseller de Territori i Sostenibilitat, Josep Rull, en acabar la reuni\u00f3 del Consorci. Rull ha detallat que del pressupost total del consorci de l'ARE de l'Estrella i Sant Crist hi ha una partida concreta de 2 MEUR, que aporten al 50% les dues administracions i que aniran \u00edntegrament destinats a \"accelerar\" el reallotjament dels ve\u00efns afectats. Rull corrobora que si no es duien a terme aquestes expropiacions era \"molt dif\u00edcil poder avan\u00e7ar\". Els c\u00e0lculs que fa l'\u00e0rea d'urbanisme de l'Ajuntament de Badalona \u00e9s alliberar els terrenys per a la segona fase del lateral l'any 2019, moment a partir del qual es podria plantejar a la Generalitat la construcci\u00f3 del vial. A partir de les expropiacions, assegura el conseller, es podran desplegar els instruments necessaris per fer aquesta obra tan \"emblem\u00e0tica\". Cessi\u00f3 del solar per fer l'escola Vent\u00f3s Mir. Un altre dels acords de la reuni\u00f3 del Consell General del Consorci de l'ARE de l'Estrella i Sant Crist ha estat la cessi\u00f3 al Departament d'Ensenyament del solar on s'ha d'aixecar la futura escola Vent\u00f3s Mir al sector de l'Estrella. En aquesta zona, a l'altre costat de l'autopista, es preveuen tamb\u00e9 zones verdes i habitatge protegit. El Consell General de l'ARE es tornar\u00e0 a reunir d'aqu\u00ed a tres mesos per definir un calendari executiu en aquest sector. De moment, Rull s'ha comprom\u00e8s a que abans que acabi l'any estiguin aprovats els projectes d'urbanitzaci\u00f3 i reparcel\u00b7laci\u00f3 que defineixi el futur d'aquests sectors.", "output": "Environment", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Centenars de persones es concentren contra la detenci\u00f3 d'un membre del CDR a Sabadell per part de la Gu\u00e0rdia Civil. Han escorcollat el domicili de l'arrestat durant m\u00e9s de sis hores i s'han emportat diverses caixes i documentaci\u00f3. ACN Sabadell.-Centenars de persones s'han concentrat des de primera hora del mat\u00ed davant el n\u00famero 110 del carrer Convent de Sabadell per rebutjar la detenci\u00f3 d'un membre del CDR. La Gu\u00e0rdia Civil ha arribat poc despr\u00e9s de les sis del mat\u00ed al domicili de l'arrestat. Els agents de la Benem\u00e8rita han escorcollat l'habitatge durant m\u00e9s de sis hores i s'han endut almenys quatre caixes amb material i documents. La policia espanyola s'ha emportat el detingut poc abans de les dotze del migdia enmig d'una tensa protesta ciutadana en qu\u00e8 s'han sentit crits de \"fora les forces d'ocupaci\u00f3\" o \"vosaltres sou els terroristes\". A banda d'aquest operatiu, la Gu\u00e0rdia Civil hauria detingut vuit persones m\u00e9s a Sabadell, Mollet del Vall\u00e8s, Sant Fost de Campsentelles i Cerdanyola. Segons han explicat fonts properes a la fam\u00edlia, la Gu\u00e0rdia Civil hauria arribat a quarts de set del mat\u00ed a l'habitatge de l'arrestat i hi hauria entrat per la for\u00e7a mentre la seva dona i els dos fills d'aquesta es trobaven a l'interior. Tot i que en un primer moment fonts dels CDR han explicat que els dos membres de la parella estaven detinguts, finalment nom\u00e9s s'han endut arrestat l'home. En total s'han despla\u00e7at fins aquest punt de la capital vallesana cinc furgonetes de la policia espanyola i diversos vehicles de la secreta. Els agents han escorcollat l'immoble durant sis hores i s'han emportat almenys quatre caixes amb material i documents. Gaireb\u00e9 mig miler de persones s'han apropat fins el lloc atrets per una crida que el CDR ha fet a trav\u00e9s de les xarxes socials. Els concentrats han pronunciat c\u00e0ntics en contra de la policia espanyola i a favor de l'independentisme. Entre d'altres s'han sentit proclames com \"fora les forces d'ocupaci\u00f3\", \"vosaltres sou els terroristes\", i d'altres molt utilitzades durant ells dies previs a l'1 d'Octubre com \"on estan les paperetes\". Entre els participants s'hi trobaven l'exalcalde de Sabadell, Maties Serracant; el regidor de Sant Joan de Vilatorrada i pallasso de professi\u00f3, Jordi Pesarrodona; la diputada de la CUP Eul\u00e0lia Reguant o la de Junts per Catalunya, Aurora Madaula. Tamb\u00e9 s'han mobilitzat fins aquest punt diverses unitats antidisturbis dels Mossos d'Esquadra i han creat un cord\u00f3 policial per separar els manifestants de la Gu\u00e0rdia Civil. S'han viscut moments de tensi\u00f3 quan els agents de la Benem\u00e8rita s'han endut el detingut. Els manifestants han trencat el cord\u00f3 i s'han despla\u00e7at fins el punt on es trobaven estacionades les furgonetes dels Mossos d'Esquadra. All\u00e0 han escridassat els agents que finalment han marxat sense arribar a carregar. M\u00e9s escorcolls i detencions. A banda d'aquest escorcoll, a Sabadell tamb\u00e9 han tingut lloc dos m\u00e9s, un dels quals al carrer Antoni Cusid\u00f3, al barri de la Creu Alta. Membres dels CDR han assegurat que la policia espanyola no hauria pogut arrestar la persona que estava buscant perqu\u00e8 hauria fugit abans que arribessin els agents. A m\u00e9s, al voltant de les cinc del mat\u00ed sis unitats de la Gu\u00e0rdia Civil s'han despla\u00e7at fins un immoble situat al n\u00famero 37 del carrer Goya de la localitat on ha detingut dues dones que tal i com han relatat els ve\u00efns feia sis mesos que vivien a l'immoble. La Gu\u00e0rdia Civil tamb\u00e9 ha escorcollat habitatges de Mollet del Vall\u00e8s, Sant Fost de Campsentelles i Cerdanyola del Vall\u00e8s. En aquesta localitat la policia espanyola hauria arrestat dues persones que residien al n\u00famero 33 de l'avinguda Canaletes. Fonts policials han indicat que s'han un total de fet deu registres per localitzar i confiscar proves que evidenci\u00efn el grau de preparaci\u00f3 d'accions violentes dels membres dels CDR. S'ha confiscat documentaci\u00f3 i material inform\u00e0tic per estudiar i analitzar. A m\u00e9s a m\u00e9s, s'ha localitzat ''abundant material'' i subst\u00e0ncies considerades ''precursores'' per a la confecci\u00f3 d'explosius ''susceptibles'' de ser utilitzades per la fabricaci\u00f3 d'artefactes, si aix\u00ed ho confirmen els especialistes. L'operaci\u00f3 est\u00e0 ordenada pel jutge Manuel Garc\u00eda-Castell\u00f3n, del central n\u00famero 6 de l'Audi\u00e8ncia Nacional. La investigaci\u00f3 es troba sota secret de sumari. ", "output": "Health", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "ANUL\u00b7LA L'ANTERIOR:La nova unitat d'ar\u00edtmies del Trueta entrar\u00e0 en servei a finals d'any i suposar\u00e0 una inversi\u00f3 d'uns 2 MEUR. L'hospital preveu fer 200 ablacions card\u00edaques l'any i instal\u00b7lar 30 desfibril\u00b7ladors autom\u00e0tics. ACN Girona.-La nova unitat d'ar\u00edtmies de l'hospital Trueta de Girona entrar\u00e0 en servei a finals d'any i suposar\u00e0 una inversi\u00f3 global d'uns 2 milions d'euros (MEUR), entre les obres que calen per adequar un espai a la sisena planta i la compra dels aparells espec\u00edfics. La posada en marxa de la nova unitat permetr\u00e0 tractar les ar\u00edtmies i instal\u00b7lar desfibril\u00b7ladors autom\u00e0tics des de Girona, evitant aix\u00ed que els pacients s'hagin de traslladar a Barcelona com fins ara. El nou cap del servei de cardiologia, el doctor Ramon Brugada, ha detallat que preveuen fer uns 200 estudis electrofisiol\u00f2gics i ablacions per radiofreq\u00fc\u00e8ncia l'any i instal\u00b7lar una trentena de desfibril\u00b7ladors. \"Quan parlem de salvar vides parlem de temps i, si podem tractar els pacients des de Girona, l'escurcem\", ha afirmat Brugada. (Aquesta not\u00edcia rectifica la inversi\u00f3 que s'esmentava en l'anterior, despr\u00e9s que l'Hospital Josep Trueta correg\u00eds l'error). El servei de cardiologia del Trueta ha col\u00b7locat aquest any el primer Desfibril\u00b7lador Autom\u00e0tic Implantable (DAI) i preveu instal\u00b7lar-ne una vintena al llarg del 2017. La implantaci\u00f3 dels desfibril\u00b7ladors i el seguiment posterior \u00e9s nom\u00e9s l'embri\u00f3 del que ser\u00e0 la futura unitat d'ar\u00edtmies de l'hospital de refer\u00e8ncia de les comarques gironines. El nou cap de servei de cardiologia, el doctor Ramon Brugada, ha explicat que la previsi\u00f3 \u00e9s que la nova unitat entri en servei a finals d'any o a principis del 2018. \"\u00c9s una demanda que fa el territori des de fa anys, no ve d'un mes o dos perqu\u00e8 el que \u00e9s important \u00e9s que el projecte tira endavant i ser\u00e0 una realitat\", ha indicat. D'aquesta manera, els especialistes podran tractar les ar\u00edtmies i col\u00b7locar els desfibril\u00b7ladors des de Girona i evitaran que els pacients s'hagin de continuar traslladant a Barcelona. La inversi\u00f3 global prevista per a la nova unitat \u00e9s d'uns 2 MEUR. El pressupost inclou les obres que s'han de fer a la sisena planta de l'hospital i la compra dels aparells espec\u00edfics, que s'enduran el gruix del la inversi\u00f3. De fet, l'Institut Catal\u00e0 de la Salut (ICS) ja ha tret a licitaci\u00f3 l'adquisici\u00f3 del sistema radiogr\u00e0fic per un import d'1,8 MEUR. Brugada ha explicat que la unitat podr\u00e0 tractar els pacients que fan ar\u00edtmies. D'entrada, fent els estudis sobre el seu cas i determinant quin tractament necessiten, ja sigui medicaci\u00f3 o una ablaci\u00f3 card\u00edaca. \"Hi ha pacients que necessiten el que anomenem estudis electrofisiol\u00f2gics o ablaci\u00f3 per radiofreq\u00fc\u00e8ncia, que vol dir curar l'ar\u00edtmia cremant una petita part del cor\", ha explicat el cardi\u00f2leg. El perfil de pacients amb ar\u00edtmies s\u00f3n joves d'entre 14 i 25 anys que pateixen palpitacions, persones que han patit un infart, pacients amb insufici\u00e8ncia card\u00edaca o persones amb malalties gen\u00e8tiques familiars que porten associades ar\u00edtmies. \"\u00c9s una de les poques coses que curem en cardiologia perqu\u00e8 simplement introdu\u00efm un petita tub a trav\u00e9s d'un cat\u00e8ter a la cama i hi apliquem escalfor o tamb\u00e9 fred, si \u00e9s una crioablaci\u00f3\", ha ressaltat Brugada. La nova unitat se situar\u00e0 a la sisena planta, al costat de la unitat d'hemodin\u00e0mica i on actualment s'hi fan procediments no invasius com ecocardiografia, proves d'esfor\u00e7 o electrocardiogrames. Segons ha detallat Brugada, aquestes instal\u00b7lacions es traslladaran a la setena planta per deixar lloc per a la unitat d'ar\u00edtmia. \"Tindrem una zona de recuperaci\u00f3 del pacient que ser\u00e0 com\u00fa per a la nova unitat i per a hemodin\u00e0mica\", ha afirmat. Professional especialitzat. Durant el primer any de funcionament de la unitat, preveuen fer 200 ablacions card\u00edaques i instal\u00b7lar 30 desfibril\u00b7ladors. Aix\u00f2 se sumar\u00e0 a la feina que ja fa el servei de cardiologia actualment, com la implantaci\u00f3 de 700 marcapassos anuals. Brugada ha explicat que, per comen\u00e7ar a caminar, contractaran un especialista en tractar ar\u00edtmies i no descarten ampliar la plantilla m\u00e9s endavant per arribar a fer 350 estudis i implantar 100 desfibril\u00b7ladors l'any. Ramon Brugada reivindica que la nova unitat \u00e9s important per a la \"consolidaci\u00f3\" del servei de cardiologia del Trueta i per donar la millor atenci\u00f3 possible als pacients de les comarques gironines. \"Quan parlem de salvar vides parlem de temps i, si podem tractar els pacients des de Girona, l'escurcem\", ha afirmat. El cap del servei de cardiologia destaca que la unitat d'ar\u00edtmies al Trueta complementa els tractaments que es poden oferir des de l'hospital, que ja compta amb hemodin\u00e0mica intervencionista les 24 hores per desobstruir art\u00e8ries als pacients que pateixen un infart i amb cirurgia card\u00edaca. \"El Trueta ha de poder oferir tots els serveis de la cardiologia avan\u00e7ada excepte coses tan espec\u00edfiques com els trasplantaments de cor, que es poden continuar fent des de Barcelona\", ha concl\u00f2s.", "output": "Police", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "JARC avisa que productors estan valorant no comercialitzar fruita de pinyol \"perqu\u00e8 els preus no compensen els costos\". L'organitzaci\u00f3 agr\u00e0ria denuncia que els baixos preus en l'inici de la campanya del pr\u00e9ssec i la nectarina \"no s'estan traslladant al consumidor\". ACN Lleida.-JARC-COAG denuncia que els baixos preus en l'inici de la campanya de fruita de pinyol no s'estan traslladant al consumidor, segons es despr\u00e8n de l'\u00cdndex de Preus en Origen i Dest\u00ed dels Aliments (IPOD) corresponent al maig del 2017. Segons aquest \u00edndex que elabora l'organitzaci\u00f3 agr\u00e0ria, pr\u00e9ssecs i nectarines multipliquen el seu preu per 7 de l'arbre a la taula, davant unes cotitzacions en origen per sota dels 0,50 euros/quilo i uns preus en destinaci\u00f3 entorn dels 3,50 euros/quilo. El sindicat recorda que l'any 2015, amb una producci\u00f3 similar a les previsions de l'actual campanya, les cotitzacions a camp fregaven l'euro per quilo. Des de JARC-COAG responsabilitzen d'aquesta situaci\u00f3 \"els desorbitats marges de les cadenes de distribuci\u00f3\" els quals \"no es justifiquen per les condicions de mercat\", segons el sindicat. Davant aquest context, l'organitzaci\u00f3 agr\u00e0ria assegura que productors estan valorant no comercialitzar la fruita \"perqu\u00e8 els preus no compensen els costos\". El responsable de la fruita dol\u00e7a de JARC-COAG, David Borda, ha afirmat que \"els desorbitats marges de les cadenes de distribuci\u00f3 no es justifiquen per les condicions de mercat\". \"Una major oferta es veu compensada per l'augment de la demanda a tota Europa per les altes temperatures, que estan provocant un considerable augment del consum de fruita\", ha indicat. En aquest sentit, des de JARC-COAG demanen a la distribuci\u00f3 \"moderaci\u00f3 en els seus marges per estimular un major consum\". JARC-COAG recorda que l'any 2015, amb una producci\u00f3 molt similar a les previsions de l'actual campanya (entorn de les 305.000 tones en pr\u00e9ssec i 570.000 en nectarina), les cotitzacions a camp fregaven l'euro el quilo, el doble que en l'actualitat, mentre els preus al consumidor es mantenien en nivells similars que en l'actualitat. Davant aquest context, l'organitzaci\u00f3 agr\u00e0ria assegura que productors estan valorant no comercialitzar la fruita \"perqu\u00e8 els preus no cobreixen els costos de producci\u00f3\". A aix\u00f2 s'hi suma, a m\u00e9s, que el Ministeri d'Agricultura ha redu\u00eft un 50% l'import dels ajuts de retirada de producte mitjan\u00e7ant la collita en verd o no collita. JARC-COAG reclama la utilitzaci\u00f3 de les mesures de gesti\u00f3 de crisi gestionades a trav\u00e9s de les Organitzacions de Productors de Fruites i Hortalisses (OPFH), especialment la no collita o collita en verd. \"Les OPFH han d'assegurar la millor liquidaci\u00f3 possible als seus socis i no tindria cap justificaci\u00f3 que liquidessin la fruita sota els imports de retirada establerts en les mesures de gesti\u00f3 de crisis sense haver fet \u00fas d'aquests mecanismes de regulaci\u00f3 de mercat\", ha manifestat David Borda. ", "output": "Trade", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "El germ\u00e0 i el fill de V\u00edctor Gr\u00edfols seran els nous consellers delegats de la multinacional a partir del 2017. El relleu es produir\u00e0 quan l'actual responsable de la multinacional tingui 67 anys. ACN Barcelona.-El Consell d'Administraci\u00f3 de Gr\u00edfols ha aprovat per unanimitat el pla de successi\u00f3 proposat per V\u00edctor Gr\u00edfols Roura, actual president i conseller delegat de la multinacional, una tasca que a partir de l'1 de gener del 2017 ser\u00e0 assumida pel seu fill, V\u00edctor Gr\u00edfols Deu, i pel seu germ\u00e0, Raimon Gr\u00edfols Roura. V\u00edctor Gr\u00edfols Roura mantindr\u00e0 el seu lloc al Consell d'Administraci\u00f3 com a president no executiu. D'aquesta manera, el 2016 ser\u00e0 un per\u00edode de transici\u00f3 perqu\u00e8 el relleu es produeixi \"de forma ordenada i conforme a la planificaci\u00f3 prevista\". L'actual conseller delegat far\u00e0 67 anys el 2017 i preveu fer efectiva la successi\u00f3 a la mateixa edat que tenia ell quan va agafar el relleu del seu pare, V\u00edctor Gr\u00edfols Lucas, tamb\u00e9 com a conseller delegat. V\u00edctor Gr\u00edfols Roura es va incorporar a la multinacional el 1973, sis anys m\u00e9s tard va assumir la direcci\u00f3 comercial i el 1987 va ser el primer executiu de la companyia, fundada pel seu avi, Jos\u00e9 Antonio Gr\u00edfols el 1940. En la pr\u00f2xima Junta General d'Accionistes, es nomenar\u00e0 V\u00edctor Gr\u00edfols Deu com a conseller executiu per al 2016 i el de Thomas Glanzmann com a vicepresident no executiu del consell d'administraci\u00f3 a partir de l'1 de gener del 2017. V\u00edctor Gr\u00edfols Deu, nascut el 1976, \u00e9s llicenciat en ADE per l'Institut Qu\u00edmic de Sarri\u00e0 i compta amb un postgrau d'Administraci\u00f3 i Direcci\u00f3 d'Empreses per la Michael Smurfit Business School de Dubl\u00edn. Es va incorporar a l'empresa el 2001 com a analista en el Departament de Planificaci\u00f3 i Control i el 2008 va ser nomenat Director de Planificaci\u00f3 i Control de la societat aix\u00ed com membre dels comit\u00e8s executius. Tamb\u00e9 ha participat en l'an\u00e0lisi i execuci\u00f3 de la integraci\u00f3 de les operacions despr\u00e9s de les adquisicions d'Alpha Therapeutics, Talecris Biotherapeutics i de la Divisi\u00f3 Diagn\u00f2stic transfusional de Novartis. Per la seva banda, Raimon Gr\u00edfols Roura (1964) \u00e9s llicenciat en Dret per la UB i soci del bufet Osborne Clarke. Actualment, \u00e9s conseller dominical de Gr\u00edfols des del maig del 2015 i fins aleshores va ser secretari del consell de Gr\u00edfols des del 2001. ", "output": "Economy", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Jutgen l'amo d'un magatzem de la Jonquera on els mossos van trobar 14.700 euros falsos quan investigaven un atracament. L'acusat, que s'enfronta a 5 anys de pres\u00f3, sost\u00e9 que feia pocs dies que havia llogat el local i recorda que ell mateix va alertar la policia. ACN Girona.-L'Audi\u00e8ncia de Girona ha jutjat el llogater d'un magatzem de la Jonquera (Alt Empord\u00e0) on els Mossos d'Esquadra van trobar-hi 14.700 euros falsos. La policia va entrar al local l'octubre del 2011, durant una investigaci\u00f3 per un intent d'atracament que, precisament, havia patit el mateix acusat. El feix de bitllets falsos es trobava dins una farmaciola del magatzem, on tamb\u00e9 s'hi amuntegava una gran quantitat de roba falsificada. El cas que aquest dijous ha assegut l'acusat a la banquera, per\u00f2, fa refer\u00e8ncia nom\u00e9s als diners. L'home, que s'enfronta a 5 anys de pres\u00f3, ha sostingut que tot just feia quinze dies que havia signat el contracte de lloguer i que ni tan sols sabia qu\u00e8 es guardava al local. A m\u00e9s, ha recordat que va ser ell mateix qui va alertar la policia despr\u00e9s que dos homes l'intentessin assaltar amb una pistola i un ganivet quan es disposava a aixecar la persiana del magatzem. El cas de falsificaci\u00f3 de moneda es remunta gaireb\u00e9 sis anys enrere, a finals d'octubre del 2011. I arrenca, precisament, arran d'un altre delicte: un intent d'atracament amb trets inclosos. L'acusat aleshores regentava un bar i una carnisseria al carrer Major de la Jonquera (Alt Empord\u00e0) i havia llogat un magatzem situat entre els dos negocis. El dia 27 a la tarda, quan es disposava a aixecar la persiana del magatzem, dos homes el van intentar assaltar. Segons ha concretat l'acusat al judici, els dos lladres anaven tapats amb passamuntanyes i portaven un ganivet i una pistola, amb la qual van arribar a engegar diversos trets. L'aldarull va alertar els clients del bar, que van sortir al carrer, i els dos lladres van fugir. Despr\u00e9s de rebre l'alerta, els Mossos d'Esquadra van anar fins al magatzem per investigar l'intent de robatori. A dins del local, per\u00f2, hi van descobrir una gran quantitat de roba falsificada. En concret, m\u00e9s de 15.000 peces. A m\u00e9s, a dins d'una farmaciola hi van trobar un feix de 147 bitllets de 100 euros. Tots ells, tamb\u00e9 falsos. Segons han relatat avui els mossos durant el judici, gaireb\u00e9 es veia a simple vista que els diners no eren de curs legal. Entre d'altres, perqu\u00e8 tenien un tacte diferent, alguns portaven la mateixa numeraci\u00f3 o no hi havia marca d'aigua. Despr\u00e9s de descobrir qu\u00e8 hi havia dins el magatzem, la policia va detenir l'amo del bar. I aquest dijous el cas ha arribat a judici, per\u00f2 nom\u00e9s per all\u00f2 que fa refer\u00e8ncia als diners. El processat s'enfronta a 5 anys de pres\u00f3 per un delicte de falsificaci\u00f3 de moneda i a pagar una multa de 14.700 euros (\u00e9s a dir, la mateixa quantitat de diners que hi havia al feix de bitllets). Quinze dies de lloguer. Durant la seva declaraci\u00f3, el processat ha explicat que ni tan sols sabia qu\u00e8 hi havia a l'interior del magatzem, perqu\u00e8 feia tot just quinze dies que l'havia llogat a un client del bar. Ha explicat tamb\u00e9 que no havia buidat el local -on hi havia un gran desordre- perqu\u00e8 qui el tenia abans s'havia comprom\u00e8s a endur-se tot el que hi tenia a dins, i que li havia demanat com a \"favor\" que ho aguant\u00e9s uns dies m\u00e9s. A preguntes del seu advocat, el processat ha recordat tamb\u00e9 que va ser ell mateix qui va alertar la policia, i que els hi va donar les claus en m\u00e0 perqu\u00e8 entressin al magatzem. A m\u00e9s, ha explicat que si b\u00e9 els mossos van entrar al local per primer cop el mateix dia 27 a la tarda, no va ser fins l'endem\u00e0 que van fer-hi el registre i se'l van endur detingut. \"L'\u00fanica cosa que vaig fer malament \u00e9s tenir el local al meu nom\", ha puntualitzat. Al final del judici, la fiscal ha mantingut la petici\u00f3 de pena per al processat. El seu advocat, per contra, ha sol\u00b7licitat l'absoluci\u00f3 i, en cas que se'l condemni, ha demanat al tribunal que tingui en compte una atenuant de dilacions indegudes. El cas, que s'ha jutjat a la Secci\u00f3 Quarta de l'Audi\u00e8ncia de Girona, ha quedat vist per a sent\u00e8ncia.", "output": "Health", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "AMPLIACI\u00d3:La reforma del reglament que permet la desconnexi\u00f3 expr\u00e9s supera el primer tr\u00e0mit sense l'aval de l'oposici\u00f3. El veto presentant per C's, PSC, CSQP i PPC queda rebutjat enmig d'un debat on acusen el Govern d'actuar amb \"tirania\", \"anul\u00b7lant l'oposici\u00f3\", \"com un Nicol\u00e1s Maduro de torn\" i \"posant en q\u00fcesti\u00f3 la qualitat democr\u00e0tica\". ACN Barcelona.-Primer tr\u00e0mit superat. El ple del Parlament ha rebutjat aquest dimecres les esmenes a la totalitat que C's, PSC, CSQP i el PPC havien presentat a la proposta de reforma del reglament del Parlament. Amb aix\u00f2, els vots de JxS\u00ed i la CUP han servit per tirar endavant la tramitaci\u00f3 de la modificaci\u00f3, que ara passar\u00e0 al debat en comissi\u00f3 i haur\u00e0 de tornar al ple per ser aprovada definitivament, i que permetria, entre altres coses, la lectura \u00fanica de lleis a proposta d'un grup parlamentari podent tramitar aix\u00ed les lleis de desconnexi\u00f3 de manera expr\u00e9s. La pol\u00e8mica al voltant de la reforma ha portat als grups que no l'avalen a acusar el Govern d'estar actuant amb \"tirania\", \"anul\u00b7lant l'oposici\u00f3\", \"com un Nicol\u00e1s Maduro de torn\" i \"posant en q\u00fcesti\u00f3 la qualitat democr\u00e0tica\". La reforma del reglament del Parlament ha arribat aquest dimecres al ple per debatre les esmenes a la totalitat que havien presentat els grups no independentistes, despr\u00e9s d'haver estat redactada en pon\u00e8ncia conjunta i signada per JxS\u00ed i la CUP. La proposta modifica diversos articles del reglament de la cambra i n\u2019afegeix de nous. El punt que m\u00e9s pol\u00e8mic ha resultat \u00e9s el que incorpora la possibilitat que una proposici\u00f3 de llei es tramiti en lectura \u00fanica si ho acorda el ple a sol\u00b7licitud del grup promotor i un cop escoltada la Junta de Portaveus. Aix\u00f2 permetria tramitar de manera m\u00e9s r\u00e0pida la norma si ho proposa una formaci\u00f3 pol\u00edtica, donat que actualment les proposicions de llei nom\u00e9s es poden debatre per aquest procediment -que permet aprovar una iniciativa en un \u00fanic debat al ple- si estan signades per tots els grups parlamentaris o si ho acorda el ple a sol\u00b7licitud del Govern. A m\u00e9s, la proposta de reforma tamb\u00e9 incorpora articles perqu\u00e8 la Mesa del Parlament i les de les comissions tinguin en compte la conciliaci\u00f3 hor\u00e0ria en el moment d\u2019elaborar els ordres del dia de les sessions i preveu la possibilitat que els diputats puguin delegar el vot tamb\u00e9 a les comissions per una baixa per maternitat o paternitat o una hospitalitzaci\u00f3, malaltia greu o incapacitat perllongada. Tamb\u00e9 s'imposa l'obligaci\u00f3 dels electes de compar\u00e8ixer a les comissions ordin\u00e0ries del Parlament si se'ls reclama. El debat entre els grups. Aquests darrers punts, per\u00f2, no han aixecat la pol\u00e8mica i el debat al ple d'aquest dimecres s'ha centrat en la modificaci\u00f3 del tr\u00e0mit de la lectura \u00fanica que, si s'aprova, podria servir per aprovar la desconnexi\u00f3 expr\u00e9s amb una rapida tramitaci\u00f3 de les lleis de transitorietat. El primer a presentar la seva oposici\u00f3 a la reforma ha estat el president del grup de CSQP, Llu\u00eds Rabell, que ha definit la proposta com \"un insult a la intel\u00b7lig\u00e8ncia\" per resultar un \"mer embolcall i un guarniment per col\u00b7locar\" la tramitaci\u00f3 en lectura \u00fanica que permeti la desconnexi\u00f3 expr\u00e9s. \"Aix\u00f2 s\u00ed toca el moll de l'os. Perqu\u00e8 una democr\u00e0cia deixa de ser-ho i passa a ser tirania de la majoria si no garanteix els drets de les minories. I aquesta reforma afecta el dret parlamentari al debat, a l'esmena i a la incid\u00e8ncia al Parlament. No es pot amagar un elefant darrere una caixa de llumins\", ha sentenciat. Des de C's, el diputat i vicepresident segon del Parlament, Jos\u00e9 Mar\u00eda Espejo-Saavedra, ha acusat JxS\u00ed i la CUP de reformar el reglament com \"un intent dels que van perdent de canviar les regles del joc enmig del partit\". \"\u00c9s un intent d'anular la majoria social dels catalans. Utilitzen la majoria parlament\u00e0ria que els atorga la llei electoral injusta, i espanyola per cert, per imposar les seves regles del joc\", ha comentat. El diputat de C's, a m\u00e9s, creu que amb la modificaci\u00f3 es permet que una llei pugui aprovar-se r\u00e0pidament, \"sense que la resta de diputats proposin esmenes, ni pugin cridar experts, ni debatre el contingut, ni posicionar-se amplament\". \"Presentar una llei pel mat\u00ed i aprovar-la per la tarda. Sona a \u00e8poques passades, a anular a l'oposici\u00f3 democr\u00e0tica i la democr\u00e0cia mateixa\", ha sentenciat. El portaveu del PPC, Alejandro Fern\u00e1ndez, ha acusat JxS\u00ed i la CUP de voler fer passar \"un assumpte grav\u00edssim per una cosa trivial\".  \"Reformar aix\u00ed un reglament es recollir les pitjors practiques pol\u00edtiques, nom\u00e9s ho fan els Nicol\u00e0s Maduro de torn, els que pretenen modificar les regles de manera arbitr\u00e0ria, encara que sigui amb el 50% m\u00e9s un\", ha etzibat. \"Perdin tota l'esperan\u00e7a perqu\u00e8 el totalitarisme identitari sempre perd\", ha concl\u00f2s. La portaveu del grup del PSC, Eva Granados, ha assegurat que els socialistes estaven \"preocupats i tristos\" per aquesta reforma. \"Estem rebaixant el prestigi de la instituci\u00f3, estem trencant la confian\u00e7a dels grups i est\u00e0 en q\u00fcesti\u00f3 la qualitat democr\u00e0tica del Parlament\", ha explicat. A l'altre costat s'han situat JxS\u00ed i la CUP, que han demanat a la resta de grups no \"desviar\" el debat i els han demanat que digin clarament que per a ells el problema \u00e9s el full de ruta sobiranista i no si el reglament es reforma o no. Anna Gabriel (CUP) ha afirmat que el seu grup est\u00e0 \"disposat\" a fer els tr\u00e0mits que calgui \"per lectura \u00fanica si aix\u00f2 porta a una llei de refer\u00e8ndum\". I ha retret a la resta de grups de l'oposici\u00f3 que \"no volen debatre sobre el refer\u00e8ndum o la lectura \u00fanica\". \"Vost\u00e8s decideixen dirimir el conflicte amb l'Estat al TC\", ha criticat. En un sentit semblant s'ha expressat Jordi Turull, president del grup de JxS\u00ed. \"El problema no \u00e9s la tramitaci\u00f3 per lectura \u00fanica, per vost\u00e8s el tema \u00e9s la tramitaci\u00f3. Vost\u00e8s diuen que no hi haur\u00e0 debat ni esmenes. Nosaltres vam proposar fer amb el tr\u00e0mit m\u00e9s llarg que hi ha, la pon\u00e8ncia conjunta. I vost\u00e8s van anar al TC. Vost\u00e8s avui han fet un acte d'hipocresia\", ha sentenciat dirigint-se als grups que han presentat esmena a la totalitat. ", "output": "Parliament", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Els treballadors de DS Smith a Sant Pere de Riudebitlles trenquen les negociacions amb l\u2019empresa i anuncien noves aturades. La plantilla preveu paralitzar la producci\u00f3 quatre hores per torn els dies 12, 15, 17 i 19 de juliol. ACN Sant Pere de Riudebitlles.-Els treballadors de la f\u00e0brica de packaging que Ds Smith Dicesa t\u00e9 a Sant Pere de Riudebitlles (Alt Pened\u00e8s) han donat per trencades les negociacions amb la direcci\u00f3 i han anunciat noves aturades parcials. CCOO ha lamentat que hagi fracassat la segona reuni\u00f3 a Inspecci\u00f3 de Treball, convocada despr\u00e9s de les primeres mobilitzacions amb qu\u00e8 la plantilla demana millores salarials. \u201cLa multinacional s\u2019enroca en les seves postures inicials\u201d, han criticat els treballadors, que han anunciat noves aturades de quatre hores per torn pels dies 12, 15, 17 i 19 de juliol. En paral\u2022lel, el dilluns 15 de juliol es manifestaran davant l\u2019empresa i tamb\u00e9 a les portes de l\u2019Ajuntament de Sant Pere de Riudebitlles. ", "output": "Cinema", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "El Govern aprova l'adquisici\u00f3 gratu\u00efta d'accions de Societat Catalana per a la Mobilitat per part d'FGC. Ferrocarrils comprar\u00e0 t\u00edtols per valor del 2% del capital i entrar\u00e0 al consell d'administraci\u00f3 de la SOC. ACN Barcelona.-El Govern ha aprovat aquest dimarts autoritzar Ferrocarrils de la Generalitat de Catalunya (FGC) a adquirir gratu\u00eftament accions per valor del 2% del capital de l'entitat Societat Catalana per a la Mobilitat (SOC), creada per l'agrupaci\u00f3 d'empreses concession\u00e0ries del projecte de T-Mobilitat per desplegar-lo. Aix\u00f2 permetr\u00e0 a FGC participar en el Consell d'Administraci\u00f3 de la societat, tal i com estableix el contracte del projecte. Concretament, l'acord autoritza l'operador a acceptar la cessi\u00f3 gratu\u00efta per part de SOC de 4 accions per valor de 49.955 euros. A m\u00e9s, aprova que el president d'FGC representi l'operador en el consell d'administraci\u00f3 de la societat. D'aquesta manera, el Govern avan\u00e7a en el desenvolupament del projecte de la T-Mobilitat, donant compliment a una de les cl\u00e0usules del seu contracte, licitat per l'Autoritat del Transport Metropolit\u00e0 (ATM) per a la implantaci\u00f3 d'un nou sistema tecnol\u00f2gic, tarifari i de gesti\u00f3 del transport p\u00fablic de Catalunya. ", "output": "Judicial", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "La CEOE creu que les dades de l'EPA \"evidencien\" el deteriorament del mercat laboral pel coronavirus. La patronal preveu que ser\u00e0 al segon trimestre quan es vegin les conseq\u00fc\u00e8ncies de la caiguda d'ocupaci\u00f3. ACN Barcelona.-La CEOE ha apuntat que les dades de l'EPA d'aquest dimarts corresponents al primer trimestre \"evidencien\" i \"anticipen\" un deteriorament \"molt important\" del mercat laboral com a conseq\u00fc\u00e8ncia de la pand\u00e8mia del coronavirus. En un comunicat, avisen que la caiguda de l'ocupaci\u00f3 es veur\u00e0 reflectida en les dades del segon trimestre i ha avisat que ara es comptabilitzen com a treballadors actius els inclosos en els ERTO i que d'altres s'han incl\u00f2s en la categoria d'inactius i no com a aturats. Per tot plegat, la patronal reclama \"intensificar les mesures de suport en l'\u00e0mbit laboral que aportin adaptabilitat i seguretat jur\u00eddica i fiabilitat a les empreses i als inversors\", mesures \u2013afegeix- s'haurien de consensuar a trav\u00e9s del di\u00e0leg social. La CEOE recorda que durant el primer trimestre la xifra d'ocupats ha disminu\u00eft en 285.600 persones el primer trimestre, una xifra \"significativament m\u00e9s elevada\" que durant els primers tres mesos dels anys anteriors, i que la xifra d'ocupats que no va treballar des de l'estat d'alarma va cr\u00e9ixer en 562.900 persones. \"Aix\u00f2 reflecteix la incid\u00e8ncia positiva sobre el nivell d'ocupaci\u00f3 en les mesures de suspensi\u00f3 de contractes i reducci\u00f3 de jornada de car\u00e0cter temporal adoptades per les empreses\", assenyala. D'altra banda, la patronal espanyola destaca el descens d'hores treballades per setmana despr\u00e9s de la suspensi\u00f3 de contractes  reduccions de jornada en un 4,25% en relaci\u00f3 al primer trimestre del 2019. ", "output": "Economy", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "AMPLIACI\u00d3:Rull anuncia la posada en marxa de sis noves rutes de transport a demanda al Baix Bergued\u00e0. El model ja funciona amb \u00e8xit al nord de la comarca. ACN Berga.-El conseller de Territori i Sostenibilitat, Josep Rull, ha anunciat aquest dimecres l'extensi\u00f3 del servei de transport a demanda amb sis noves rutes als municipis del Baix Bergued\u00e0 que encara no el disposen. Es tracta d'un model que ja funciona amb \u00e8xit a 13 municipis del nord de la comarca. Funciona pr\u00e8via trucada telef\u00f2nica i permet el transport de la persona interessada ja sigui a la capital de la comarca, al seu municipi de refer\u00e8ncia, o a les parades de les l\u00ednies de serveu regular de bus que enllacen amb Berga, Manresa i Barcelona. Segons Rull, \"\u00e9s un sistema que ens permet donar un servei pr\u00e0cticament de taxi a un preu de transport p\u00fablic\". Els serveis a demanda tenen un recorregut i uns horaris prefixats i s'ofereixen de dilluns a divendres feiners. Durant el 2016, aquests serveis van transportar 1.054 viatgers i van realitzar prop de 8.000 quil\u00f2metres. El transport a la demanda garanteix l'acc\u00e9s a la capital comarcal i als centres sanitaris i assistencials de les persones que viuen en nuclis de poblaci\u00f3 de baixa densitat. Actualment, el Departament de Territori i Sostenibilitat presta m\u00e9s de 200 serveis a la demanda i t\u00e9 convenis amb 13 consells comarcals per finan\u00e7ar aquest tipus de transport p\u00fablic. Els consells comarcals fan les tasques de gesti\u00f3, control, seguiment i atenci\u00f3 a l'usuari. El servei de demanda al Baix Bergued\u00e0 se suma a altres millores en el servei de transport p\u00fablic de la comarca com la integraci\u00f3 tarif\u00e0ria del Bergued\u00e0 com a setena corona de l'Autoritat Metropolit\u00e0 de Barcelona, l'any 2014. De fet, segons ha indicat el conseller, des del 2013, hi ha hagut un increment en l'\u00fas del transport p\u00fablic de l'ordre del 109%. Aquest increment de la demanda ha fet que el Departament de Territori i Sostenibilitat hagi decidit posar refor\u00e7os al corredor de Berga-Barcelona, que presenta una demanda creixent. Aquestes millores han suposat doblar i, fins i tot, triplicar algunes expedicions com per exemple les de la tarda dels divendres cap a Berga o les de diumenges tarda i dilluns al mat\u00ed cap a Barcelona. Aquest any 2017, tamb\u00e9 s'ha fet un increment del servei amb una nova expedici\u00f3 des del 26 de juny i dues noves anades i tornades que s'oferiran a partir de l'1 de setembre, tal com va demanar el Consell Comarcal del Bergued\u00e0. ", "output": "Environment", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "M\u00e9s de 77.000 alumnes de 6\u00e8 de Prim\u00e0ria comencen les proves d'avaluaci\u00f3 de compet\u00e8ncies a Catalunya. Ensenyament defensa que per dissenyar-les s'han seguit criteris propis, diferenciats dels que proposa la LOMCE, i considera que el boicot \"no t\u00e9 cap sentit\". ACN Barcelona.-Un total de 77.323 alumnes catalans inicien aquest dimecres les proves d'avaluaci\u00f3 de compet\u00e8ncies de 6\u00e8 de Prim\u00e0ria, repartits en 2.239 centres. En concret, al primer dia s'examinaran de llengua catalana i matem\u00e0tiques, mentre que dijous ser\u00e0 el torn de llengua castellana i llengua estrangera, en la que 76.895 alumnes han triat angl\u00e8s i 428 franc\u00e8s. El Departament d'Ensenyament ha recordat en un comunicat que \u00e9s el Consell Superior d'Avaluaci\u00f3 de Catalunya qui elabora les proves. El seu president, Joan Mateo, ha defensat a l'ACN que es tracta d'una avaluaci\u00f3 diferent a la que proposa la LOMCE i ha manifestat que el boicot que plantegen associacions com la Xarxa d'Escoles Insubmises (XEI) \"no t\u00e9 cap sentit\". \"Amb tota la comunitat s'ha obert un di\u00e0leg per explicar quina \u00e9s la finalitat i les grans difer\u00e8ncies amb les proves de la LOMCE\", ha dit Mateo. El president del Consell Superior d'Avaluaci\u00f3 ha afirmat que poden existir \"similituds\" entre les proves estatals i les catalanes perqu\u00e8 ambdues es basen en el marc europeu d'avaluaci\u00f3 de compet\u00e8ncies, per\u00f2 ha precisat que les dues propostes es distancien principalment en la \"l\u00f2gica d'avaluaci\u00f3\". En aquest sentit, ha concretat que el model catal\u00e0 busca aportar a les escoles \"un referent de com ha funcionat cada alumne amb les compet\u00e8ncies b\u00e0siques\" respectant els projectes educatius, en comptes de \"condicionar el centre perqu\u00e8 segueixi un curr\u00edculum concret\". \"Entenem que aquestes proves tenen un valor en s\u00ed mateixes per les fam\u00edlies i pels centres\", ha destacat. Mateo ha remarcat que les proves competencials de 6\u00e8 de Prim\u00e0ria no estan pensades per substituir l'avaluaci\u00f3 acad\u00e8mica de l'alumne, sin\u00f3 que pretenen \"avaluar el conjunt del sistema\". En la mateixa l\u00ednia, ha subratllat que en cap cas serviran perqu\u00e8 \"la qualitat dels centres sigui jutjada a partir dels resultats dels alumnes, que \u00e9s justament el que en inici buscava la LOMCE\". El Departament d'Ensenyament tamb\u00e9 ha recordat en un comunicat que fa 8 anys que a Catalunya s'apliquen proves d'avaluaci\u00f3 de compet\u00e8ncies a 6\u00e8, abans que es project\u00e9s la LOMCE a l'estat espanyol. En aquest temps \"mai s'han utilitzat en contra dels alumnes o els centres, sempre han estat per orientar\", segons Mateo. D'altra banda, el president del Consell Superior d'Avaluaci\u00f3 ha senyalat que la incid\u00e8ncia del boicot a les proves de 3r de Prim\u00e0ria, que s'han celebrat entre el 18 i el 29 d'abril, ha estat \"m\u00ednima\" i ha previst que es mantingui aquest seguiment de cara a les proves de 6\u00e8. Al seu torn, despr\u00e9s de compar\u00e8ixer aquest dimarts a la Comissi\u00f3 d'Ensenyament del Parlament, la consellera Meritxell Ruiz va indicar als mitjans de comunicaci\u00f3 que la difer\u00e8ncia entre els dos models radica en que \"la LOMCE preveu marcar tots els est\u00e0ndards d'aprenentatge\" mentre que la LEC vol \"avaluar compet\u00e8ncies\". Ruiz va defensar les proves dissenyades pel Departament d'Ensenyament com una manera de donar \"informaci\u00f3 a la fam\u00edlia sobre l'assoliment del nivell competencial\", afavorir \"el pas de Prim\u00e0ria a Secund\u00e0ria\" amb \"plans individualitzats\" a l'institut per aquells alumnes que no hagin assolit compet\u00e8ncies b\u00e0siques i orientar el sistema educatiu amb \"millors pol\u00edtiques\". En total, hi haur\u00e0 3.394 aplicadors que controlaran la realitzaci\u00f3 de les proves de 6\u00e8 de Prim\u00e0ria i 1.038 correctors. El Departament d'Ensenyament ha detallat que als quaderns de llengua catalana i castellana s'avalua la comprensi\u00f3 lectora, l'expressi\u00f3 escrita i l'ortografia, mentre que la prova de llengua estrangera consisteix en comprensi\u00f3 lectora i oral, juntament amb expressi\u00f3 escrita. D'altra banda, en matem\u00e0tiques es plantegen exercicis i problemes referits a la numeraci\u00f3, el c\u00e0lcul, l'espai, la mesura, la lectura de gr\u00e0fics, les relacions i el canvi. Per territoris, al Baix Llobregat faran les proves 8.772 alumnes; a les comarques de Barcelona, 8.641; a la Catalunya Central, 5.537; al Consorci d'Educaci\u00f3 de Barcelona, 13.485; a Girona, 7.985; a Lleida, 4.061; al Maresme-Vall\u00e8s Oriental, 9.726; a Tarragona, 6.788; a les Terres de l'Ebre, 1.694; i al Vall\u00e8s Occidental, 10.634. A m\u00e9s, aquest dimecres 67 alumnes de la Vall d'Aran faran la prova de compet\u00e8ncies en aran\u00e8s.", "output": "Letters", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Nylstar de Blanes presenta un ERO temporal per enviar a l'atur durant dos anys 45 dels seus 284 treballadors. L'empresa justifica la mesura per la caiguda de les vendes i planteja, de forma paral\u00b7lela, una modificaci\u00f3 d'horaris que els sindicats ja van rebutjar el passat mes de setembre. ACN Blanes.-L'empresa Nylstar de Blanes (Selva), que produeix fil de nil\u00f3 per a la ind\u00fastria t\u00e8xtil i del cal\u00e7at, ha presentat un ERO temporal per enviar a l'atur durant dos anys 45 dels seus 284 treballadors. La mesura entraria en vigor el pr\u00f2xim 1 de desembre i s'allargaria fins el 30 de novembre del 2017. L'empresa, que l'any 2013 va facturar 65 milions d'euros, justifica l'ERO al\u00b7legant p\u00e8rdues i una caiguda de la demanda. A m\u00e9s, la suspensi\u00f3 temporal de feina a 45 treballadors ve acompanyada d'una demanda de modificaci\u00f3 d'horaris que els sindicats ja van rebutjar el passat mes de setembre i que preveu que la plantilla treballi 21 dies seguits en torns de mat\u00ed, tarda i nit per despr\u00e9s tenir set dies de descans. Ara comen\u00e7a un per\u00edode de 15 dies de negociacions. Aquest \u00e9s el segon ERO temporal que presenta l'empresa despr\u00e9s que el 2010 super\u00e9s un concurs de creditors. ", "output": "Economy", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Ferran Adri\u00e0 lidera un projecte de recerca sobre la hist\u00f2ria de la cuina des del paleol\u00edtic. \u00c9s un treball \u201chol\u00edstic\u201d on hi participen unes 70 persones de diversos \u00e0mbits i membres d'elBulliLab. ACN Banyoles.-El cuiner Ferran Adri\u00e0 fa uns tres anys que treballa en un projecte de recerca sobre la hist\u00f2ria de la cuina. Es tracta d\u2019una iniciativa ambiciosa i \u00fanica al m\u00f3n que es remunta als or\u00edgens de la cuina, des del paleol\u00edtic fins a l\u2019actualitat. L\u2019objectiu \u00e9s fer un recull \u201chol\u00edstic\u201d sobre l\u2019evoluci\u00f3 de les t\u00e8cniques culin\u00e0ries, els ingredients, les celebracions i els estris que s\u2019han anat utilitzant al llarg de la hist\u00f2ria. \u201cEl m\u00f3n no s\u2019ent\u00e9n sense la cuina\u201d, ha afirmat el reconegut xef durant la visita que ha fet al Parc Neol\u00edtic de la Draga de Banyoles. Els arque\u00f2legs d\u2019aquest jaciment formen part de l\u2019equip interdisciplinari d\u2019unes 70  persones \u2013 tecn\u00f2legs en aliments, historiadors, fil\u00f2sofs, dissenyadors, experts en noves tecnologies, cuiners i l\u2019equip del elBulliLab- que volen repassar la hist\u00f2ria de la humanitat des de la gastronomia. Una recerca que es plasmar\u00e0 en un llibre i que tamb\u00e9 es podr\u00e0 consultar per internet d\u2019aqu\u00ed a uns tres anys. ", "output": "Government", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "El Suprem reitera que la Generalitat t\u00e9 compet\u00e8ncia exclusiva en la integraci\u00f3 d'immigrants. El tribunal rebutja un recurs del govern espanyol contra una sent\u00e8ncia del TSJ de Madrid que tamb\u00e9 donava la ra\u00f3 al Govern i recorda la jurisprud\u00e8ncia del TC. ACN Barcelona.-El Tribunal Suprem ha tornat a donar la ra\u00f3 a la Generalitat i confirma la nul\u00b7litat de la Resoluci\u00f3 de 14 de maig de 2013, del director general de Migracions del Ministeri d'Ocupaci\u00f3 i Seguretat Social, per la qual es va convocar la concessi\u00f3 de subvencions en l'\u00e0rea d'integraci\u00f3 de persones immigrants, per enquadrar-se en el concepte d'\"assist\u00e8ncia social\", que \u00e9s compet\u00e8ncia auton\u00f2mica d'acord amb l'article 148.1.20 de la Constituci\u00f3. El Suprem rebutja el recurs contra una sent\u00e8ncia del 2014 del Tribunal Superior de Just\u00edcia de Madrid per part de l'Advocacia de l'Estat, que sostenia que s'estava davant d'actuacions pr\u00f2pies de la pol\u00edtica d'immigraci\u00f3, i que aquesta \u00e9s compet\u00e8ncia exclusiva de l'estat. No obstant aix\u00f2, l'alt tribunal recorda que l'Ordre de 2012 que regulava les convocat\u00f2ries d'aquest tipus de subvencions parlava de \"programes que fomentin la integraci\u00f3 sociolaboral, el retorn, la reagrupaci\u00f3 laboral, els processos d'acollida i integraci\u00f3\", accions dirigides a la poblaci\u00f3 immigrant que encaixen en la compet\u00e8ncia auton\u00f2mica d'\"assist\u00e8ncia social\". En la sent\u00e8ncia, el Suprem recorda la jurisprud\u00e8ncia del Tribunal Constitucional sobre la mat\u00e8ria, i diu que les ajudes per la integraci\u00f3 dels immigrants s\u00f3n m\u00e9s pr\u00f2pies de les pol\u00edtiques socials, responsabilitat auton\u00f2mica, que de les pol\u00edtiques d'immigraci\u00f3, compet\u00e8ncia estatal. Tamb\u00e9 recorda que l'estat pot regular aspectes centrals de les subvencions, com la finalitat, els beneficiaris o els requisits, per\u00f2 les autonomies les han de gestionar, tramitar, resoldre i pagar les subvencions.", "output": "Judicial", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Les validacions a FGC augmenten un 12% aquest dimarts. La demanda a Rodalies es mant\u00e9 un 90% inferior a una jornada habitual sense estat d'alarma i a TMB, un 78% menys. ACN Barcelona.-L'augment de mobilitat a l'\u00e0rea metropolitana repercuteix en el transport p\u00fablic. Aquest dimarts s'han registrat un 12% m\u00e9s de viatges a FGC respecte al mateix dia de la setmana passada. Les validacions fins a les nou del mat\u00ed han estat de 9.227, per sobre dels 8.182 viatges de dimarts passat. Al metro de Barcelona, el nombre d'usuaris fins a les vuit del mat\u00ed ha estat un 78% inferior als dels dies laborables equivalents de 2019. Pel que fa als \u00faltims dies, el nivell de passatge \u00e9s el mateix. Aquest dilluns, les validacions a TMB van ser un 88,3% inferiors a les registrades fa un any, mentre que a l'autob\u00fas el diferencial va ser del 91,8%. A Rodalies, el nombre d'usuaris es mant\u00e9 prop d'un 90% inferior a una jornada sense estat d'alarma. Concretament, aquest dimarts Rodalies ha registrat un descens de les validacions del 90,3%, mentre que aquest dilluns la davallada va ser 90,9%.", "output": "Culture", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Iglesias no assistir\u00e0 a la reuni\u00f3 de la taula de di\u00e0leg d'aquesta tarda per una \"forta amigdalitis\". El vicepresident segon del govern espanyol anul\u00b7la tota l'agenda del dia \"per prescripci\u00f3 m\u00e8dica\". ACN Madrid.-El vicepresident segon del govern espanyol, Pablo Iglesias, no assistir\u00e0 a la reuni\u00f3 de la taula de di\u00e0leg amb la Generalitat d'aquest dimecres a la tarda a Moncloa per una \"forta amigdalitis\". Fonts governamentals han explicat que ha susp\u00e8s la seva agenda del dia \"per poder recuperar-se i per prescripci\u00f3 m\u00e8dica\". Iglesias tampoc assisteix a la sessi\u00f3 de control a l'executiu que t\u00e9 lloc al mat\u00ed al Congr\u00e9s dels Diputats. ", "output": "Parties", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Decomissen en un control de tr\u00e0nsit a Santa B\u00e0rbara 50 ocells fring\u00edl\u00b7lids destinats a la venda il\u00b7legal. Els Mossos van intervenir tamb\u00e9 xarxes per capturar els ocells en el turisme en el qual viatjaven quatre ve\u00efns de Tarragona, que van ser denunciats administrativament. ACN Santa B\u00e0rbara.-Els Mossos d'Esquadra van decomissar 50 ocells fring\u00edl\u00b7lids destinats a la venda il\u00b7legal durant un control de tr\u00e0nsit a Santa B\u00e0rbara (Montsi\u00e0), el passat 8 de juny. Als volts de migdia, els agents van aturar un turisme amb quatre homes que transportava una gran quantitat de petits ocells. Efectius de la Unitat Regional de Medi Ambient es van despla\u00e7ar fins al lloc, on van trobar setze g\u00e0bies amb verdums, caderneres i passarells, fins a 50 ocells en total. Cap dels animals portava anella identificadora i cap dels passatgers va aportar documentaci\u00f3 que acredit\u00e9s la seva proced\u00e8ncia legal. En l'escorcoll del vehicle, a m\u00e9s, es van localitzar quatre xarxes per capturar i material com estaques, pals i cordes per muntar-les. Alguns dels ocells, a m\u00e9s, portaven anelles a les potes per poder-los lligar i utilitzar com a reclam. Els agents van intervenir els fring\u00edl\u00b7lids \u2013que posteriorment van ser lliurats a un centre de recuperaci\u00f3 de fauna salvatge- i van denunciar administrativament els quatre homes per tinen\u00e7a i captura protegida d'animals salvatges, d'acord amb la Llei 2/2008. ", "output": "Society", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Torra critica el PSC per la pol\u00e8mica sobre la immersi\u00f3 ling\u00fc\u00edstica: \"\u00c9s molt greu q\u00fcestionar els grans consensos de pa\u00eds\". CatECP demana al Govern que \"deixi de mirar-se de re\u00fcll\" i miri la cara de qui pateix el canvi clim\u00e0tic i la pobresa energ\u00e8tica. ACN Barcelona.-El president de la Generalitat, Quim Torra, ha criticat el PSC per la pol\u00e8mica sobre la immersi\u00f3 ling\u00fc\u00edstica. \"\u00c9s molt greu q\u00fcestionar els grans consensos del pa\u00eds que han ajudat a cohesionar-nos com a poble\", ha dit el cap del Govern, a la sessi\u00f3 de control d'aquest dimecres al mat\u00ed al ple del Parlament, i durant la r\u00e8plica al l\u00edder del PSC-Units, Miquel Iceta. Torra tamb\u00e9 ha defensat els mitjans de comunicaci\u00f3 p\u00fablics catalans. Els socialistes neguen que vulguin \"canviar el model\" o \"abandonar\" la immersi\u00f3 ling\u00fc\u00edstica a Catalunya, sin\u00f3 que pretenen \"flexibilitzar-la\". D'altra banda, la presidenta del grup de CatECP, J\u00e9ssica Albiach, ha demanat a l'executiu que \"deixi de mirar-se de re\u00fcll\" i miri la cara de les persones que emmalalteixen pel canvi clim\u00e0tic i pateixen la pobresa energ\u00e8tica. ", "output": "Judicial", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Torra plantejar\u00e0 a S\u00e1nchez la celebraci\u00f3 d\u2019un refer\u00e8ndum d\u2019autodeterminaci\u00f3 pactat amb l\u2019Estat. El president diu que ser\u00e0 \u201cla primera proposta concreta sobre la taula\u201d a la cimera del dia 9 i avisa que si no hi ha una \u201coferta\u201d del govern espanyol Catalunya \u201cseguir\u00e0 el cam\u00ed a la Rep\u00fablica\u201d. ACN Washington (EUA).-El president de la Generalitat, Quim Torra, ha assegurat aquest dimecres des de Washington que a la reuni\u00f3 amb el president espanyol, Pedro S\u00e1nchez, li proposar\u00e0 convocar un nou refer\u00e8ndum, aquest cop pactat amb l\u2019Estat. \u201cSempre ha estat sobre la taula. Partim del refer\u00e8ndum d\u2019autodeterminaci\u00f3 i la declaraci\u00f3 d\u2019independ\u00e8ncia, i ens plantegem avan\u00e7ar en el cam\u00ed cap a la Rep\u00fablica catalana, per\u00f2 davant la possibilitat de trobar la soluci\u00f3 per la qual hem apostat sempre i per fer els coses com a Esc\u00f2cia o Quebec, per nosaltres \u00e9s evident que seria una soluci\u00f3 molt acceptable\u201d, ha dit, tot afegint que la proposta del refer\u00e8ndum pactat ser\u00e0 \u201cla primera proposta concreta que es plantejar\u00e0 sobre la taula\u201d a la reuni\u00f3 amb S\u00e1nchez. Tot i aix\u00f2, ha volgut avisar que si la resposta de l\u2019Estat i la seva actitud no obre aquesta possibilitat, Catalunya \u201cseguir\u00e0 el seu cam\u00ed cap a la Rep\u00fablica\u201d. \u201cL\u2019Estat  ha de pensar que, com a Esc\u00f2cia, amb un refer\u00e8ndum pactat pot passar de tot. Poden guanyar els independentistes o no. \u00c9s el debat que necessitem tenir i \u00e9s aix\u00f2 amb el que anirem a la reuni\u00f3 amb S\u00e1nchez\u201d. Amb aquesta reflexi\u00f3 ha sorpr\u00e8s Torra als periodistes que l\u2019han acompanyat a l\u2019oficina d\u2019Acci\u00f3 de la Generalitat a Washington. I \u00e9s que el president afronta la reuni\u00f3 amb el cap del govern espanyol amb la voluntat d\u2019abordar la possibilitat del refer\u00e8ndum com una de les opcions per resoldre el conflicte catal\u00e0. Malgrat tot, Torra t\u00e9 molt clar que si no hi ha una resposta positiva de l\u2019Estat, els independentistes \u201cno renunciaran a res i el marc de la legislatura seguir\u00e0 sent tan clar com ara, amb la voluntat de redactar una constituci\u00f3 catalana que hauria de ser referendada\u201d. \u201cNo tenim terminis. El moment \u00e9s d\u2019enorme complexitat. Seria afegir-li al moment complicat una dificultat m\u00e9s que no veig convenient\u201d, ha matisat. ", "output": "Parties", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Gaireb\u00e9 17.000 persones assisteixen a la segona edici\u00f3 del Suite Festival del Liceu. El director del coliseu barcelon\u00ed creu que s'ha consolidat \"com una activitat b\u00e0sica per la recerca de nous p\u00fablics\". ACN Barcelona.-El Gran Teatre del Liceu ha abaixat aquest dijous a la nit el tel\u00f3 de la segona edici\u00f3 del Suite Festival amb l'actuaci\u00f3 de Manuel Carrasco. El certamen va arrencar el 17 de gener amb el concert de Sopa de Cabra i durant cinc mesos ha comptat amb les actuacions d'artistes com Jonhy Hallyday, Antonio Orozco, Emir Kusturika, Julieta Venegas, Manuel Carrasco, Chris Cornell o Michel Camilo. Enguany el Suite Festival ha superat totes les expectatives i ha venut 16.725 entrades, un 86,53 % de l'aforament total. En un comunicat, el director general del Liceu, Roger Guasch, ha afirmat que \"el Suite no \u00e9s un fet a\u00efllat\" i ha assegurat que enguany s'ha consolidat \"com una activitat b\u00e0sica per la recerca de nous p\u00fablics i per obrir el Liceu a altres manifestacions art\u00edstiques, una necessitat real pel sector oper\u00edstic i per la instituci\u00f3\". En total, el festival organitzat per la promotora Clipper's Live en col\u00b7laboraci\u00f3 amb el Gran Teatre del Liceu, ha programat un cartell de deu concerts, que han tingut una assist\u00e8ncia de 16.725 espectadors. Aquesta xifra suposa batre totes les expectatives previstes. El p\u00fablic va exhaurir de manera anticipada les entrades dels concerts de Sopa de Cabra, Antonio Orozco, Chris Cornell i les tres nits de Manuel Carrasco. El director general del Liceu, Roger Guasch, ha afirmat que el Suite Festival ha esdevingut \"un pilar b\u00e0sic per apropar el Liceu a una part de la ciutadania que d'entrada no hauria creuat les nostres portes\". \"Veure la reacci\u00f3 de les persones quan entren al Teatre per primera vegada, ens fa veure que no ens hem equivocat integrant dins de la programaci\u00f3 un festival referent en m\u00fasica moderna\", ha argumentat. Per la seva banda, el president de Clipper's i director del Festival, Juli Guiu, ha remarcat que \"\u00e9s un orgull per Clipper\u00b4s poder organitzar i dirigir una nova edici\u00f3 del festival a Barcelona i en un marc tan important i incomparable com \u00e9s el cas del Liceu\". \"Ja estem treballant per la tercera edici\u00f3 amb moltes ganes, que presentarem a la tardor\", ha detallat Guiu.", "output": "Business", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "L'atur registrat cau en 2.441 persones al setembre respecte a l'agost per\u00f2 \u00e9s un 28,33% m\u00e9s elevat que fa un any. L'afiliaci\u00f3 a la Seguretat Social va augmentar en 11.106 persones en comparaci\u00f3 a l'agost. ACN Barcelona.-L'atur registrat a Catalunya va baixar aquest setembre en 2.441 persones respecte al mes anterior, fins a les 478.201, xifra que representa un descens de mig punt (-0,51%), segons el Ministeri de Treball i Economia Social. En comparaci\u00f3 amb el mateix mes del 2019, per\u00f2, va suposar un increment del 28,33%, concretament 105.578 desocupats m\u00e9s. Pel que fa a l'afiliaci\u00f3 a la Seguretat Social, al setembre hi havia 3.352.732 persones inscrites, \u00e9s a dir, 11.106 persones m\u00e9s respecte al mes anterior (+0,33%), mentre que si es compara amb el mateix mes del 2019, va ser un 3,10% inferior, amb un descens de 107.197 persones. D'altra banda, a finals de setembre hi havia encara 146.559 treballadors en ERTO a Catalunya de 33.204 empreses. A mitjans de mes, la xifra era una mica m\u00e9s elevada: 34.861 empreses i 155.011 treballadors. Al conjunt de l'Estat, la xifra d'aturats va sumar 3.776.485 persones, \u00e9s a dir, 26.329 desocupats m\u00e9s que a l'agost (-0,69%), tot i que si es compara amb el setembre del 2019 va augmentar un 22,62 % (+696.774). ", "output": "Cinema", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "AMPLIACI\u00d3:El pla per risc d'inundacions Inuncat est\u00e0 en prealerta per pluges. A Cabanes s'han acumulat 44,8 litres per metre quadrat i 32 a Portbou (Alt Empord\u00e0). ACN Girona.-El pla per risc d'inundacions Inuncat est\u00e0 ara mateix en prealerta per les noves pluges que s'estan produint aquest dijous. Protecci\u00f3 Civil demana respectar els tancaments d'accessos que es puguin anar fent. Ara mateix est\u00e0 plovent al nord-est de Catalunya. S\u00f3n precipitacions localment intenses per\u00f2 de curta durada, deixant quantitats d'entre 5 i 10 litres per metre quadrat en 30 minuts. A Cabanes s'han recollit aquest mat\u00ed 44,8 litres; a Portbou s'han acumulat 32,2; a Castell\u00f3 d'Emp\u00faries, 31,3; a Sant Pere Pescador, 21,9 , i al Pant\u00e0 de Darnius (Alt Empord\u00e0) s'han registrat 19,1. A primera hora tamb\u00e9 han descarregat x\u00e0fecs amb moderada intensitat a punts del Pirineu i Prepirineu oriental. A Roses han caigut 11,9 litres en 30 minuts. Les pluges acumulades han obligat a activar el Pla Municipal de Protecci\u00f3 Civil en fase d'alerta a Figueres i a tancar l'acc\u00e9s al cementiri des del cam\u00ed de Vilatenim i tamb\u00e9 el de l'antiga carretera del Far, darrere del pol\u00edgon de Vilatenim, al seu pas pel riu Manol. L'aigua tamb\u00e9 ha baixat amb for\u00e7a a la riera de Cadaqu\u00e9s. Tot i que no ha provocat desperfectes, ha despla\u00e7at un dels vehicles que aquest mat\u00ed hi continuaven estacionats malgrat els avisos. Al Port de la Selva, segons han informat des de l'Ajuntament, tamb\u00e9 s'han els accessos al monestir de Sant Pere de Rodes per esllavissades del terreny. ", "output": "Society", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "La CCMA es compromet a difondre els actes de la Capital de la Cultura Catalana Reus 2017. La presidenta de la Corporaci\u00f3 i l'alcalde de Reus signen conveni de col\u00b7laboraci\u00f3. ACN Reus.-La Corporaci\u00f3 Catalana de Mitjans Audiovisuals (CCMA) s'ha comprom\u00e8s a fer difusi\u00f3 dels actes de la Capital de la Cultura Catalana Reus 2017. L'alcalde de Reus, Carles Pellicer, i la presidenta de la CCMA, N\u00faria Llorach, han signat aquest dijous un conveni de col\u00b7laboraci\u00f3 segons el qual els mitjans que depenen de la CCMA faran un seguiment especial dels esdeveniments que s'organitzin i s'estudiar\u00e0 la possibilitat de fer programes i retransmissions d'algunes de les propostes m\u00e9s destacades. De moment, s'ha acordat que durant la setmana del 22 al 24 de maig el programa 'Divendres' es far\u00e0 des de Reus, i que Catalunya M\u00fasica far\u00e0 una emissi\u00f3 especial del programa 'Assaig general' el dia 11 d'abril des del Teatre Fortuny, obert al p\u00fablic i amb actuacions en directe. Enguany Reus esdevindr\u00e0 ciutat protagonista culturalment arreu del territori, amb m\u00e9s de 80 projectes confirmats i una previsi\u00f3 d'arribar a m\u00e9s de 200 projectes que es desenvoluparan durant tot aquest any. ", "output": "Government", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Un artista dan\u00e8s establert a Catalunya fa la seva particular aposta pel di\u00e0leg amb terra de tots els municipis del pa\u00eds. L\u2019exposici\u00f3 al Centre Cultural el Casino de Manresa es podr\u00e0 veure fins el 23 de juny. ACN Manresa.-Els 947 alcaldes de Catalunya han rebut un pot de vidre de conserves amb un missatge en qu\u00e8 es demanava que omplissin el flasc\u00f3 amb terra del seu municipi. A partir d\u2019aquest element primari, l\u2019artista dan\u00e8s establert a Catalunya Michael Kirkegaard, amb la terra dels dos ter\u00e7os de municipis que han contestat, ha creat l\u2019exposici\u00f3 \u2018-Enyoran\u00e7a-. Catalunya avui\u2019. Amb aquesta instal\u00b7laci\u00f3, l\u2019artista fa la seva particupar aposta pel di\u00e0leg en l\u2019actual moment pol\u00edtic que viu Catalunya. Kirkegaard ha explicat a l\u2019ACN que per ell la terra \u00e9s vida i fertilitat. I la terra col\u00b7locada dins el pot de vidre de conserva \u00e9s \u201cfertilitat en mode d\u2019espera\u201d. La proposta, produ\u00efda per l'Ajuntament de Manresa, es podr\u00e0 veure al Centre Cultural el Casino fins el 23 de juny. ", "output": "Government", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "AMPLIACI\u00d3:La plataforma Prou i dues entitats ecologistes denuncien tres empreses per contaminaci\u00f3 ambiental. Volen aturar les emissions d'agents qu\u00edmics, pols, contaminants odor\u00edfers i sorolls. ACN Sarri\u00e0 de Ter.-La plataforma Prou, l'Associaci\u00f3 de Naturalistes de Girona i Ecologistes en acci\u00f3 han presentat una den\u00fancia a la Fiscalia contra la f\u00e0brica d'Hinojosa de Sarri\u00e0 de Ter (Giron\u00e8s), la pedrera de Construcciones Rubau, a Pont Major (Girona) i la f\u00e0brica Cal Industrial per contaminaci\u00f3 ambiental. Aquest divendres han presentat l'escrit contra les tres factories i creuen que els residus que emeten deixa desprotegida la poblaci\u00f3 de tot Sarri\u00e0 de Ter, el barri de Pont Major de Girona, Sant Juli\u00e0 de Ramis (Giron\u00e8s) i el disseminat de Campdor\u00e0 (que pertany a Girona). Amb aquesta den\u00fancia la plataforma i les dues entitats ecologistes volen aturar les emissions d'agents qu\u00edmics, pols, contaminants odor\u00edfers i sorolls que generen les tres factories. Des de la plataforma Prou han assegurat que aquesta den\u00fancia a la fiscalia ha estat l'\u00fanica soluci\u00f3 que han vist al conflicte despr\u00e9s d'intentar aturar les emissions de la planta d'Hinojosa de la m\u00e0 de l'Ajuntament de Sarri\u00e0 de Ter i, posteriorment, buscant la complicitat de la Generalitat. Des de l'entitat sarrianenca han reiterat que \"la pudor de claveguera d'aquest estiu\" va ser tan important que van \"demanar ajuda\" al president del Parlament de Catalunya, Roger Torrent, i tamb\u00e9 al candidat d'ERC al Congr\u00e9s per Barcelona, Gabriel Rufi\u00e1n. Tot i aix\u00ed, no van aconseguir aturar l'activitat de la factoria sarrianenca. Per aix\u00f2 han optat per rec\u00f3rrer a la via judicial, a l'espera que Hinojosa compleixi amb les seves promeses i instal\u00b7li les mesures pertinents per minimitzar l'impacte ambiental que produeix la f\u00e0brica. Els ve\u00efns mantenen que aquestes emissions de residus i sorolls afecten a la seva salut. El mes de setembre, la plataforma Prou i l'Associaci\u00f3 de Naturalistes de Girona ja van presentar una den\u00fancia al Servei de Protecci\u00f3 de la Natura (Seprona) de la Gu\u00e0rdia Civil de Girona en contra d'Hinojosa. En l'escrit deien que la factoria superava els llindars de contaminaci\u00f3 ambiental permesos.", "output": "Health", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "AMPLIACI\u00d3:Torrent mant\u00e9 la tramitaci\u00f3 de la proposta de resoluci\u00f3 de JxCat, ERC i CUP malgrat la suspensi\u00f3 del TC. El president del Parlament reitera que no permetr\u00e0 que la \"censura\" entri a la cambra catalana. ACN Barcelona.-El president del Parlament, Roger Torrent, assegura que es mant\u00e9 la tramitaci\u00f3 de la proposta de resoluci\u00f3 de JxCat, ERC i CUP malgrat la suspensi\u00f3 del Tribunal Constitucional (TC). Es tracta del text acordat per les formacions independentistes que reitera la defensa de l'autodeterminaci\u00f3 i la reprovaci\u00f3 de la monarquia com a resposta a la sent\u00e8ncia del Suprem. En roda de premsa des del Parlament, Torrent ha defensat que no permetr\u00e0 que la \"censura\" entri a la cambra catalana i ha deixat clar que no limitar\u00e0 que es debati al ple. \"Ho defensarem i ho garantirem\", ha afegit. Tamb\u00e9 s'ha dirigit al president del govern espanyol en funcions, Pedro S\u00e1nchez, per retreure-li que est\u00e0 superant l'expresident espanyol Mariano Rajoy. Tal com ha recordat Torrent, la Junta de Portaveus encara no ha decidit en quin ple es debatr\u00e0 aquesta proposta de resoluci\u00f3 conjunta. I ha afegit que seran els grups parlamentaris, reunits en una Junta de Portaveus, els qui decideixin quan se sotmet a votaci\u00f3. Aix\u00ed doncs, Torrent descarta que la Mesa es reuneixi per decidir qu\u00e8 fa davant la suspensi\u00f3 de l'alt tribunal i dona per fet que continua la tramitaci\u00f3 com fins ara. El president del Parlament ha destacat \"l'absoluta anormalitat\" que, enmig d'una campanya electoral, el TC s'hagi reunit per \"amena\u00e7ar de nou la Mesa i el president de la cambra\". I s'ha refermat en la seva posici\u00f3 de no permetre que la \"censura\" entri al Parlament. \"La Mesa del Parlament no pot censurar cap debat, no pot limitar de cap manera els temes que els grups vulguin parlar, opinar i votar\", ha afegit. Segons Torrent, la Mesa del Parlament i el president no poden permetre de cap manera que la censura entri per la porta perqu\u00e8 \"se sap quan entra per\u00f2 no fins on arriba\" i acaba \"enfonsant els pilars del parlamentaris i la democr\u00e0cia\". En la compareixen\u00e7a, Torrent ha assenyalat que hi ha la voluntat \"d'individualitzar\" la responsabilitat en la seva persona i ha respost que no \u00e9s una q\u00fcesti\u00f3 d'una persona en concret. \"Abans i despr\u00e9s d'un determinat president del Parlament, el debat seguir\u00e0 viu a la societat. Passar\u00e0 hi hagi qui hi hagi en aquesta instituci\u00f3\", ha avisat. I \u00e9s que el TC ha tornat a advertir Torrent i els membres de la Mesa de mesures penals si no paralitzen la iniciativa. Torrent tamb\u00e9 s'ha dirigit al president del govern espanyol en funcions, Pedro S\u00e1nchez, per retreure-li que no hagi aprofitat l'oportunitat de desjudicialitzar la pol\u00edtica. \"Tenia l'oportunitat de fer pol\u00edtica en maj\u00fascules i ha optat per la via del PP. No nom\u00e9s s'assembla cada vegada m\u00e9s a Rajoy sin\u00f3 que l'est\u00e0 superant\", ha lamentat. I \u00e9s que el TC ha pres avui la decisi\u00f3 de suspendre la tramitaci\u00f3 de la proposta de resoluci\u00f3 a inst\u00e0ncies del govern espanyol que ha presentat un incident d'execuci\u00f3. El president del Parlament ha concl\u00f2s que de S\u00e1nchez i del govern espanyol dep\u00e8n que es continu\u00ef amb la \"persecuci\u00f3 de parlamentaris\" o s'opti per seure a una taula de di\u00e0leg. ", "output": "Parliament", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "JxS\u00ed i la CUP divideixen en dues fases la creaci\u00f3 de la Hisenda Catalana. Preveuen enllestir la primera abans de tres mesos i vinculen al proc\u00e9s constituent la segona, referida al r\u00e8gim fiscal i als tributs. ACN Barcelona.-El Parlament ha constitu\u00eft aquest dilluns la pon\u00e8ncia de la llei de l'administraci\u00f3 tribut\u00e0ria, la tercera de les lleis de 'desconnexi\u00f3' que JxS\u00ed i la CUP pretenen impulsar durant aquesta legislatura. Segons un comunicat fet p\u00fablic per Junts Pel S\u00ed, els quatre ponents han decidit dividir la creaci\u00f3 de la Hisenda Catalana, objectiu primordial d'aquesta llei, en dues fases. La primera se circumscriuria als propers tres mesos i serviria per elaborar un primer text sobre l'Administraci\u00f3 Tribut\u00e0ria, complementat amb dos llibres m\u00e9s referits a l'Autoritat Catalana de la Propietat Immobili\u00e0ria i a les Duanes de Catalunya. En la segona fase, que s'impulsaria \"durant el proc\u00e9s constituent\", es redactarien els dos llibres referents al r\u00e8gim fiscal i als tributs de Catalunya, dues q\u00fcestions \"estretament vinculades al proc\u00e9s de r\u00e8gim jur\u00eddic amb la llei de transitorietat\". ", "output": "Parliament", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Aerol\u00edneas Argentinas deixar\u00e0 d'operar vols a Barcelona a partir de l'1 de febrer. La companyia justifica la decisi\u00f3 per \"raons comercials lligades a l'estrat\u00e8gia de rendibilitat i optimitzaci\u00f3 de recursos\". ACN Barcelona.-Aerol\u00edneas Argentinas deixar\u00e0 d'oferir vols des de l'Aeroport del Prat cap a Buenos Aires a partir de l'1 de febrer del 2018 per \"raons comercials lligades a l'estrat\u00e8gia de rendibilitat i optimitzaci\u00f3 de recursos\", segons explica en un comunicat. L'aerol\u00ednia argentina assegura que seguir\u00e0 oferint el mateix trajecte per\u00f2 via Madrid mitjan\u00e7ant l'alian\u00e7a Skyteam. Per a aquells viatgers que ja havien adquirit els bitllets, la companyia ofereix reubicar-los a trav\u00e9s dels vols que operen des de Madrid i volant amb Air Europa des de la capital catalana. En cas de no acceptar aquesta alternativa, podr\u00e0 sol\u00b7licitar la devoluci\u00f3 el bitllet o mantenir-lo en una altra ruta i data dins del 2018 sense cap despesa de gesti\u00f3, m\u00e9s enll\u00e0 de la difer\u00e8ncia de tarifa de la nova destinaci\u00f3. ", "output": "Culture", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "AMPLIACI\u00d3:Rull: \"Obrim la via judicial perqu\u00e8 la via pol\u00edtica entre dos governs ha quedat trencada\". El conseller denuncia que nom\u00e9s s'ha complert el 4,2% del pla inversor de 306 milions d'euros a Rodalies per als dos darrers anys. ACN Barcelona.-El Govern ha presentat aquest divendres davant l'Audi\u00e8ncia Nacional espanyola el recurs administratiu contra Adif per defensar els drets dels usuaris de Rodalies i Regionals. El conseller de Territori i Sostenibilitat, Josep Rull, ha explicat que s'ha obert la via judicial perqu\u00e8 la via pol\u00edtica entre dos governs \"ha quedat trencada\". Rull ha recordat que el Govern va negociar amb l'Administrador d'Infraestructures Ferrovi\u00e0ries un pla inversor del 2014 i fins al juliol d'aquest any de 306 milions d'euros, dels quals nom\u00e9s ha complert el 4,2% de la inversi\u00f3. \"Per tant, hi ha un incompliment flagrant per part del Ministeri de Foment i sobretot d'Adif, que \u00e9s qui havia de fer aquestes inversions\". \"Per qu\u00e8 306 milions? Aqu\u00ed es va fer un exercici de pragmatisme i de responsabilitat i de negociaci\u00f3 pol\u00edtica seriosa\", assegura Rull. El conseller ha explicat que es van asseure amb Renfe i Adif per \"identificar\" quins s\u00f3n els punts de la xarxa ferrovi\u00e0ria que necessiten una inversi\u00f3 per garantir la \"fiabilitat\" del sistema ferroviari, \"que els trens no quedin encallats i que els horaris es puguin complir\". El Govern no t\u00e9 mecanismes administratius per actuar contra Adif i va optar per la via negociadora per pactar una inversi\u00f3, que segons denuncia Rull, aquesta \"s'ha incomplert\". \"Per tant, per defensar els drets dels usuaris, nosaltres tenim l'obligaci\u00f3 d'obrir la via judicial\", ha dit el conseller de Territori i Sostenibilitat. \"Nosaltres no volem que es compleixin els horaris per satisfer la Generalitat de Catalunya, volem que es compleixin els horaris per inter\u00e8s dels ciutadans\", ha reblat Rull. Rull ha explicat que els serveis jur\u00eddics del Govern han treballat \"a fons\" perqu\u00e8 \"qued\u00e9s molt clara la legitimitat que t\u00e9 la Generalitat per presentar aquest recurs. \"El que \u00e9s lamentable \u00e9s que haguem d'optar per aquesta via\", ha reiterat. Finalment, el conseller ha insistit que el Govern utilitzar\u00e0 tots els mitjans que tingui al seu abast amb l'\u00fanic objectiu, segons ha puntualitzat, de garantir un servei de Rodalies i Regionals \"digne, competitiu i fiable\". Segons ha assegurat, \u00e9s possible tenir un sistema de transport p\u00fablic ferroviari fiable i ha posat com a exemple els Ferrocarrils de la Generalitat, on \"s'ha fet molta inversi\u00f3 en la infraestructura\" perqu\u00e8 aix\u00ed, ha apuntat, \"els trens no s'aturen\". ", "output": "Environment", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Denuncien un conductor a Vilanova i la Geltr\u00fa per circular begut gaireb\u00e9 triplicant el l\u00edmit perm\u00e8s. L\u2019home va tenir un accident a tocar de la comissaria dels Mossos d\u2019Esquadra. ACN Vilanova i la Geltr\u00fa.-Els Mossos d\u2019Esquadra han denunciat penalment un conductor que dissabte al vespre es va accidentar a Vilanova i la Geltr\u00fa conduint sota els efectes de l\u2019alcohol. L\u2019home va patir un accident lleu al voltant de les 20.30h a la Rambla Sant Jordi, molt a la vora d\u2019on es troba la comissaria dels Mossos. En el moment que la patrulla va intervenir a l\u2019accident, els agents van requerir la pres\u00e8ncia de la Policia Local davant les sospites que el conductor circul\u00e9s begut. Amb la prova es va constatar un nivell d\u2019alcohol de 0\u201966 mg/l, superat el m\u00e0xim de 0\u201925 mg/l perm\u00e8s per llei. Per aquest motiu, el vehicle va quedar immobilitzat i l\u2019home va ser denunciat penalment, a l\u2019espera de ser citat a un judici r\u00e0pid durant els propers dies. ", "output": "Tourism", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "L\u2019artista brit\u00e0nica Kate Tempest se suma al cartell del Primavera Sound 2017 amb una actuaci\u00f3 doble. El festival se celebrar\u00e0 del dilluns 29 de maig al diumenge 4 de juny. ACN Barcelona.-La rapera brit\u00e0nica Kate Tempest ha estat l\u2019\u00faltima incorporaci\u00f3 al programa del Primavera Sound 2017, segons han anunciat aquest dimarts els responsables de l\u2019esdeveniment. El festival musical durar\u00e0 una setmana, entre el dilluns 29 de maig, amb l\u2019inici del Primavera als Clubs, i el diumenge 4 de juny, amb l\u2019habitual jornada de clausura. Primavera Sound estar\u00e0 present a les sales de concert de Barcelona i repetir\u00e0 la iniciativa Primavera al Rabal, que per segon any consecutiu portar\u00e0 a aquest barri concerts i activitats d\u2019acc\u00e9s lliure i per a tots els p\u00fablics. El recinte principal del Parc del F\u00f2rum, d\u2019altra banda, acollir\u00e0 la jornada inaugural gratu\u00efta del dimecres 31 de maig i el gruix del cartell del dijous 1 al dissabte 3 de juny. A banda de Kate Tempest, tamb\u00e9 s\u2019ha anunciat les actuacions dels barcelonins Ocellot i del discj\u00f2quei Marc Pi\u00f1ol. Entre altres artistes, el cartell tamb\u00e9 incorpora noms com Broken Social Scene, Fatima Yamaha, Mishima, Kepa Junkera & Los Hermanos Cubero, Arcade Fire, El Petit De Cal Eril, Grace Jones, Mannequin Pussy, Rosal\u00eda & Ra\u00fcl Refree \u2018Los \u00c1ngeles\u2019, Van Morrison o Marta Delmont. ", "output": "Business", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Aragon\u00e8s creu que el fons per a les autonomies hauria de ser de m\u00e9s de 25.000 MEUR: \"Els 16.000 MEUR es queden curts\". El vicepresident diu que si la cogovernan\u00e7a no va acompanyada de qui pren les decisions \"no serveix per a res\". ACN Barcelona.-El vicepresident del Govern i conseller d'Economia, Pere Aragon\u00e8s, ha reclamat que s'incrementi el fons de 16.000 milions d'euros (MEUR) per a la reconstrucci\u00f3 de les autonomies anunciat pel govern espanyol. En una entrevista al '20Minutos' Aragon\u00e8s ha considerat que el fons hauria de ser de m\u00e9s de 25.000 MEUR perqu\u00e8 \"els 16.000 MEUR es queden curts\". Tot i aix\u00f2, ha valorat positivament el disseny del fons, que creu que va \"en bona direcci\u00f3\" perqu\u00e8 no \u00e9s \"un FLA dos\". En relaci\u00f3 a a la cogovernan\u00e7a anunciada pel govern espanyol de cara al desconfinament, Aragon\u00e8s ha constatat que si no va acompanyada de \"qui pren les decisions\" \u2013que al seu parer haurien de ser les comunitats- \"no serveix per a res\". D'altra banda, i pel que fa a l'estat d'alarma, el vicepresident s'ha mostrat cr\u00edtic amb el plantejament actual i ha assenyalat que no es pot prorrogar \"indefinidament i sense horitz\u00f3\". En aquest sentit, ha defensat el 'no' a la pr\u00f2rroga que ERC va votar al Congr\u00e9s, per\u00f2 ha insistit que poden \"revisar\" la posici\u00f3 si es retornen les compet\u00e8ncies a les autonomies. \"No podem tancar la porta\", ha dit. Tot i aix\u00f2, ha lamentat que l'executiu espanyol no hagi tingut \"voluntat\" de negociar. Tamb\u00e9 ha criticat que hi ha hagut \"errors\" com la centralitzaci\u00f3 dels subministraments sanitaris. En ser preguntat per les eleccions, que abans de l'inici de la pand\u00e8mia estaven previstes per a quan s'aprovessin els pressupostos, Aragon\u00e8s ha remarcat que davant una crisi com l'actual \"en l'\u00faltim que es pensa \u00e9s en unes eleccions\".", "output": "Judicial", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Germ\u00e1n Rodr\u00edguez cau de la llista del PSC i l\u2019independent Manuel Cruz ocupar\u00e0 el n\u00famero dos de Batet al Congr\u00e9s. Carles Mart\u00ed repeteix com a candidat socialista Senat per Barcelona i Pere Navarro torna a no formar part de la candidatura. ACN Barcelona.-S\u00f3n pocs, per\u00f2 finalment hi ha canvis a la part alta de la llista del PSC al Congr\u00e9s per Barcelona. Despr\u00e9s que la cap de llista in pectore, Meritxell Batet, es qued\u00e9s sense rival a les prim\u00e0ries, el seu desig i el de la direcci\u00f3 del PSC era que la candidatura dels socialistes al 26-J pat\u00eds poques o cap modificacions respecte del 20-D. La pressi\u00f3 interna \u2013provinent sobretot de les federacions del Vall\u00e9s Occidental i part de la de Barcelona- ha fet, per\u00f2, que hi hagu\u00e9s discussi\u00f3 fins a la nit. Finalment, per\u00f2, ha estat una proposta de Batet qui ha provocat la modificaci\u00f3 de la llista de Barcelona. L\u2019exdirector de campanya, home de confian\u00e7a de l\u2019antiga cap de llista, Carme Chac\u00f3n, i n\u00famero dos de la llista al 20-D, Germ\u00e1n Rodr\u00edguez, ha caigut de la candidatura i no formar\u00e0 part de la llista al Congr\u00e9s. El seu lloc l\u2019ocupar\u00e0 el fil\u00f2sof Manuel Cruz, com a independent. Aix\u00ed ho ha acordat la Comissi\u00f3 de Llistes del PSC, que ha mantingut la pr\u00e0ctica totalitat de la candidatura del 20-D. La Comissi\u00f3 de Llistes ha estat reunida des de les 18.30 de la tarda d\u2019aquest divendres, i despr\u00e9s de quasi quatre hores de reuni\u00f3, han decidit rellevar aix\u00ed el n\u00famero dos de la llista, deixant a Manuel Cruz per darrere de Meritxell Batet, i tal i com ja va passar al 20-D, Merc\u00e8 Perea, Jos\u00e9 Zaragoza i L\u00eddia Guinart ocuparan el tercer, quart i cinqu\u00e8 lloc de la candidatura. El sis\u00e8 lloc era fa quatre mesos per a Maurici Lucena, per\u00f2 l\u2019exportaveu parlamentari ja va dir fa setmanes que renunciava a repetir com a integrant de la llista. L\u2019exdiputat Mohamed Chaib ser\u00e0 qui ocupi aquest espai. Qui tamb\u00e9 ha renunciat a apar\u00e8ixer a la candidatura \u00e9s l\u2019exdiputat i exdelegat del govern, Joan Rangel, que va anar al n\u00famero vuit. Arnau Ram\u00edrez, que anava dos llocs m\u00e9s a baix, ara estar\u00e0 al vuit, i al seu antic lloc, el nou cap de campanya del PSC, Gabriel Colom\u00e9. La resta de la candidatura \u00e9s calcada a la del 20-D. Aix\u00ed, les aspiracions i moviments de l\u2019exprimer secretari del PSC, Pere Navarro, per apar\u00e8ixer als primers llocs de la candidatura al Congr\u00e9s, han quedat en res. De nou, Navarro es queda fora de la llista, malgrat la pressi\u00f3 de la seva federaci\u00f3. Pel que fa als caps de llista de Girona, Lleida i Tarragona, la comissi\u00f3 de Llistes ha decidit repetir la f\u00f3rmula del 20-D i que Marc Lamu\u00e0, M\u00f2nica Lafuente i Joan Ruiz tornin a encap\u00e7alar les candidatures. Pel que fa al Senat, la t\u00f2nica \u00e9s la mateixa i el PSC tornar\u00e0 a tenir a Carles Mart\u00ed, Erika Torregrossa i Xavier Grau, com a candidats per Barcelona. D\u2019aquesta manera, Mart\u00ed repeteix aqu\u00ed tot i haver intentat aspirar a disputar-li el cap de llista al Congr\u00e9s a Batet en unes prim\u00e0ries, i haver-se acabat retirant abans de la presentaci\u00f3 dels avals necessaris. ", "output": "Events", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Els exdirigents de la BPA, Fern\u00e1ndez D\u00edaz i De Alfonso declinen compar\u00e8ixer a la comissi\u00f3 sobre l'Operaci\u00f3 Catalunya. L'exadvocat dels germans Cierco i el director d'Ok Diario no han comunicat si aniran al Parlament. ACN Barcelona.-Els expresidents de la Banca Privada d'Andorra (BPA) Higini Cierco i Ramon Cierco i l'ex-conseller delegat de la BPA Joan Pau Miquel han declinat compar\u00e8ixer a la comissi\u00f3 d'investigaci\u00f3 d'aquest dimarts sobre l'Operaci\u00f3 Catalunya, segons han explicat a l'ACN fonts de la comissi\u00f3. Els germans Cierco han comunicat al Parlament que estaran disposats a compar\u00e8ixer-hi a partir del setembre mentre que l'advocat de l'ex-conseller delegat ha informat a la cambra que el seu client no hi compareixer\u00e0 malgrat que el mateix Joan Pau Miquel havia confirmat inicialment la seva assist\u00e8ncia. L'exministre de l'Interior Jorge Fern\u00e1ndez D\u00edaz, que estava citat a la sessi\u00f3 de dijous, ha argumentat la seva decisi\u00f3 de no compar\u00e8ixer amb un informe del Consell d'Estat que conclou que no hi est\u00e0 obligat. L'exdirector de l'Oficina Antifrau de Catalunya (OAC) tamb\u00e9 ha declinat la compareixen\u00e7a. L'exministre Fern\u00e1ndez D\u00edaz ha informat al Parlament de les conclusions de l'informe del Consell d'Estat que l'executiu espanyol va demanar per saber si el president del govern espanyol, Mariano Rajoy, la vicepresidenta, Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda, i altres ministres i c\u00e0rrecs estan obligats a compar\u00e8ixer a la comissi\u00f3 d'investigaci\u00f3 del parlament sobre l'Operaci\u00f3 Catalunya. Aix\u00ed doncs, Rajoy i Santamar\u00eda tampoc aniran a la cambra catalana per donar explicacions. Aquest dimarts tamb\u00e9 estan cridats a compar\u00e8ixer l'exadvocat d'Higini Cierco i Ramon Cierco, Jaume Bartomeu; i el director d'OK Diario, Eduardo Indra. En aquests dos casos, de moment, no han respost la petici\u00f3 de compareixen\u00e7a del Parlament. En canvi, s\u00ed que han confirmat la seva assist\u00e8ncia el regidor i exalcalde de Barcelona, Xavier Trias, i l'exdirector de M\u00e9todo 3 Francisco Marco. La comissi\u00f3 preveu celebrar dijous una segona sessi\u00f3 en qu\u00e8 el ministre Fern\u00e1ndez D\u00edaz i l'exdirector de l'OAC ja han dit que no hi aniran. Segons el reglament del Parlament, si la persona convocada per una comissi\u00f3 d'investigaci\u00f3 desat\u00e9n, volunt\u00e0riament, el requeriment de compar\u00e8ixer, la Mesa del Parlament n'ha de donar compte al Ministeri Fiscal, \"als efectes de substanciar la responsabilitat penal que hi pugui correspondre\". De fet, el reglament estableix que en la notificaci\u00f3 inicial se'ls ha d'advertir de la possible responsabilitat penal. ", "output": "Parliament", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "La R2 i la R11 restabliran el seu servei habitual el proper dilluns despr\u00e9s del robatori de cable del desembre. Els treballs de reparaci\u00f3 de les instal\u00b7lacions malmeses afectaran el servei de la R8. ACN Mollet del Vall\u00e8s.-Les l\u00ednies R2 i R11 restabliran el seu servei habitual el proper dilluns 11 de gener a les 6.00 hores, segons han informat Adif i Renfe. El servei estava afectat des del robatori de cable que es va produir el 15 de desembre i que va deixar les instal\u00b7lacions \"completament destru\u00efdes o greument danyades\". Adif est\u00e0 avan\u00e7ant en la reposici\u00f3 completa d'aquestes instal\u00b7lacions i preveu reprendre el servei habitual el proper dilluns. Tot i aix\u00f2, el treballs per aconseguir la reparaci\u00f3 definitiva, prevista per al febrer, continuaran i afectaran la l\u00ednia R8, que entre les 8 i les 20 hores circular\u00e0 entre Mollet Sant Fost i Martorell. Aix\u00ed, els viatges de Granollers Centre i Montmel\u00f3 que utilitzen habitualment aquesta l\u00ednia s'hauran de despla\u00e7ar fins a Mollet Sant Fost on podran enlla\u00e7ar amb la l\u00ednia R8 i viceversa. Des de l'inici del servei i fins les 8.00 hores i des de les 20.00 al final del serveis dels dies laborables i dissabtes es circular\u00e0 en tren entre Martorell i Cerdanyola Universitat i es prestar\u00e0 un servei per carretera entre Cerdanyola UAB i Granollers Centre. Els diumenges el servei en tren es prestar\u00e0 nom\u00e9s entre Martorell i Cerdanyola UAB i per carretera entre aquesta parada i Granollers Centre. Les afectacions a les l\u00ednies R2 i R11 s\u00f3n conseq\u00fc\u00e8ncia del robatori de 480 metres d'un cable del sistema d'electrificaci\u00f3 i el posterior contacte de cables d'alta tensi\u00f3 amb altres conductors el\u00e8ctrics de baixa tensi\u00f3, que van provocar diversos incendis i greus afectacions generalitzades en diferents punts de la infraestructura ferrovi\u00e0ria. Aquests incendis van afectar greument quatre enclavaments, dos dels quals van quedar \"completament destru\u00efts\" i els altres dos molt danyats. Paral\u00b7lelament, es van produir freus afectacions a les xarxes de cablejat e comunicacions, instal\u00b7lacions de seguretat, sistemes de senyalitzaci\u00f3 i equips inform\u00e0tics que regulen la circulaci\u00f3 de trens a nivell local en estacions i trajectes entre La Llagosta, Cerdanyola Universitat Mollet Sant Fost. Adif ha prioritzat el restabliment de la normalitat en la circulaci\u00f3 en l'\u00e0mbit de la bifurcaci\u00f3 de Mollet. Fins ara, s'han reposat els equipaments afectats als enclavaments de La Llagosta i de Riera de Caldes i s'han instal\u00b7lat els nous sistemes a l'enclavament de Mollet Sant Fots i es treballa en el situat a la bifurcaci\u00f3 Nus de Mollet. En aquests dos enclavaments, les tasques consisteixen en la substituci\u00f3 completa dels equips inform\u00e0tics, de comunicacions, senyalitzaci\u00f3, subministrament el\u00e8ctric, cablejat i energia, entre d'altres. Paral\u00b7lelament, la companyia ha iniciat les proves i els treballs de camp necessaris per verificar el correcte funcionament del conjunt de sistemes de forma pr\u00e8via al restabliment del proper dilluns per tal de donar les m\u00e0ximes garanties de seguretat i fiabilitat. Per \u00faltim, s'est\u00e0 avan\u00e7ant en la reposici\u00f3 de 54 quil\u00f2metres de cablejat dels sistemes de senyalitzaci\u00f3, comunicacions, gesti\u00f3 de tr\u00e0nsit i seguretat que es van veure afectats. Per portar a terme totes aquests tasques, s'han mobilitzat 30 persones, entre t\u00e8cnics especialitzats i d'empreses tecnol\u00f2giques, prove\u00efdors de subministraments i de manteniment. ", "output": "Culture", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "El TSJC anul\u00b7la la modificaci\u00f3 del PGM que classificava l'\u00e0mbit de Torre Negra com a s\u00f2l no urbanitzable. L'Ajuntament de Sant Cugat recorrer\u00e0 la sent\u00e8ncia i tramitar\u00e0 un nou PGM. ACN Sant Cugat del Vall\u00e8s.-El Tribunal Superior de Just\u00edcia de Catalunya (TSJC) ha anul\u00b7lat la modificaci\u00f3 del Pla General Metropolit\u00e0 del 2012 en l'\u00e0mbit de Torre Negra, que establia aquests terrenys com a s\u00f2l no urbanitzable, segons ha informat l'Ajuntament de Sant Cugat del Vall\u00e8s. El consistori ha lamentat aquesta sent\u00e8ncia i ha anunciat que presentar\u00e0 un recurs de cassaci\u00f3 al Tribunal Suprem (TS) contra aquesta sent\u00e8ncia, que encara no \u00e9s ferma. Segons el consistori, l'anul\u00b7laci\u00f3 es basa en un document que es troba a l'annex de l'expedient urban\u00edstic i que avala els valors ambientals de Torre Negra prenent com a refer\u00e8ncia el Pla Territorial Metropolit\u00e0, pla que l'Ajuntament ha recordat que havia estat anul\u00b7lat parcialment. L'Ajuntament ha considerat \"ins\u00f2lit que per un \u00fanic informe que es troba a l'annex de tota la documentaci\u00f3, s'hagi anul\u00b7lat la modificaci\u00f3 sencera del PGM a Torre Negra\". Un cop m\u00e9s, l'Ajuntament ha reiterat la seva \"voluntat de preservar Torre Negra\", un espai que ha recordat t\u00e9 165 hect\u00e0rees i est\u00e0 situat a l'entorn de Collserola i sobre el que hi ha un llarg conflicte pel projecte d'urbanitzaci\u00f3 per part de N\u00fa\u00f1ez&Navarro. Per aconseguir aquesta preservaci\u00f3, ha anunciat que tramitar\u00e0 una nova modificaci\u00f3 de PGM \"per tal de mantenir Torre Negra com a s\u00f2l no urbanitzable\" i ho faran sense incorporar el document ambiental a que fa refer\u00e8ncia el Pla Territorial Metropolit\u00e0. Ha recordat que inicialment la tramitaci\u00f3 de la modificaci\u00f3 el PGM es va fer basant-se principalment en arguments urban\u00edstics ordinaris com al seva potestat a l'hora de dissenyar el model territorial i urban\u00edstic. En aquest sentit, ha dit que la sent\u00e8ncia \"no posa en dubte la plena compet\u00e8ncia municipal per classificar Torre Negra com a s\u00f2l no urbanitzable\". \u00c9s per aix\u00f2 que ha assegurat que \"la part m\u00e9s substancial de l'expedient de modificaci\u00f3 del PGM en cap cas ha estat revocada pels tribunals\". L'Ajuntament ha reivindicat la \"plena potestat\" que tenen les administracions locals per definir el model urban\u00edstic i territorial de les ciutats i, en aplicaci\u00f3 d'aix\u00f2, reivindica que el consistori pot classificar Torre Negra com a s\u00f2l no urbanitzable.", "output": "Health", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Iceta: \u201cEl PSOE t\u00e9 dret a opinar per\u00f2 les decisions que afecten Catalunya les prenem a Catalunya\u201d. Assegura que no es vol \u201cni plantejar\u201d que els socialistes espanyols no permetessin als militants del PSC escollir el pr\u00f2xim secretari general. ACN Barcelona.-El primer secretari del PSC, Miquel Iceta, ha afirmat aquest divendres que el PSOE t\u00e9 dret a mostrar el seu posicionament per\u00f2 que les decisions que afecten el PSC es prenen a Catalunya. \u201cEl PSOE t\u00e9 dret a opinar per\u00f2 les decisions que afecten  Catalunya les prenem a Catalunya\u201d, ha subratllat Iceta a Catalunya R\u00e0dio despr\u00e9s de les declaracions del portaveu de la gestora del PSOE, Mario Jim\u00e9nez, sobre un eventual pacte electoral entre el PSC i el \u2018comuns\u2019. Iceta, per\u00f2, ha deixat clar que \u201cel PSC no ha decidit aix\u00f2\u201d. D\u2019altra banda, el primer secretari socialista ha assenyalat que no es vol \u201cni plantejar\u201d que el PSOE no permet\u00e9s el PSC votar sobre el pr\u00f2xim secretari general. \u201cSeria un error\u201d, ha sentenciat. Iceta ha comentat que va donar suport a Pedro S\u00e1nchez perqu\u00e8 des del PSC es compartia la seva pol\u00edtica i perqu\u00e8 era el secretari general, per\u00f2 que davant un proc\u00e9s de prim\u00e0ries no pensa prendre partit. \u201cEl que farem \u00e9s afavorir la m\u00e0xima informaci\u00f3, debat i participaci\u00f3 dels militants del PSC junt amb els militants del PSOE per prendre aquesta decisi\u00f3\u201d, ha afegit. Sobre la celebraci\u00f3 d\u2019un refer\u00e8ndum a Catalunya, Iceta ha reiterat que a l\u2019Estat nom\u00e9s es pot fer si es reforma la Constituci\u00f3 i ha demanat als pol\u00edtics \u201csinceritat\u201d i \u201cdir per coses pel seu nom\u201d per no \u201cgenerar expectatives falses que despr\u00e9s el que portaran s\u00f3n frustracions i irritacions que seran molt dif\u00edcil de superar\u201d. ", "output": "Events", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Dos ferits de gravetat en un xoc frontal entre dos cotxes a la C-55 a Olesa de Montserrat. El sinistre ha deixat tamb\u00e9 dos ferits menys greus. ACN Olesa de Montserrat.-Dues persones han quedat ferides de gravetat aquesta matinada de dissabte en un xoc frontal entre dos cotxes a la C-55 a Olesa de Montserrat (Baix Llobregat). Segons ha detallat el Servei Catal\u00e0 de Tr\u00e0nsit (SCT), l\u2019av\u00eds del sinistre s\u2019ha rebut a les 05.53 hores al quil\u00f2metre 4,5 de la C-55, en sentit nord i a tocar del pol\u00edgon industrial la Flora. Per causes que encara s\u2019estan investigant, dos turismes han col\u00b7lidit frontalment i diversos ocupants han quedat atrapats entre la ferralla dels vehicles. El SEM ha informat que dues persones han quedat ferides greus i han estat evacuades a l\u2019Hospital de Bellvitge, mentre que unes altres dues han estat traslladades en estat menys greu a l\u2019Hospital de Martorell. 5 patrulles dels Mossos d\u2019Esquadra, 6 dotacions dels Bombers de la Generalitat \u2013que s\u2019han ocupat de l\u2019excarceraci\u00f3 dels ferits i la neteja de via- i 6 unitats del Sistema d\u2019Emerg\u00e8ncies M\u00e8diques (SEM) han treballat en la gesti\u00f3 de l\u2019accident. ", "output": "Education", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Salut admet que va arribar \"una mica tard\" al rebrot de Lleida i \"millor\" al de L'Hospitalet. Verg\u00e9s confirma que es prendran mesures restrictives a Barcelona per\u00f2 no les detalla. ACN Barcelona.-El coordinador de la Unitat de seguiment de la covid-19 a Catalunya, Jacobo Mendioroz, ha adm\u00e8s aquest dijous que les autoritats sanit\u00e0ries van arribar \"una mica tard\" a l'hora de detectar i abordar el brot de coronavirus a Lleida, per\u00f2 han millorat en agilitat en el brot de L'Hospitalet de Llobregat. Pel que fa al brot de Lleida, la consellera de Salut, Alba Verg\u00e9s, ha explicat que l'Hospital Vall d'Hebron de Barcelona ha refor\u00e7at part de la plantilla de l'hospital Arnau de Vilanova. D'altra banda, Verg\u00e9s ha confirmat que es prendran algunes mesures restrictives a la ciutat de Barcelona per abordar els rebrots, per\u00f2 no ha volgut concretar-les fins que no s'hagin decidit. ", "output": "Police", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "La plataforma Aturem la C-32 denuncia una \"tala il\u00b7legal\" d'arbres pr\u00e8via a la construcci\u00f3 del nou tram d'autopista. El Departament de Territori defensa que es tracta d'unes obres de servei pr\u00e8vies a l'allargament de la carretera i que el projecte est\u00e0 aprovat. ACN Lloret de Mar.-La plataforma Aturem la C-32 ha denunciat la \"tala il\u00b7legal\" d'arbres en una zona propera a una urbanitzaci\u00f3 de Lloret de Mar (Selva). Segons ha afirmat el portaveu la plataforma, Joan Mora, aquests treballs es fan en uns terrenys que \"estan sota una suspensi\u00f3 judicial\" pel primer projecte de la C-32 que va presentar el Govern d'ampliaci\u00f3 de l'autopista. De tota manera, el Departament de Territori i Sostenibilitat ha justificat les obres recordant que es tracta d'unes obres de servei pr\u00e8vies a l'allargament de la C-32 i que \u00e9s un projecte aprovat pel Govern catal\u00e0 i per aix\u00f2 en defensa la legalitat. D'altra banda, la plataforma s'ha queixat que la tala d'arbres \"no est\u00e0 ben senyalitzada\" i es fan en una zona en qu\u00e8 \"la gent ve a passejar i els hi pot caure un arbre al cap\". ", "output": "Politics", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "La covid marca la tornada a l'escola: grups estables, mascareta a partir dels 6 anys i entrada per torns. Es recomanen les r\u00e0tios de 20, tot i que un 30% dels grups no ho compliran en l'inici de curs. ACN Barcelona.-El curs escolar 2020-2021 arrenca aquest dilluns per a 1,5 milions d'alumnes i ho fa despr\u00e9s que molts d'ells no hagin trepitjat el seu centre des del mar\u00e7. La pand\u00e8mia de la covid-19 marcar\u00e0 aquest inici ja que des del primer dia s'imposaran les mesures de seguretat per reduir el risc de contagi. L'entrada als centres es far\u00e0 per torns i amb mascareta i aquesta ser\u00e0 obligat\u00f2ria com a m\u00ednim durant les dues primeres setmanes a partir del 6 anys. El Departament d'Educaci\u00f3 ha insistit per\u00f2 que la mesura m\u00e9s important seran els grups estables de conviv\u00e8ncia que far\u00e0 que els alumnes nom\u00e9s tinguin contacte amb les persones d'aquests grups. La r\u00e0tio recomanada \u00e9s de 20, per\u00f2 en un 30% de casos no es complir\u00e0 en l'inici. La covid ha trastocat el funcionament dels centres, que porten mesos organitzant la tornada a l'escola. Despr\u00e9s d'un petit primer tast al juny, quan els centres van obrir en determinades situacions, aquest dilluns arriba la reobertura generalitzada dels centres escolars despr\u00e9s que haguessin de tancar el 13 de mar\u00e7 per l'aven\u00e7 del coronavirus. Les normes b\u00e0siques de dist\u00e0ncia, mans i mascareta es traslladen a les escoles per\u00f2 amb les seves particularitats. Aix\u00ed, la dist\u00e0ncia s'haur\u00e0 de mantenir en tot moment fora del grup de conviv\u00e8ncia estable, que \u00e9s aquell grup format per alumnes i professors que compartiran cada dia l'aula i l'activitat lectiva. En un primer moment es va dir que la mascareta no seria obligat\u00f2ria en aquests grups per\u00f2 finalment ho ser\u00e0 a partir dels 12 anys i els sis en aquells territoris on la situaci\u00f3 epidemiol\u00f2gica ho recomani. Tot i aix\u00f2, el Procicat va establir aquesta setmana que a partir de sis anys hauran de portar mascareta com a m\u00ednimes les dues primeres setmanes de curs. Passades les dues primeres setmanes, es revisar\u00e0 l'obligatorietat a partir dels 6 anys i es determinar\u00e0 en funci\u00f3 del territori i de l'estat de la pand\u00e8mia. Per evitar al m\u00e0xim les interaccions entre diferents grups, les sortides al pati es faran per torns i mantenint la dist\u00e0ncia o amb mascareta si hi coincideixen m\u00e9s grups. El mateix passar\u00e0 al menjador, que es far\u00e0 per torns, en taules separades per grups de conviv\u00e8ncia i amb una dist\u00e0ncia d'una cadira si no hi ha taules per grups. La recomanaci\u00f3 \u00e9s que els grups tinguin una r\u00e0tio de 20 alumnes, tot i que hi ha un 30% que hores d'ara no ho complir\u00e0. El conseller Josep Bargall\u00f3 ha insistit per\u00f2 que el m\u00e9s important \u00e9s l'estabilitat dels grups. A m\u00e9s, es desinfectaran i ventilaran els espais amb assidu\u00eftat. Amb s\u00edmptomes no es pot anar a l'escola. El Departament de Salut i el d'Educaci\u00f3 han establert un protocol davant de possibles casos de covid. Aquest estableix que no es pot accedir al centre amb m\u00e9s de 37,5 graus. De fet, els pares han de prendre la temperatura a casa i es repetir\u00e0 aquesta acci\u00f3 al centre. En un primer moment es va establir que tampoc s'hi podia anar amb algun d'aquests s\u00edmptomes: dificultat per respirar, mal de coll, congesti\u00f3 nasal, mal de panxa, v\u00f2mits o diarrea, mal de cap, malestar o dolors musculars, aix\u00ed com si es tenen calfreds o es nota una alteraci\u00f3 del gust i l'olfacte en el cas de majors de 14 anys. Finalment per\u00f2 el mal de coll i el refredat nasal, molt comuns en els menors, es consideraran s\u00edmptomes si es combinen amb la febre o amb altres manifestacions de la covid-19. Si els s\u00edmptomes es presenten un cop el nen ja est\u00e0 a l'escola, se'l portar\u00e0 a un espai d'\u00fas individual ventilat i s'avisar\u00e0 a la fam\u00edlia perqu\u00e8 el porti al CAP. L'objectiu es poder realitzar una PCR en 24 hores si es consideren s\u00edmptomes compatibles amb covid i en cas de donar positiu es posaria en quarantena de 14 dies tot el grup estable, a qui tamb\u00e9 es faria PCR. El protocol estableix que es pot plantejar la interrupci\u00f3 de l'activitat lectiva del centre si hi ha positius en dos o m\u00e9s membres no convivents que pertanyen a grups de conviv\u00e8ncia de diferents espais. Els alumnes tampoc podran anar a l'escola si els seus pares o persones amb les que conviuen estan en a\u00efllament per positiu, conviuen amb un cas positiu o s\u00f3n un contacte estret d'un. Als centres, els director s\u00f3n els responsables d'organitzar i gestionar les actuacions i cada centre tindr\u00e0 assignat un membre d'atenci\u00f3 prim\u00e0ria de refer\u00e8ncia i un centre. I pel que fa als docents, s'imposen les reunions telem\u00e0tiques \u2013tamb\u00e9 amb les fam\u00edlies- i nom\u00e9s hi pot haver presencialitat si \u00e9s imprescindible i sense superar la xifra de 10 participants. L'objectiu del Departament \u00e9s no tancar els centres com van haver de fer al mar\u00e7 i que, tot i que potser s'hagi d'aturar l'activitat lectiva en grups, es mantinguin oberts. 1.587.395 alumnes tornen a les aules. El curs 2020-2021 tindr\u00e0 1.587.395 alumnes a tot el sistema, p\u00fablic, privat i concertat, i en totes les etapes educatives, 9.451 menys que el curs anterior. Tot i aix\u00f2 al r\u00e8gim general hi ha 12.098 alumnes menys, amb un total d'1.339.713 escolars, amb una baixada de 3.954 a P3 i de 12.163 a prim\u00e0ria. En canvi, pugen en 1.454 a secund\u00e0ria, en 591 a batxillerat i en 2.420 a Formaci\u00f3 Professional. Del total d'alumnes, 1.060.406 corresponen a l'ensenyament p\u00fablic, 358.999 al concertat i 483.793 al privat. D'altra banda, 1.339.713 s\u00f3n del r\u00e8gim general, 137.563 de l'especial, 67.200 faran formaci\u00f3 d'adults i 42.920 ensenyaments a dist\u00e0ncia. Pel que fa al r\u00e8gim general, 287.146 alumnes comen\u00e7aran el curs a Infantil (-4.450 en comparaci\u00f3 amb el curs anterior). D'aquests, 191.648 ho faran a l'escola p\u00fablica (-2.963), 95.498 a la privada (-1.487) i 66.206 a la concertada (-1.258). A prim\u00e0ria hi haur\u00e0 467.795 alumnes (-12.163). D'aquests, 317.058 corresponen a la p\u00fablica (-8.256), 150.737 a la privada (-3.907) i 67.010 a la concertada (-1.267). Pel que fa a secund\u00e0ria, el total \u00e9s de 333.135 alumnes (+1.454). Del total, 215.318 corresponen a la p\u00fablica (+939), 117.817 a la privada (+515) i 112.964 a la concertada (+494). A batxillerat el total \u00e9s de 95.020 estudiants (+591). Els centres p\u00fablics comptaran amb 63.529 alumnes (+417), els privats amb 31.499 (+174) i els concertats amb 12.481 (+70). En l'FP, hi haur\u00e0 28.208 estudiants (+2.420). D'aquests, 89.802 en centres p\u00fablics (+1.730), 38.407 en privats (+691) i 23.168 en concertats (+393). D'altra banda, 7.300 alumnes faran educaci\u00f3 especial (-156). En l'\u00e0mbit dels professionals, s'han fet 8.162 noves contractacions, de les quals 5.321 s\u00f3n docents, 1.265 personal d'atenci\u00f3 educativa, 1.239 de monitoratge i 337 d'administraci\u00f3 i serveis. Educaci\u00f3 ha afirmat per\u00f2 que no estan tancades totes les contractacions. D'altra banda, un total de 800 professionals han rebut la baixa a la p\u00fablica per col\u00b7lectiu vulnerable i a 900 m\u00e9s se'ls ha adaptat el lloc de treball. ", "output": "Letters", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Retards d'entre 5 i 8 minuts a la R-1 per un intent de robatori de cable a Sant Pol de Mar. La incid\u00e8ncia nom\u00e9s afecta els trens que circulen en direcci\u00f3 Ma\u00e7anet. ACN Sant Pol de Mar.-Retards d'entre 5 i 8 minuts a la R-1 de Rodalies per un intent de robatori de cable a la infraestructura de Sant Pol de Mar (Maresme), segons ha informat ADIF. Cap a les 05:30 del mat\u00ed, els t\u00e8cnics han detectat que hi havia cable tallat \"en diversos punts\". Els retards nom\u00e9s afecten els trens que circulen en direcci\u00f3 Ma\u00e7anet. Els combois es veuen afectats per un sem\u00e0for que alenteix la circulaci\u00f3 al pas per Sant Pol de Mar, on s'est\u00e0 treballant per reparar la incid\u00e8ncia. ", "output": "Culture", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Bargall\u00f3 planteja obrir aules d'acollida als centres abans que obrin lectivament per a menors amb pares treballant. El conseller concreta que la decisi\u00f3 correspondria al Govern o l'Estat segons la situaci\u00f3 del moment. ACN Barcelona.-El pla de reobertura amb que treballa el Departament d'Educaci\u00f3 contempla la possibilitat que els centres obrin \"algun tipus d'aula d'acollida\" abans de fer-ho lectivament per tal de donar servei a les fam\u00edlies en que els pares treballen. El conseller d'Educaci\u00f3, Josep Bargall\u00f3, ha detallat que aquesta \u00e9s una possibilitat amb la que es treballa per a menors de \"certes edats\" per\u00f2 ha remarcat que, tot i estar \"disposats\" a fer-ho, la decisi\u00f3 l'haurien de prendre les administracions competents en aquell moment, \u00e9s a dir, Generalitat o govern espanyol. ", "output": "Letters", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "El 71% dels m\u00e0sters i postgraus que es presentaran al sal\u00f3 Futura es faran en llengua estrangera. Se celebrar\u00e0 el 17 i 18 de mar\u00e7 al Palau 5 del recinte de Montju\u00efc, amb una seixantena d'expositors. ACN Barcelona.-El 71% dels m\u00e0sters de les principals universitats catalanes que es presentaran al sal\u00f3 Futura s'impartiran en lleng\u00fces estrangeres. La quinzena edici\u00f3 del certamen dels m\u00e0sters i els postgraus comptar\u00e0 amb 17 novetats, pel que fa als estudis que s'oferiran al curs 2018-2019, 12 dels quals impartits de manera total o parcial en angl\u00e8s. Aquest fet demostra, a parer dels organitzadors, la internacionalitzaci\u00f3 \"creixent\" del sistema universitari catal\u00e0. Tamb\u00e9 afirmen que aquesta tend\u00e8ncia a l'al\u00e7a es posa de manifest amb el n\u00famero d'estudiants estrangers que venen a cursar un m\u00e0ster a les universitats catalanes. Segons dades de la Secretaria d'Universitats de la Generalitat, el curs 2015-16 (\u00faltim amb dades) els nous estudiants procedents d'universitats internacionals eren el 36,3% del total. El curs 2013-14, el 30,9% i el 2014-15, el 31,3%. Sis dels vuit nous m\u00e0sters que presenta la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona (UAB) de cara al curs vinent s\u00f3n impartits total o parcialment en lleng\u00fces estrangeres. D'aquests, el m\u00e0ster sobre Internet de les Coses per a la Salut Digital (IoT for eHealth) \u00e9s \u00edntegrament en angl\u00e8s; cinc m\u00e9s, els m\u00e0sters en Did\u00e0ctica del Xin\u00e8s per a Hispanoparlants, d'Interpretaci\u00f3 de Confer\u00e8ncies, de Periodisme i Innovaci\u00f3 en Continguts Digitals, de Traducci\u00f3 i Estudis Interculturals i de Filosofia Alemanya i Francesa, combinen diversos idiomes. L'\u00faltim, de Fisioter\u00e0pia en Pediatria, es fa \u00edntegrament en castell\u00e0. Pel que fa als sis nous m\u00e0sters que oferir\u00e0 la Universitat de Barcelona (UB), tres es faran total o parcialment en angl\u00e8s. Seran els estudis en Empresa Internacional, Diplom\u00e0cia i Organitzacions Internacionals, aix\u00ed com l'Erasmus Mundus en Nanoci\u00e8ncia i Nanotecnologia. De la seva banda, la Universitat Polit\u00e8cnica de Catalunya (UPC) presentar\u00e0 dos nous programes, tots dos  impartits \u00edntegrament en angl\u00e8s. El m\u00e0ster en Enginyeria F\u00edsica, de l'Escola T\u00e8cnica Superior d'Enginyeria de Telecomunicaci\u00f3 de Barcelona (ETSETB) i el m\u00e0ster en An\u00e0lisi Estructural de Monuments i Construccions Hist\u00f2riques, coordinat per la Universitat de Minho (Portugal) i amb la participaci\u00f3 de la UPC. Mentrestant, la Universitat Pompeu Fabra (UPF) donar\u00e0 a con\u00e8ixer el nou M\u00e0ster de Gesti\u00f3 Comunicativa de l'Art, que comptar\u00e0 amb el 100% de les classes en angl\u00e8s. Organitzat per Fira de Barcelona, Futura se celebrar\u00e0 el 17 i 18 de mar\u00e7 al Palau 5 del recinte de Montju\u00efc, amb una seixantena d'expositors. ", "output": "Letters", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "AMPLIACI\u00d3:Rold\u00e1n plantejar\u00e0 a l'executiva de Cs presentar una moci\u00f3 de censura contra Torra. La l\u00edder de Cs argumenta que s'ha de \"fer fora\" un president que \"aplaudeix\" i \"defensa\" persones acusades de terrorisme. ACN Sabadell.-La l\u00edder de Ciutadans a Catalunya, Lorena Rold\u00e1n, plantejar\u00e0 a l'executiva del partit presentar una moci\u00f3 de censura contra el president del Govern, Quim Torra, pel seu suport als set membres dels CDR empresonats aquesta setmana. Aix\u00ed ho ha explicat ella mateixa en una atenci\u00f3 als mitjans davant dels jutjats de Sabadell, l'escenari de la manifestaci\u00f3 multitudin\u00e0ria que va reclamar l'alliberament dels independentistes detinguts aquest dissabte. Roldan ha argumentat que s'ha de \"fer fora\" un president que \"aplaudeix\" i \"defensa\" persones acusades de terrorisme. \"Hem viscut una setmana negra a Catalunya\", ha assegurat la portaveu dels taronges, que ha considerat que \"mai\" s'havia vist una situaci\u00f3 semblant a Catalunya tot i que l'independentisme ja havia com\u00e8s accions \"molt greus\". Preguntada per si t\u00e9 suports suficients per tirar endavant la moci\u00f3 a l'hemicicle, ha assegurat que s'ha d'anar \"pas a pas\" i primer debatre la proposta al comit\u00e8 executiu del partit. La portaveu de la formaci\u00f3 taronja ha assegurat que Catalunya ha viscut una \"setmana negra\" que va comen\u00e7ar dilluns amb la detenci\u00f3 d'\"integrants de comandos separatistes\". Rold\u00e1n ha retret als dirigents independentistes el suport als membres dels CDR arrestats i la participaci\u00f3 en manifestacions davant de casernes de la Gu\u00e0rdia Civil on es va sentir el crit 'Pim pam pum, que no en quedi ni un', un \"c\u00e0ntic t\u00edpic del Pa\u00eds Basc, de l'antiga ETA\", ha dit. Tamb\u00e9 ha criticat l'acci\u00f3 parlament\u00e0ria de la setmana, la votaci\u00f3 de la resoluci\u00f3 per expulsar la Benem\u00e8rita de Catalunya i la picabaralla que va acabar amb l'expulsi\u00f3 de l'hemicicle del dirigent de Cs Carlos Carrizosa. Alhora, Rold\u00e1n s'ha fet ress\u00f2 d'informacions publicades en mitjans de comunicaci\u00f3 que apunten a un suposat contacte entre el president del Govern i alguns dels detinguts. Per tot plegat, la portaveu del partit ha considerat que aquesta setmana \"s'han traspassat totes les l\u00ednies vermelles\", tot i que els independentistes ja havien donat \"un cop d'Estat\" pr\u00e8viament. \"Mai hav\u00edem vist una cosa aix\u00ed. \u00c9s la primera vegada que es det\u00e9 persones amb explosius i amb Goma-2, amb objectius d'atemptar contra Catalunya i Torra els aplaudeix i els defensa. Com a primer partit de l'oposici\u00f3, ens veiem amb la responsabilitat de traslladar a l'executiva la presentaci\u00f3 d'una moci\u00f3 de censura per poder treure d'una vegada per totes el senyor Torra del Parlament\", ha argumentat Rold\u00e1n. Sobre els hipot\u00e8tics suports que podria aconseguir una moci\u00f3 de censura contra el cap de l'Executiu, Rold\u00e1n no n'ha enumerat cap i tampoc ha fet cap crida a la resta de grups de l'oposici\u00f3. Ha considerat que \"cal anar pas a pas\" i traslladar la petici\u00f3 al comit\u00e8 executiu del partit primer. Preguntada per si les operacions policials havien criminalitzat l'independentisme, la portaveu dels taronges ha respost que l'operatiu feia mesos que es preparava i que les acusacions s\u00f3n \"molt greus\", ja que se'ls investiga per delictes de pertin\u00e8ncia a organitzaci\u00f3 terrorista, fabricaci\u00f3 i tinen\u00e7a d'explosius i conspiraci\u00f3 per causar estralls. La candidatura de la CUP, unes \"prim\u00e0ries\" pels l\u00edders dels \"comandos separatistes\". D'altra banda, ha considerat que la candidatura de la CUP a les eleccions del 10-N \"s\u00f3n unes prim\u00e0ries per triar el nou l\u00edder dels comandos separatistes\". \"De moment, sembla que guanya el senyor Torra, per\u00f2 ja veurem qu\u00e8 passar\u00e0 a les eleccions\", ha ironitzat.", "output": "Parliament", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "El Parlament insta Salut a fer efectiva una partida perqu\u00e8 el nou Trueta es faci a Domeny. La proposta de resoluci\u00f3 d'En Com\u00fa Podem reclama garantir que mentre el centre no sigui una realitat es facin les inversions i reformes necess\u00e0ries. ACN Girona.-El Parlament ha aprovat instar Salut a destinar una partida als pressupostos del 2020 per iniciar el projecte de construcci\u00f3 del nou Trueta als terrenys de Domeny, proposats per l'Ajuntament de Girona. La proposta de resoluci\u00f3, presentada per En Com\u00fa Podem, recorda que \"legislatura rere legislatura el Parlament reprodueix el debat sobre la necessitat de construir un nou edifici p\u00fablic de refer\u00e8ncia a Girona\" per\u00f2 que \"el Govern segueix sense resoldre-ho\". En aquest sentit, la diputada Marta Ribas, ha assegurat que els terrenys proposats per Girona s\u00f3n els que garanteixen una major accessibilitat i allunyen els temors que portar-lo a Salt, \"signifiqui una fusi\u00f3 amb el Santa Caterina i una reducci\u00f3 del pes de l'Institut Catal\u00e0 de la Salut (ICS)\". ERC, que hi havia presentat esmenes  i que hi ha votat en contra, ha criticat un posicionament a favor d'uns terrenys \"sense que s'hagi donat encara cap criteri t\u00e8cnic\". ", "output": "Politics", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "La plataforma Aturem la Llei Aragon\u00e8s es fixa l'objectiu de ''blindar'' per llei els serveis p\u00fablics. Diu que cap privatitzaci\u00f3 quedar\u00e0 ''sense resposta''  i adverteix: ''quan els moviments socials ho fem b\u00e9, guanyem''. ACN Barcelona.-La plataforma Aturem la Llei Aragon\u00e8s celebra que un text que suposava un ''atac frontal'' als serveis b\u00e0sics no hagi aconseguit tramitar-se per\u00f2 tot i aix\u00f2, no atura la lluita. Les entitats han explicat que es transformen en la plataforma en Defensa del Serveis P\u00fablics que no permetr\u00e0 deixar ''cap privatitzaci\u00f3 sense resposta''. L'objectiu \u00e9s ''blindar'' per llei els serveis p\u00fablics i aconseguir que no s'utilitzi una ''parasitaci\u00f3'' dels ''pocs recursos'' per al sector privat. La nova plataforma vol aconseguir una hegemonia social a partir de ''mobilitzacions i lluites'' per projectar una llei en aquesta direcci\u00f3, tal com ho ha explicat el portaveu, Toni Barber\u00e0, que ha advertit ''quan els moviments socials ho fem b\u00e9, guanyem.''. Barber\u00e0 ha explicat que havent aturat la ''llei aragon\u00e8s'' estan ''m\u00ednimament gratificats'' i recorden que d'haver-se aprovat la llei de contractaci\u00f3 de serveis a les persones s'hagu\u00e9s posat en q\u00fcesti\u00f3 ''la continu\u00eftat'' dels serveis p\u00fablics. Per\u00f2 ha adm\u00e8s que no es poden relaxar i que per aix\u00f2 han decidit reconvertir la plataforma per evitar noves privatitzacions i recuperi la titularitat p\u00fablica d'alguns serveis ja privatitzats sobretot dels \u00e0mbits de la salut, l'educaci\u00f3 i els serveis socials. Per aix\u00f2, han decidit fer un ''pas endavant'' i demanar a l'administraci\u00f3 una llei que reguli tots aquests serveis i eviti que es puguin externalitzar i per tant, es prestin per ''gesti\u00f3 directa''. Per aconseguir-ho, Barber\u00e0 defensa que cal una ''hegemonia social'' que defensi aquest paradigma i que aix\u00f2 significa ''mobilitzacions i lluites'', per acabar seient amb els legisladors que redactin una llei en aquesta direcci\u00f3 ''i no en la contr\u00e0ria''. Per aix\u00f2, ha recordat que durant els inicis de la plataforma Aturem  la Llei Aragon\u00e8s, molts els miraven ''amb cara de babaus'' i que en canvi, despr\u00e9s de mesos, mobilitzacions, manifestacions, xerrades i activisme social, s'ha pogut parar. La presidenta de la FaPaC, Bel\u00e9n Tasc\u00f3n, ha assegurat que la llei no impedia que grans empreses poguessin aconseguir concursos p\u00fablics i ha argumentat que companyies com les de Floretino P\u00e9rez tenen ''un ex\u00e8rcit d'advocats'' que treballen per poder guanyar aquests concursos, molts m\u00e9s que l'administraci\u00f3, i per aix\u00f2, s'ha mostrat conven\u00e7uda que la llei no hagu\u00e9s millorat la situaci\u00f3 actual. Per aix\u00f2, la plataforma ha advertit d'una nova llei de concerts que podria anar, han insinuat, en aquesta l\u00ednia. Barber\u00e0 tamb\u00e9 ha recalcat que quan les lluites s\u00f3n ''justes i raonades'', tiren endavant i que aquest \u00e9s el cas de la plataforma que, despr\u00e9s d'aquesta primera vict\u00f2ria, es veuen ''empoderats i decidits a seguir lluitant''. Segons els portaveus de la plataforma, aquesta nova llei podria no tenir en compte els usuaris del sector p\u00fablic i per aix\u00f2, alerten que els preocupa ''la manca de voluntat pol\u00edtica d'escolar'' la veu dels usuaris.  Per aix\u00f2, comen\u00e7aran una nova campanya ''transversal'' per donar a con\u00e8ixer els seus objectius i serveixi de ''paraig\u00fces'' de les lluites socials arreu del territori. ", "output": "Trade", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Lax'n'busto busca cantant per enregistrar un disc amb noves can\u00e7ons despr\u00e9s de sis anys sense fer-ho. El grup del Vendrell engega un proc\u00e9s de recerca de vocalistes per entrar a l'estudi aquesta tardor. ACN El Vendrell.-Lax'n'busto tornar\u00e0 als estudis aquesta tardor per enregistrar noves can\u00e7ons despr\u00e9s de sis anys sense fer-ho. El grup del Vendrell ha engegat un proc\u00e9s de recerca de vocalistes per a convidar-los a participar en el disc i est\u00e0 previst que, de cara la setmana vinent, es faci p\u00fablica una convocat\u00f2ria per les xarxes per a descobrir i donar l'oportunitat a nous cantants. Tot plegat, despr\u00e9s que Salva Racero, que havia estat vocalista des del 2006, deix\u00e9s el grup. El nou disc es far\u00e0 amb la producci\u00f3 de Santos Berrocal i Fluren Ferrer i s'enregistrar\u00e0 i mesclar\u00e0 entre la Casamurada i Blind Records. El grup, amb Pemi Fortuny al capdavant fins al 2006 i amb Salva Racero fins a finals del 2016, busca un cantant, emergent o desconegut. El 2016, Lax'n'busto va celebrar la gira dels 30 anys i va enregistrar l'actuaci\u00f3 final a la Sala Razzmatazz per distribuir-la en DVD. Aquesta va suposar la primera aturada del grup als escenaris i l'\u00faltim concert que van fer amb Racero com a vocalista. L'any passat, el grup va enregistrar una versi\u00f3 de 'Que boig el m\u00f3n', 'Crazy world', cantada per l'irland\u00e8s Peter M. Smith.", "output": "Business", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "AMPLIACI\u00d3:L'informe dels lletrats considera que el rellotge de la investidura ha quedat aturat. El document diu que es congelen els terminis almenys fins que el TC resolgui si admet el recurs de l\u2019Estat, i deixa en mans de Torrent i els grups establir quan comen\u00e7a a c\u00f3rrer de nou. ACN Barcelona.-L\u2019informe dels lletrats del Parlament sobre els terminis per a la investidura ja est\u00e0 en mans del president de la Cambra, Roger Torrent, i la Mesa. El document deixa clar que, per als serveis jur\u00eddics, els terminis estan congelats, almenys fins que el TC resolgui si accepta el recurs que va interposar el govern espanyol contra la nominaci\u00f3 de Carles Puigdemont. Despr\u00e9s, ser\u00e0 Torrent qui tindr\u00e0 a la seva m\u00e0 si continua aturat o comen\u00e7a a c\u00f3rrer el temps, i si aquesta situaci\u00f3 es mantingu\u00e9s \u201cbloquejada\u201d molt temps, els grups parlamentaris podrien arribar a for\u00e7ar que s\u2019inici\u00e9s el per\u00edode de dos mesos establert per a una investidura abans que es convoquin autom\u00e0ticament les eleccions. El secretari general del Parlament, Xavier Muro, \u00e9s l\u2019\u00fanic que signa el document dels serveis jur\u00eddics, que arriba despr\u00e9s que el lletrat major, Antoni Bayona, se\u2019n desentengu\u00e9s per discrep\u00e0ncies amb ell per l\u2019informe que havia fet. Les consideracions de l'informe encarregat per la Mesa no s\u00f3n vinculants, per\u00f2 en aquest cas Torrent t\u00e9 la intenci\u00f3 de tenir molt en compte el seu criteri per poder actuar en conseq\u00fc\u00e8ncia. El document conclou que \u201ces pot considerar susp\u00e8s el termini de deu dies\u201d estipulat per presentar un primer candidat a la investidura despr\u00e9s de la constituci\u00f3 de la cambra. Els lletrats consideren que el rellotge, doncs, est\u00e0 aturat \u201csi m\u00e9s no fins a la resoluci\u00f3 \u2013per part del Tribunal Constitucional- que acordi l\u2019admissi\u00f3 o no de la impugnaci\u00f3 del govern de l\u2019Estat\u201d. I \u00e9s que Muro escriu a l\u2019informe que l\u2019ajornament que Torrent va decretar del ple d\u2019investidura \u201cno  es  produeix  com  a  conseq\u00fc\u00e8ncia  d\u2019una voluntat deliberada sin\u00f3 de la decisi\u00f3 d\u2019un \u00f2rgan extern al Parlament\u201d, en relaci\u00f3 al tr\u00e0mit iniciat al TC per part del govern espanyol per rec\u00f3rrer la candidatura de Puigdemont i que el tribunal no hagi resolt encara si admet a tr\u00e0mit o no el recurs. El passat 27 de gener en una decisi\u00f3 ins\u00f2lita, l'alt tribunal va establir mesures cautelars a una investidura de Puigdemont per\u00f2 no va decidir sobre l'admissi\u00f3 a tr\u00e0mit del recurs. L\u2019informe recorda que la llei estableix que despr\u00e9s d\u2019una investidura \u201cfallida\u201d comencen a c\u00f3rrer els dos mesos fins que es convoquen eleccions autom\u00e0ticament si no hi ha un altre candidat que aconsegueixi els suports necessaris per ser president. Per\u00f2 els lletrats argumenten que la llei de la presid\u00e8ncia no atribueix \"cap efecte\" a l'incompliment del termini de deu dies des de la constituci\u00f3 del Parlament i, per tant, segons ells, no es pot considerar que l'ajornament equival a l'acte de la primera votaci\u00f3 d'investidura. Aix\u00f2 suposaria, segons l'informe, atribuir al president del Parlament una compet\u00e8ncia que no li correspon i la facultat \"exorbitant\" de \"provocar la dissoluci\u00f3 anticipada\" de la cambra. \"Constituiria  un clar exc\u00e9s o extralimitaci\u00f3 tenint en compte la finalitat del sistema d'0investidura que no \u00e9s la de facilitar una repetici\u00f3 d'eleccions sin\u00f3 la de possibilitar la creaci\u00f3 d'un govern estable\", conclouen. El concepte \"acte equivalent\". \u00c9s per aix\u00f2 que creu que el que s\u2019ha de fer \u00e9s aplicar \u201cel criteri de doctrina consultiva\u201d i l\u2019informe recomana que l\u2019inici del c\u00f2mput de dos mesos requereixi un \"acte  equivalent  a  la  primera  votaci\u00f3  d\u2019investidura\u201d. En aquest sentit, Muro considera que aquest element substitutori de la investidura fallida podria ser \u201cla comunicaci\u00f3 a la cambra de la constataci\u00f3 de bloqueig pol\u00edtic que  impedeix  que  prosperi  un  candidat\u201d. \u201cAquesta  comunicaci\u00f3 correspondria al president del Parlament, at\u00e8s que \u00e9s a qui s\u2019atribueix la funci\u00f3  de  proposar el candidat,  en  coher\u00e8ncia  amb  la  seva posici\u00f3 institucional\u201d, afirma, deixant aix\u00ed en mans de Torrent l\u2019element que faria que, un cop el TC hagi resolt sobre l'admissi\u00f3 del recurs de l\u2019Estat, provoqui que el rellotge dels dos mesos comenci a c\u00f3rrer o no. I \u00e9s que creu que \u201csi es perllonga la situaci\u00f3 d\u2019interinitat o bloqueig institucional, es podria considerar que el president  del Parlament, en exercici de la funci\u00f3 institucional que t\u00e9 atribu\u00efda, es troba facultat per activar l\u2019inici del termini per a la convocat\u00f2ria autom\u00e0tica d\u2019eleccions mitjan\u00e7ant una comunicaci\u00f3 a la cambra en la qu\u00e8 constat\u00e9s la impossibilitat de la investidura, sens perjudici de la seva capacitat per iniciar una nova ronda de consultes amb els grups pol\u00edtics a l\u2019efecte de formular  noves  propostes\u201d. Amb tot, si Torrent decid\u00eds no iniciar aquest tr\u00e0mit, el secretari general aporta una altra soluci\u00f3 al seu informe i estableix que \u201ces podria estudiar la possibilitat que els grups parlamentaris impulsessin aquest acte equivalent per mitj\u00e0 dels instruments corresponents\u201d. L'antecedent del 'Tamayazo'. Els lletrats del Parlament han tingut en compte l'antecendent del 'Tamayazo' de la comunitat de Madrid del 2003. Llavors, davant la situaci\u00f3 que cap candidat tenia els suports necessaris per ser investit, el Consell d'Estat va fer un dictamen suggerint que el president de la cambra comuniqu\u00e9s la situaci\u00f3 de bloqueig al ple, una comunicaci\u00f3 que produiria el mateix efecte que una primera investidura fallida. Precisament, aquesta mateixa idea de comunicar la situaci\u00f3 de bloqueig com a \"acte equivalent\" \u00e9s la que proposen que faci Torrent despr\u00e9s que el TC hagi decidit sobre l'admissi\u00f3 a tr\u00e0mit del recurs del govern de Rajoy. Esperar la decisi\u00f3 del TC sobre l'admissi\u00f3 a tr\u00e0mit. L'informe defensa que la decisi\u00f3 de l'alt tribunal pot afectar la \"viabilitat de la candidatura des d 'un punt de vista jur\u00eddic\" i afegeix que aix\u00f2 fa \"necessari\" esperar per veure el seu contingut i els termes concrets en qu\u00e8 es produeix per valorar els efectes que t\u00e9 sobre el procediment. I \u00e9s que segons els lletrats, l'ajornament del ple d'investidura no s'ha produ\u00eft per una \"decisi\u00f3 arbitr\u00e0ria\" de Torrent o amb \"voluntat dilat\u00f2ria\" sin\u00f3 com a conseq\u00fc\u00e8ncia d'una decisi\u00f3 aliena adoptada pel TC. ", "output": "Parliament", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Les pol\u00edtiques de foment de l'ocupaci\u00f3 s'enduen 918 milions d'euros dels pressupostos catalans, 173 milions m\u00e9s. Els comptes de la Generalitat dediquen 156 milions d'euros al turisme i 50,3 milions a la ind\u00fastria. ACN Barcelona.-Els pressupostos de la Generalitat destinen 918 milions d'euros al foment de l'ocupaci\u00f3 durant l'any 2020, segons recull el projecte presentat aquest dimecres al Parlament. La partida, que suposa el 2,6% del total pressupostat, augmenta 173,7 milions d'euros en comparaci\u00f3 amb els \u00faltims comptes aprovats. M\u00e9s en detall, s'incrementa 51 milions d'euros el finan\u00e7ament de pol\u00edtiques d'ocupaci\u00f3, que s'enduran 459 milions d'euros. D'altra banda, l'Executiu catal\u00e0 preveu gastar 29 milions m\u00e9s en turisme i 23,8 milions m\u00e9s en comer\u00e7, ind\u00fastria i emprenedoria. Els comptes, que ha presentat el vicepresident del Govern i conseller d'Economia i Hisenda, Pere Aragon\u00e8s, inverteixen 156 milions euros a la promoci\u00f3 i ordenaci\u00f3 del turisme, 78 milions per a pol\u00edtiques de comer\u00e7 i 50,3 milions a la ind\u00fastria. Ocupaci\u00f3. Les pol\u00edtiques per al foment de l'ocupaci\u00f3 s'enduen el 2,6% dels pressupostos pactats entre el Departament d'Economia i Catalunya En Com\u00fa Podem. El Servei d'Ocupaci\u00f3 de Catalunya (SOC) gastar\u00e0 389 milions d'aquest total. La meitat de la partida (459 milions) s'invertir\u00e0 en finan\u00e7ament de pol\u00edtiques d'ocupaci\u00f3. A m\u00e9s, es destinaran 26 milions d'euros a la consolidaci\u00f3 del programa de garantia juvenil. Turisme. La dotaci\u00f3 de promoci\u00f3 i ordenaci\u00f3 tur\u00edstica t\u00e9 un pes de 156 milions d'euros, un increment de 29 milions d'euros.  Entre algunes de les iniciatives que preveu la inversi\u00f3 tur\u00edstica de la Generalitat, hi ha els 24 milions d'euros per a desplegar el Pla de M\u00e0rqueting de Turisme de Catalunya i els 14,2 milions de suport a les infraestructures de valor estrat\u00e8gic. En total, el Govern preveu recaptar 72,8 milions d'euros per l'impost sobre estades en establiments tur\u00edstics. Aquests recursos es volen dedicar a la promoci\u00f3 \"d'un model sostenible\" de turisme i a inversions en patrimoni cultural. Ind\u00fastria. Els pressupostos compten amb 50,3 milions d'euros per a pol\u00edtiques industrials, que es repartiran entre programes de reactivaci\u00f3 industrial i de promoci\u00f3 dels processos de digitalitzaci\u00f3, per exemple. La Generalitat preveu invertir 49 milions d'euros en partides de suport a la ind\u00fastria i 1,3 milions en seguretat i prevenci\u00f3 de riscos. En concret, es destinaran 7,2 milions en pr\u00e9stecs bonificats per a projectes de reactivaci\u00f3 industrial i 2,9 milions al desplegament del Pla d'Automoci\u00f3 i de Mobilitat. Fira. Una altra de les partides que inclou el pressupost \u00e9s l'increment de 36,1 milions d'euros de la inversi\u00f3 a la Fira de Barcelona. Aquests diners serviran per a finan\u00e7ar l'ampliaci\u00f3 del recinte de Gran Via fins als 300.000 metres quadrats d'espai expositiu, unes obres que s'haurien de finaltizar l'any 2024. 513 milions pel CTTI i 14 milions a l'Ag\u00e8ncia de Ciberseguretat. Pel que fa a l'apartat dedicat a la societat de la informaci\u00f3 i a les telecomunicacions, destaca la partida d'inversi\u00f3 de 513 milions d'euros  pel Centre de Telecomunicacions i Tecnologies de la Informaci\u00f3 (CTTI). A m\u00e9s, tamb\u00e9 es dediquen recursos a posar en marxa l'Ag\u00e8ncia de Ciberseguretat de Catalunya. L'organisme assumeix tots els actius materials, personal i recursos assignats al Cesicat, que fins ara eren 7,5 milions d'euros i, amb l'aprovaci\u00f3 dels pressupostos passarien a ser 14 milions d'euros.", "output": "Economy", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "La Gu\u00e0rdia Civil retira un projectil del campanar de Blancafort. L\u2019artefacte, de la Guerra Civil, l\u2019han detonat en una cantera. ACN Blancafort.-Efectius del grup d\u2019especialistes en desactivaci\u00f3 d\u2019explosius (GEDEX) de la Gu\u00e0rdia Civil de Tarragona han retirat aquest divendres un projectil del campanar de l\u2019esgl\u00e9sia de Santa Maria de Magdalena del poble de Blancafort (Conca de Barber\u00e0). L\u2019explosiu, de mida petita, 65 mil\u00b7l\u00edmetres de calibre i origen itali\u00e0, restava encastat des de la Guerra Civil al capdamunt de l\u2019estructura de la torre, a uns 20 metres d\u2019al\u00e7ada. Amb l\u2019ajuda d\u2019un cami\u00f3 escala dels Bombers i d\u2019un martell pneum\u00e0tic, els especialistes han treballat durant una hora i mitja per poder extreure l\u2019artefacte, aproximadament de la mida d\u2019un pam. Despr\u00e9s de la seva an\u00e0lisi, els artificiers han fet detonar el projectil en una cantera. Tot i que feia m\u00e9s de 70 anys que es tenia const\u00e0ncia de l\u2019exist\u00e8ncia del projectil, el nou moss\u00e8n de la poblaci\u00f3 va donar l\u2019av\u00eds a la Gu\u00e0rdia Civil a inst\u00e0ncies dels ve\u00efns, segons han explicat fonts policials. Una patrulla de l\u2019institut armat va inspeccionar la zona fa uns dies i, finalment, aquest divendres s\u2019ha procedit a la seva extracci\u00f3. Tot apunta que el projectil \u00e9s un dels artefactes que el b\u00e0ndol nacional van llen\u00e7ar contra el campanar per atacar una trinxera que els republicans mantenien a la torre. De fet, encara hi s\u00f3n visibles diversos impactes de projectils corresponents a l\u2019\u00e8poca, per\u00f2 el que s\u2019ha retirat aquest divendres mai no va arribar a explotar.", "output": "Tourism", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "AMPLIACI\u00d3:Empat t\u00e8cnic d'ERC i Cs sense majoria absoluta independentista ni constitucionalista, segons el CIS. JxCat obtindria 25-26 escons, el PSC 21, Catalunya en Com\u00fa i CUP empatarien a 9 mentre que el PPC es quedaria amb 7. ACN Barcelona.-ERC i Cs podrien empatar amb 32 escons en les propers eleccions al Parlament que se celebren el 21 de desembre, segons l'enquesta preelectoral del CIS. L'enquesta dona una estimaci\u00f3 de 32 escons a ERC, 31-32 a Cs, 25-26 a Junts per Catalunya, 21 al PSC, 9 tant a Catalunya en Com\u00fa com a la CUP i 7 al PPC. D'aquesta manera, no hi hauria majoria absoluta ni del bloc independentista ni del constitucionalista i els comuns tindrien la clau de la majoria absoluta a la cambra catalana. Tot i aix\u00ed, la suma d'ERC, JxCat i la CUP seria de 66-67 fregant els 68 necessaris. En els comicis del 2015 JxS\u00ed va assolir 62 diputats i la CUP 10, per la qual cosa el bloc independentista perdria cinc o sis escons. D'altra banda, el PSC en guanyaria cinc passant dels 16 de l'anterior legislatura a 21 diputats, Catalunya en Com\u00fa en perdria dos dels 11 de Catalunya s\u00ed que es Pot i el PPC en perdria quatre dels 11 de l'anterior legislatura. El bloc independentista format per ERC, JxCat i la CUP obtindria 66-67 escons acostant-se molt als 68 de la majoria absoluta. Per la seva banda, el bloc constitucionalista format per Cs, PSC i PPC se situaria en 59-60 diputats. Davant d'aquest escenari que dibuixa el CIS, els 9 diputats de Catalunya en Com\u00fa serien claus a l'hora dels pactes postelectorals. La suma d'escons d'ERC i Junts per Catalunya se situaria en 57-58, quatre o cinc menys que els 62 actuals. Segons el bar\u00f2metre, la CUP perdria 1 diputat dels 10 que t\u00e9 actualment. Tot aix\u00f2 faria que els 72 diputats independentistes actuals del Parlament es redu\u00efssin fins a poder perdre la majoria absoluta. Pel que fa al bloc constitucionalista, Cs guanyaria entre 6 i 7 diputats fins arribar als 31-32. El PSC tamb\u00e9 creixeria en 5 diputats aconseguint-ne 21. En canvi, el PPC liderat per Xavier Garc\u00eda Albiol perdria 4 escons i se situaria com a \u00faltima for\u00e7a pol\u00edtica del Parlament. Aix\u00ed doncs la suma d'aquestes tres forces passaria dels 52 diputats que sumen actualment a tenir-ne entre 59 i 60. En aquest escenari, l'espai dels comuns que aquestes eleccions es presenta amb la coalici\u00f3 Catalunya en Com\u00fa-Podem es perfila com a clau de cara als pactes postelectorals tot i perdre for\u00e7a. Aconseguiria 9 escons, dos menys que en les anteriors eleccions del 2015. ", "output": "Parliament", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "El Govern aprova el projecte de Llei de contractes de serveis a les persones. L\u2019objectiu \u00e9s millorar la qualitat dels serveis que afecten directament els ciutadans quan es contractin amb empreses o entitats privades i del Tercer Sector. ACN Barcelona.-El Govern ha aprovat aquest dimarts el projecte de Llei de contractes de serveis a les persones, impulsat pel Departament d\u2019Afers Exteriors, Relacions Institucionals i Transpar\u00e8ncia. L'Executiu destaca que l\u2019objectiu \u00e9s millorar la qualitat dels anomenats serveis a les persones -entesos com aquells que afecten directament la ciutadania- quan es contractin amb empreses o entitats privades i del Tercer Sector. D\u2019aquesta manera, es donar\u00e0 prefer\u00e8ncia en l\u2019elecci\u00f3 de les entitats i empreses que prestin els serveis, donant prioritat als criteris de qualitat i de continu\u00eftat davant els criteris econ\u00f2mics. Poden ser des de serveis d\u2019atenci\u00f3 a col\u00b7lectius desfavorits, activitats d\u2019acompanyament i lleure per a infants i joves o gent gran, serveis complementaris a l\u2019atenci\u00f3 sanit\u00e0ria, gesti\u00f3 d\u2019equipaments com casals, centres c\u00edvics, comunitaris o esportius, o serveis de restauraci\u00f3 a hospitals, escoles i resid\u00e8ncies de gent gran, entre d\u2019altres. Aix\u00ed, el projecte de llei aprovat prohibeix la selecci\u00f3 de l\u2019empresa per subhasta o adjudicaci\u00f3 al preu m\u00e9s baix i, en canvi, permet que es tingui en compte la responsabilitat social corporativa de les entitats i empreses que es presentin a la contractaci\u00f3. Tamb\u00e9 obliga les empreses i entitats a complir amb les condicions salarials i laborals dels convenis col\u00b7lectius que siguin de refer\u00e8ncia, i atorga millor puntuaci\u00f3 a qui millori aquestes condicions, prevegi mesures d\u2019estabilitat laboral, incorpori mesures d\u2019igualtat de g\u00e8nere, de responsabilitat ambiental, d\u2019inserci\u00f3 laboral de persones amb discapacitat o siguin signat\u00e0ries del Pacte Mundial de les Nacions Unides en mat\u00e8ria de corrupci\u00f3, entre d\u2019altres. Tot aix\u00f2 amb un sistema estricte de control i seguiment per part de l\u2019administraci\u00f3, que pot comportar sancions i suspensions de contracte a aquelles empreses i entitats que no compleixin els requisits de qualitat establerts, entre els quals sempre hi haur\u00e0 una avaluaci\u00f3 de la satisfacci\u00f3 dels usuaris. En definitiva, es tracta d\u2019una llei pionera que pret\u00e9n premia empreses especialitzades per buscar m\u00e9s qualitat en el servei, apostar per la innovaci\u00f3 i a l\u2019hora estableix mecanismes de seguiment i control per limitar, entre altres aspectes, la subcontractaci\u00f3. El projecte de llei ha estat elaborat per un grup de treball coordinat per la Direcci\u00f3 General de Contractaci\u00f3 P\u00fablica del Departament d\u2019Afers Exteriors, Relacions Institucionals i Transpar\u00e8ncia. Aquest grup de treball l\u2019integren experts dels diferents departaments competents en les mat\u00e8ries de la Generalitat de Catalunya, la Diputaci\u00f3 i l\u2019Ajuntament de Barcelona, i les entitats municipalistes. Tamb\u00e9 ha comptat amb un ampli consens per part de les entitats del tercer sector, les empreses contractistes de serveis i els sindicats. Aquest projecte de llei continua la tasca d\u2019aplicaci\u00f3 a Catalunya de les directives europees sobre contractaci\u00f3 p\u00fablica, iniciada amb l\u2019aprovaci\u00f3 del Decret llei de mesures urgents en mat\u00e8ria de contractaci\u00f3 p\u00fablica i en la Llei de mesures fiscals, administratives i financeres. ", "output": "Judicial", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Cellnex Telecom guanya 33 milions d'euros el 2017, un 17,5% menys que l'any anterior. La companyia de telecomunicacions presidida per Tob\u00edas Mart\u00ednez inverteix 1.200 milions d'euros, un 71% m\u00e9s. ACN Barcelona.-Cellnex Telecom va ingressar 792 milions d'euros el 2017, el 12% m\u00e9s que l'exercici del 2016, segons ha informat la companyia des d'aquest dijous presidida per Tob\u00edas Mart\u00ednez, que mant\u00e9 tamb\u00e9 les funcions de conseller delegat que ostentava. Els elevats costos de creixement que ha arrossegat en l'exercici la companyia, amb un volum d'inversions de 1.200 milions d'euros, el 71% m\u00e9s que el 2016, han condicionat el benefici net de la companyia de telecomunicacions que ha tancat l'any amb un benefici net de 33 milions d'euros, el 17,5% menys que l'exercici anterior. D'aquesta manera, l'ebitda (el benefici incloent les amortitzacions, els impostos i els interessos financers) s'ha situat en 355 milions, amb un creixement del 22,4%. ", "output": "Environment", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "La Generalitat estudia abandonar el FLA l'any que ve, segons l'Ara. Si la tend\u00e8ncia es mant\u00e9, el departament d'Economia considera que els inversors podrien comen\u00e7ar a mirar-se amb bons ulls invertir en deute catal\u00e0. ACN Barcelona.-La Generalitat ja estudia si l'any que ve pot deixar de demanar diners al fons de liquiditat auton\u00f2mic (FLA), com ha fet durant sis exercicis consecutius. Segons ha publicat aquest diumenge a la nit el diari 'Ara', el Govern considera que la situaci\u00f3 de les seves finances dista molt de ser la del moment en qu\u00e8 es va demanar el rescat, quan els mercats estaven tancats per a la majoria de comunitats. De fet, la Generalitat va tancar el 2016 amb un d\u00e8ficit del 0,93%, el m\u00e9s baix des del 2007, i si la tend\u00e8ncia es mant\u00e9, el departament d'Economia considera que els inversors podrien comen\u00e7ar a mirar-se amb bons ulls invertir en deute catal\u00e0. Catalunya ha rebut 63.000 milions del FLA des del 2012, i ha pagat 2.000 milions en interessos. Des que es va crear el fons de liquiditat auton\u00f2mic, Catalunya ha demanat al FLA 63.000 milions d'euros i \u00e9s la comunitat que m\u00e9s diners n'ha rebut. Aquesta ajuda, per\u00f2, no ha estat gratu\u00efta, ja que la Generalitat ha pagat al voltant de 2.000 milions d'euros en interessos a l'Estat per poder accedir als diners del FLA. Actualment ja hi ha comunitats que no s'acullen ni al FLA ni a l'anomenat fons de facilitat financera (FFF), que \u00e9s semblant al FLA per\u00f2 que t\u00e9 uns requisits menys exigents per accedir-hi. Aquest estiu far\u00e0 cinc anys que la Generalitat viu sotmesa al fons de liquiditat auton\u00f2mic (FLA), un artefacte que el govern central va crear el 2012 per rescatar les comunitats que havien perdut l'acc\u00e9s als mercats en el moment m\u00e9s dur de la crisi europea del deute.", "output": "Judicial", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Retiren el Retaule del Roser del Museu de Manresa per construir l'estructura que el subjectar\u00e0 a la capella de Salelles. El conjunt barroc tornar\u00e0 al seu lloc original abans de Setmana Santa. ACN Manresa.-T\u00e8cnics del Centre de Restauraci\u00f3 de B\u00e9ns Mobles de Catalunya han retirat aquest dijous totes les peces del retaule del Roser de Salelles del Museu de Manresa. De moment, el conjunt barroc no ser\u00e0 traslladat encara a la parr\u00f2quia de Sant Sadurn\u00ed, sin\u00f3 que se l'han endut al CRBMC per construir l'estructura de fusta que l'haur\u00e0 de subjectar a la capella. El coordinador responsable, Pep Paret, ha explicat que la idea \u00e9s construir l'estructura que permetr\u00e0 veure el retaule tal com era en el seu origen. L'acte d'aquest dijous ha posat punt final a set anys de litigi entre l'Ajuntament de Manresa i els ve\u00efns de Salelles. L'objectiu \u00e9s que el retaule retorni al seu lloc original abans de Setmana Santa. Satisfacci\u00f3 entre els ve\u00efns de Salelles que, per fi, han vist com el Retaule del Roser abandonava l'espai que ha ocupat els darrers anys al Museu de Manresa per tornar, d'aqu\u00ed pocs dies, al seu lloc original: la parr\u00f2quia de Sant Sadurn\u00ed de Salelles. Fins que no arribi aquest dia tan esperat, el retaule s'ha traslladat al Centre de Restauraci\u00f3 de B\u00e9ns Mobles de Catalunya, a Valldoreix, on s'encarregaran de construir l'estructura de fusta de cedre que l'haur\u00e0 de subjectar i retornar el seu volum original. El coordinador responsable, Pep Paret, ha explicat que la idea \u00e9s que el retaule es pugui veure tal com hauria estat en el seu lloc original. Per fer-ho, l'\u00fanic que falta \u00e9s l'estructura. \"Intentarem recuperar el volum, per\u00f2 no les formes\", ha assegurat. Paret ha explicat que la tasca ser\u00e0 \"complicada, dif\u00edcil i laboriosa\", i ha anunciat que l'objectiu \u00e9s que el retaule pugui tornar al seu lloc original abans de Setmana Santa. Per aconseguir-ho, hi treballar\u00e0 un equip de cinc persones. A m\u00e9s de l'estructura de fusta, es construir\u00e0 tamb\u00e9 una altra pe\u00e7a d'alumini per separar el retaule de la paret i del terra, i aconseguir aix\u00ed una millor conservaci\u00f3 del conjunt barroc. El Retaule del Roser est\u00e0 format per un total de 21 peces que han estat exposades al Museu de Manresa i que es conserven en bon estat, i tres m\u00e9s que han estat trobades recentment i que s'hauran de restaurar. La fi d'un llarg proc\u00e9s judicial. Amb l'acte d'aquest dijous, es posa punt final a un llarg proc\u00e9s judicial, que ha durat set anys, i que ha enfrontat els ve\u00efns de Salelles amb l'Ajuntament de Manresa.  Finalment, el consistori manres\u00e0 ha hagut de complir la sent\u00e8ncia judicial que l'obligava a retornar el retaule al seu lloc original 80 anys despr\u00e9s que el  traslladessin a la capital del Bages perqu\u00e8 no fos destru\u00eft durant la Guerra Civil. Per als ve\u00efns de Salelles, el Retaule del Roser \u00e9s molt m\u00e9s que una pe\u00e7a de museu, \u00e9s un s\u00edmbol de la seva identitat. ", "output": "Government", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "El govern espanyol \u201cadequar\u00e0\u201d el pagament del c\u00e0non de costes dels establiments de platja afectats per la covid. Contempla reduir la contribuci\u00f3 de manera \u201cproporcional\u201d a l'afectaci\u00f3 i prorrogar el termini de pagament. ACN Madrid .-El govern espanyol est\u00e0 ultimant una norma per \u201cadequar\u201d el pagament del c\u00e0non de costes dels establiments de platges i passejos, afectats pel domini p\u00fablic mar\u00edtim-terrestre, per la crisi de la covid-19. A preguntes d\u2019ERC a Senat, la ministra de Transici\u00f3 Ecol\u00f2gica, Teresa Ribera, ha explicat que es contemplen reduccions de les contribucions de manera \u201cproporcional\u201d tenint en compte aquells locals que no han pogut obrir, els que han vist limitat el seu aforament o els afectats per les dist\u00e0ncies de seguretat que veuen limitada tamb\u00e9 \u2018de facto\u201d la seva capacitat. A m\u00e9s, es preveu tornar aquells imports ja abonats en els casos en que l\u2019activitat no s\u2019hagi pogut dur a terme i ampliar en un termini de sis mesos la liquidaci\u00f3 des imports. El senador d\u2019ERC, Jordi Mart\u00ed, ha proposat tamb\u00e9 permetre l\u2019ampliaci\u00f3 de l\u2019espai sense que aix\u00f2 repercuteixi en el c\u00e0non per\u00f2 Ribera li ha respost que aquest extrem no sempre \u00e9s possible per les orografies dels terrenys i les caracter\u00edstiques de cada espai. Malgrat aix\u00f2, Ribera ha adm\u00e8s que el sector s\u2019ha vist molt afectat per la pand\u00e8mia i les mesures de confinament i que l\u2019executiu treballa per pal\u2022liar-ne els efectes. ", "output": "Parties", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Un estudi revela que el Passeig de les Aig\u00fces se satura els caps de setmana i arriba a 5.500 usuaris els diumenges. Per millorar la percepci\u00f3 i la conviv\u00e8ncia els responsables del Parc Natural de Collserola i el Racc han dissenyat noves senyalitzacions. ACN Barcelona.-El Passeig de les Aig\u00fces del Parc Natural de Collserola pateix els efectes de la saturaci\u00f3 els caps de setmana.  Tot i aix\u00f2 els usuaris posen bona nota a l'espai natural. Aix\u00ed ho determina un Estudi de Conviv\u00e8ncia que han fet el Consorci del Parc de Collserola i el RACC, on s'ha analitzat l'opini\u00f3, els h\u00e0bits i el perfil de les persones que visiten aquest espai natural. En concret, l'informe revela que m\u00e9s de 5.500 persones pasen per aquest indret els diumenges. Aix\u00ed mateix indica que durant l'any la xifra de visitants s'eleva als 2,3 mlions. Un dels aspectes pitjor valorats \u00e9s la conviv\u00e8ncia entre els vianants i les persones que practiquen ciclisme de descens,  una pr\u00e0ctica esportiva prohibida per les ordenances del parc. Per donar resposta a aquestes problem\u00e0tiques s'ha dissenyat una nova senyalitzaci\u00f3 divulgativa amb diversos plafons amb pl\u00e0nols, normes i consells de civisme, que estan situats als accessos principals i en punts estrat\u00e8gics del recorregut. L'estudi indica que l'elevada aflu\u00e8ncia de ciutadans provoca conflictes entre usuaris que van caminant, corrent o en bicicleta, i una alta sensaci\u00f3 d'aglomeraci\u00f3. Aix\u00ed mateix, apunta que un dels aspectes pitjor valorats \u00e9s la conviv\u00e8ncia entre els vianants i les persones que practiquen ciclisme de descens, una modalitat esportiva que consisteix en baixar la muntanya per camins estrets i amb forta pendent. aquesta activitat est\u00e0 prohibida per les ordenances del parc. Tot i aix\u00f2 sovint creuen el Passeig de forma perpendicular o s'hi incorporen a una velocitat elevada, fet perill\u00f3s per als vianants, els corredors i la resta de ciclistes que hi circulen. Per respondre-hi, s'ha dissenyat conjuntament una nova senyalitzaci\u00f3 divulgativa, que t\u00e9 l'objectiu de fomentar bones pr\u00e0ctiques i millorar la conviv\u00e8ncia, amb diversos plafons amb pl\u00e0nols, normes i consells de civisme, que estan situats als accessos principals i en punts estrat\u00e8gics del recorregut. Consta de dos tipus de senyals. Per una banda, uns plafons d'informaci\u00f3 general a les entrades del Passeig de les Aig\u00fces, i per l'altra uns que inclouen les normes i consells de conviv\u00e8ncia i civisme amb pictogrames amb recomanacions per als visitants. La senyalitzaci\u00f3, situada en punts estrat\u00e8gics del recorregut, recull els avisos c\u00edvics m\u00e9s importants per assegurar la bona conviv\u00e8ncia entre els diferents usuaris del Passeig.", "output": "Society", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Cabify demana que es persegueixin les agressions a les VTC i calcula que se n'han produ\u00eft m\u00e9s de 30 a Barcelona i Madrid. El president de la companyia a Europa assegura que els 15 minuts de prereserva exclouria el 95% dels usuaris. ACN Barcelona.-El president de Cabify a Europa, Mariano Silveyra, ha demanat que es persegueixin les agressions contra conductors de les VTC i ha afegit que ja sabia que se'n produirien. En declaracions a Rac 1, Silveyra ha calculat que hi ha hagut m\u00e9s de 30 agressions a Barcelona i Madrid. \"S\u00f3n accions deplorables. Ara volem que s'investiguin i es persegueixin a fons\", ha afegit. D'altra banda, sobre la proposta de regulaci\u00f3 del sector del Govern, que fixa 15 minuts d'antelaci\u00f3 per fer la prereserva, Silveyra ha afirmat que aquesta mesura exclouria el 95% dels usuaris, que actualment estan per sota d'aquests minuts d'espera. Aix\u00ed mateix, ha denunciat que el Govern els va enganyar dient que la preserva s'aplicava a altres pa\u00efsos i ha assegurat que no hi ha cap norma europea. El president de Cabify ha explicat que el conductor de VTC agredit ahir divendres a Barcelona era de la seva companyia. I ha lamentat que pat\u00eds un \"atac d'ansietat amb convulsions\" per l'agressi\u00f3 de taxistes en el marc de la vaga indefinida.", "output": "Culture", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "L'aeroport de la Seu arriba als deu anys amb la maniobra de vol d'aproximaci\u00f3 amb GPS aprovada i vuit hangars constru\u00efts. Hi ha cinc empreses instal\u00b7lades a la infraestructura, que va tancar el 1984 i no va recuperar l'activitat fins el 2010. ACN Montferrer i Castellb\u00f2.-L'aeroport d'Andorra \u2013 La Seu d'Urgell compleix deu anys de reobertura, despr\u00e9s d'haver estar tancat al tr\u00e0nsit a partir de l'any 1984. Precisament enguany, des del 23 d'abril passat, la infraestructura ha incorporat una maniobra de vol instrumental basada nom\u00e9s en GPS, una tecnologia d'alta precisi\u00f3 que s'implementa per primer cop a l\u2019Estat i que facilita l'aterratge en condicions meteorol\u00f2giques desfavorables, amb la qual cosa les companyies a\u00e8ries o els vols x\u00e0rters tenen m\u00e9s possibilitats d'oferir operacions regulars. A m\u00e9s, en una d\u00e8cada s'ha passat d'un hangar a tenir-ne vuit i se n'han adjudicat cinc m\u00e9s aquest 2020, amb els quals s'omple tot el per\u00edmetre de la plataforma, on hi ha cinc empreses instal\u00b7lades. En una primera fase, l'any 2010, l'aeroport va obrir com a aer\u00f2drom d'\u00fas restringit, despr\u00e9s d'haver realitzat els estudis necessaris per analitzar el compliment de la normativa de la infraestructura i de les necessitats m\u00ednimes d'inversi\u00f3 per a la seva reobertura. En aquest per\u00edode es van dur a terme les obres per adequar la infraestructura existent per a la reobertura al tr\u00e0nsit i que van consistir en pavimentar la pista i la plataforma, incorporar nous sistemes d'abalisament, remodelar els edificis i la instal\u00b7laci\u00f3 d'una nova estaci\u00f3 de combustible. Posteriorment, al 2014, valorant el potencial comercial de l'aeroport gr\u00e0cies a la seva ubicaci\u00f3 geogr\u00e0fica, es va signar un acord entre el Govern de la Generalitat de Catalunya i l'executiu andorr\u00e0 per adequar l'aer\u00f2drom d'aviaci\u00f3 general com aeroport comercial, fet que va suposar una inversi\u00f3 addicional d'un mili\u00f3 d'euros. Aix\u00ed, es va millorar la pista, remodelar l'edifici per adaptar-lo a una petita terminal d'arribades i sortides, incorporar una estaci\u00f3 meteorol\u00f2gica i equipar la torre de control amb el sistema AFIS per donar servei comercial. Amb la reconversi\u00f3 de l'aeroport s'ha aconseguit que empreses com Helitrans creixin en nombre de treballadors i d'helic\u00f2pters i tamb\u00e9 s'ha promogut l'arribada de noves firmes que, en alguns casos, tamb\u00e9 construeixen hangars. Algunes d'elles s\u00f3n TSA (el Teu Soci Aeri), que opera aerotaxis; PFC, que ofereix serveis de manteniment; Pipistrel, que comercialitza aeronaus; i escoles de formaci\u00f3, entre d'altres.", "output": "Environment", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "La falta de centres de decisi\u00f3 incrementa el risc de deslocalitzacions a Catalunya arran de la crisi del coronavirus. Les patronals fan una crida perqu\u00e8 les ajudes aprovades per l'administraci\u00f3 reforcin el teixit empresarial. ACN Barcelona.-La crisi del coronavirus ha incrementat el risc de deslocalitzacions a Catalunya, segons els experts. La rigidesa burocr\u00e0tica i la inseguretat jur\u00eddica juguen en contra del territori, tal com apunta l'Informe de Competitivitat Mundial de l'escola de negocis IMD. I la manca de centres de decisi\u00f3 pren cada cop m\u00e9s rellev\u00e0ncia. \"Quan van mal dades, les grans empreses tendeixen a concentrar-se al pa\u00eds on tenen la seu, i tenir poques seus ens penalitza\", apunta el catedr\u00e0tic de la Universitat Pompeu Fabra, Oriol Amat. L'exemple de Nissan ha fet saltar totes les alarmes i les patronals volen evitar que es repeteixin cap\u00edtols similars. \u00c9s per aix\u00f2 que fan una crida a millorar la competitivitat a trav\u00e9s de les ajudes aprovades per l'administraci\u00f3. A hores d'ara, el risc de deslocalitzaci\u00f3 a Catalunya i l'estat espanyol \u00e9s elevat. Segons el mateix informe de l'IMD, Espanya ocupa la posici\u00f3 58 de 63 en aquesta q\u00fcesti\u00f3, just al costat de pa\u00efsos com Vene\u00e7uela o Vietnam. Les patronals asseguren que el risc no \u00e9s tan elevat com destaca l'informe, per\u00f2 tampoc el neguen. \"Les possibilitats de deslocalitzaci\u00f3 s\u00f3n cada cop m\u00e9s altes perqu\u00e8 cada vegada hi ha m\u00e9s operadors que intervenen el mercat\", comenta el director d'economia de Foment del Treball, Salvador Guillermo. A banda de les traves burocr\u00e0tiques, la inseguretat jur\u00eddica i la manca de centres de decisi\u00f3, hi ha altres factors que afecten negativament a la reputaci\u00f3 de Catalunya i l'estat espanyol a l'hora de retenir projectes empresarials. L'IMD tamb\u00e9 assenyala l'elevada taxa d'atur, l'escassa pres\u00e8ncia del 'big data' en el dia a dia de les empreses i la inestabilitat pol\u00edtica dels \u00faltims anys. Des de la Cambra de Comer\u00e7 de Barcelona tamb\u00e9 afirmen que el fenomen de la deslocalitzaci\u00f3 va 'in crescendo', tot i que apunten que es tracta d'un fenomen que afecta a totes les economies occidentals. \"Potser en el nostre cas s'ha aguditzat, per\u00f2 no \u00e9s exclusiu de l'economia catalana i espanyola\", assenyala el responsable del servei d'estudis econ\u00f2mics i internacionals de la instituci\u00f3, Joan Ramon Rovira. Sigui com sigui, els experts coincideixen en el fet que la deslocalitzaci\u00f3 \u00e9s una mala not\u00edcia, especialment en territoris com Catalunya. \"En pa\u00efsos on l'atur \u00e9s molt elevat, que marxin empreses vol dir que es perden llocs de treball\", puntualitza Amat. M\u00e9s enll\u00e0 de les deslocalitzacions, les patronals afirmen que reben constantment peticions de les empreses perqu\u00e8 l'administraci\u00f3 articuli un full de ruta clar sobre l'estrat\u00e8gia al voltant de la ind\u00fastria. \"El missatge que m\u00e9s ens arriba \u00e9s la necessitat d'articular una pol\u00edtica econ\u00f2mica focalitzada en elements de competitivitat, tant en l'\u00e0mbit catal\u00e0 com en l'\u00e0mbit estatal\", afirma Guillermo, de Foment del Treball. Espai per les oportunitats. Malgrat la situaci\u00f3 actual, els experts tamb\u00e9 coincideixen a assenyalar que Catalunya disposa de grans actius per atraure talent i capgirar la situaci\u00f3. \"El territori t\u00e9 una bona climatologia, un gran ventall cultural, una bona localitzaci\u00f3 i una ofereix una bona relaci\u00f3 entre el cost i la qualitat de la m\u00e0 d'obra\", diu Amat. \"No \u00e9s casualitat que el 'Financial Times' la consideri com la regi\u00f3 m\u00e9s interessant del sud d'Europa per la inversi\u00f3 estrangera\", afegeix el catedr\u00e0tic. Des de Foment del Treball recorden que el 21% dels treballadors catalans depenen d'empreses que tenen filials estrangeres, una dada que \"segueix posant de manifest que Catalunya \u00e9s atractiva\". Per Guillermo, per\u00f2, el territori \"no pot viure dels \u00e8xits del passat\" i creu que l'administraci\u00f3 ha d'apostar decididament per un teixit empresarial \"m\u00e9s competitiu\". En aquest sentit, els diferents plans d'ajuda aprovats pel govern espanyol per reactivar l'economia es presenten com una gran oportunitat. \"La injecci\u00f3 econ\u00f2mica pel turisme \u2013rebr\u00e0 4.262 MEUR- ha d'anar vinculada a la promoci\u00f3 d'un turisme de qualitat, que garanteixi millors llocs de treball i es basi en la sostenibilitat\", diu Amat. El mateix passa amb l'automoci\u00f3, que disposar\u00e0 d'un pla de 3.750 MEUR. \"A Catalunya tenim uns actius que haurien de permetre que el sector tingu\u00e9s un pes important en l'economia del futur\", assegura Rovira. Finalment, Amat considera que el territori ha de saber aprofitar l'auge del que s'anomena 'ind\u00fastria de quil\u00f2metre zero'. \"Arran de la crisi del coronavirus, moltes empreses prefereixen conservar al voltant d'un 20% de la producci\u00f3 fora de pa\u00efsos com la Xina, molt m\u00e9s competitius pel que fa als costos\", indica. No perdre l'atractiu tamb\u00e9 \u00e9s clau per evitar que aquestes companyies acabin marxant. La necessitat d'un nou pacte per la ind\u00fastria. El juliol de 2017, la Generalitat de Catalunya, patronals i sindicats van signar el Pacte Nacional per la Ind\u00fastria (PNI), un acord que fixava les bases per millorar la productivitat, la innovaci\u00f3, la internacionalitzaci\u00f3 i la qualitat de l'ocupaci\u00f3 en el sector secundari. L'acord, que havia previst una inversi\u00f3 de 1.844 MEUR, ven\u00e7 aquest 2020. Davant el fet que el termini estigui a punt de v\u00e8ncer, els diferents experts reclamen de forma un\u00e0nime la necessitat de renovar el pacte. \"Impulsar un nou acord liderat per la Generalitat \u00e9s fonamental; tenim els recursos necessaris, ara nom\u00e9s falta voluntat pol\u00edtica i consens social\", conclou Rovira.", "output": "Economy", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Un 7,7% menys de delictes i faltes a la demarcaci\u00f3 de Tarragona el 2015. Els robatoris amb for\u00e7a en domicilis van caure un 28% l\u2019any passat al conjunt del territori. ACN Tarragona.-Les estad\u00edstiques de criminalitat a la demarcaci\u00f3 de Tarragona corresponents a l\u2019any 2015 presenten uns resultats positius i gaireb\u00e9 tots els indicadors van anar a la baixa, segons ha fet p\u00fablic aquest dimarts el Ministeri de l\u2019Interior. Aix\u00ed, l\u2019any passat es van denunciar 39.004 delictes i faltes al Camp i l\u2019Ebre, un 7,7% menys que l\u2019anterior. Nom\u00e9s els danys i el tr\u00e0fic de drogues van repuntar, un 5,4% i un 1,8%, respectivament. Per contra, destaca el descens d\u2019un 28% dels robatoris amb for\u00e7a en domicilis -amb 3.196 casos coneguts-, del 38,8% dels robatoris de vehicles a motor -290 casos- o d\u2019un 12,2% dels robatoris amb viol\u00e8ncia i intimidaci\u00f3 -1.083-. Els furts, amb 11.179 casos, van caure tot un just un 2,6%. La demarcaci\u00f3 tamb\u00e9 va registrar l\u2019any passat dos crims -el d\u2019un home a Cunit i el d\u2019una noia a Tarragona-, enfront dels set del 2014. ", "output": "Tourism", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "AMPLIACI\u00d3:Jordi S\u00e0nchez: \"L'\u00fanica vict\u00f2ria que Rajoy no podr\u00e0 amagar ni manipular \u00e9s la del president Puigdemont\". El candidat n\u00famero dos de JxCat interv\u00e9 en l'acte central de la campanya amb un missatge gravat d'\u00e0udio. ACN Barcelona.-El candidat n\u00famero dos de la llista de Junts per Catalunya (JxCat), Jordi S\u00e0nchez, ha intervingut en l'acte central de la campanya amb un missatge gravat d'\u00e0udio. L'expresident de l'ANC ha assegurat que l'\u00fanic \"adversari pol\u00edtic\" en les eleccions del 21-D no s\u00f3n ni els candidats de Cs, PSC i PPC, In\u00e9s Arrimadas, Miquel Iceta i Xavier Garc\u00eda Albiol -respectivament-, sin\u00f3 el president espanyol, Mariano Rajoy. Segons ha afirmat S\u00e0nchez aquest divendres al vespre, \"l'\u00fanica vict\u00f2ria que Rajoy no podr\u00e0 amagar ni manipular \u00e9s la del president Puigdemont\", unes paraules que s'ha endut una gran ovaci\u00f3 al pavell\u00f3 d'esports de la Vall d'Hebron, ple amb m\u00e9s de 3.000 persones. El n\u00famero dos de JxCat, empresonat a Estremera des de fa dos mesos, ha demanat que \"no es doni l'esquena\" a Puigdemont, i ha exigit a Rajoy que tregui \"les seves mans brutes\" del Govern de la Generalitat. En la primera intervenci\u00f3 de S\u00e0nchez en campanya, l'expresident de l'ANC ha demanat el vot per JxCat perqu\u00e8 la vict\u00f2ria de la llista de Puigdemont -segons ell- permetr\u00e0 que Catalunya \"avanci\". Tal i com ha asseverat, que JxCat s'imposi el 21-D \"\u00e9s a tocar dels dits\". Des de la pres\u00f3, S\u00e0nchez ha constatat que si aquesta candidatura guanya buscar\u00e0 \"acords\" per governar en benefici de tothom, i perqu\u00e8 Catalunya sigui independent. \"Si guanyem em comprometo a seguir treballant per fer que aquest pa\u00eds sigui just, pr\u00f2sper, solidari i lliure, el vot per JxCat \u00e9s el de la nostra dignitat com a pa\u00eds\", ha concl\u00f2s. El p\u00fablic que ha omplert el pavell\u00f3 de la Vall d'Hebron ha esclatat en aplaudiments, en escoltar les primeres paraules de S\u00e0nchez des que \u00e9s empresonat. A banda dels candidats de JxCat i l'equip de campanya, inclosos els consellers destitu\u00efts Jordi Turull i Josep Rull -a l'escenari-, a primera fila hi havia la direcci\u00f3 del PDeCAT, l'exalcalde de Barcelona Xavier Trias i la consellera tamb\u00e9 destitu\u00efda Meritxell Borr\u00e0s, a m\u00e9s de l'expresident del grup parlamentari de JxS\u00ed Llu\u00eds Corominas. \u2003. Puigdemont afirma que la vict\u00f2ria de JxCat garantir\u00e0 l'alliberament dels presos i el retorn del Govern a l'\"exili\". El cap de llista demana en l'acte central de la candidatura que l'independentisme voti en clau de pa\u00eds i no de partit per restituir l'executiu \"leg\u00edtim\" i plantar cara a Rajoy i al 155. La candidatura de Junts per Catalunya (JxCat) ha exhibit m\u00fascul en l'acte central de la campanya de les eleccions del 21-D. En un m\u00edting que ha omplert amb m\u00e9s de 3.000 persones el pavell\u00f3 d'esports de la Vall d'Hebron, aquest divendres al vespre, el seu cap de llista, Carles Puigdemont, ha afirmat que la vict\u00f2ria de JxCat garantir\u00e0 l'alliberament dels presos i el retorn del Govern que \u00e9s amb ell a l'\"exili\". En un missatge en directe des de Brussel\u00b7les, el president destitu\u00eft ha volgut retornar la \"confian\u00e7a\" que ha rebut del \"poble\" des de la Generalitat, i ha insistit que el 21-D \u00e9s la \"segona volta\" del refer\u00e8ndum de l'1-O. A m\u00e9s, Puigdemont ha demanat el vot de tot l'independentisme perqu\u00e8 el 21-D cal votar en clau de pa\u00eds i no de partits, segons ha argumentat, amb l'objectiu de restituir l'executiu \"leg\u00edtim\" i plantar cara al president espanyol, Mariano Rajoy, i al 155. \"Votar en clau de partit \u00e9s leg\u00edtim per\u00f2 ens desvia del que est\u00e0 en joc aquestes eleccions\", ha argumentat. --------------. Puigdemont ha dit que si el poble vol ser \"fidel\" al seu comprom\u00eds cal tornar a fer-se confian\u00e7a a si mateix. El cap de llista ha sentenciat que \u00e9s a partir d'aquesta confian\u00e7a que es \"derrotaran\" Rajoy, Miquel Iceta, In\u00e9s Arrimadas i Xavier Garc\u00eda Albiol. En aquest sentit, el candidat de JxCat ha deixat clar que la ciutadania \"no permetr\u00e0\" que el president espanyol decideixi qui ha de ser el president de la Generalitat. \"Nosaltres tenim la clau de la vict\u00f2ria\", ha concl\u00f2s. En l'acte central tamb\u00e9 hi han intervingut els n\u00fameros quatre i sis de la candidatura, els consellers destitu\u00efts Jordi Turull i Josep Rull -respectivament-; els altres tres caps de llista -Josep Maria Forn\u00e9, Eusebi Campdepadr\u00f3s i Gemma Geis-; la dona del conseller empresonat Quim Forn -a trav\u00e9s d'un v\u00eddeo-; el n\u00famero dos per Barcelona, Jordi S\u00e0nchez, amb un \u00e0udio gravat des de la pres\u00f3; el portaveu de JxCat, Eduard Pujol, i la directora de la campanya, Elsa Artadi. Rull ha demanat la vict\u00f2ria per la seva candidatura perqu\u00e8 tant Puigdemont com el Govern \"leg\u00edtim\" tornin al Palau de la Generalitat. Despr\u00e9s, Turull ha asseverat que \"no hi ha pla B\", i que l'\u00fanica via \u00e9s restituir el president destitu\u00eft. A m\u00e9s, Forn\u00e9 ha constatat que a Lleida tenen clar que amb el vot del 21-D es pot \"derrotar la repressi\u00f3\", mentre que Campdepadr\u00f3s ha agra\u00eft la feina feta per Mas, i Geis ha subratllat que per fer retornar Puigdemont cal votar-lo a ell. Missatge de Forn. La dona de Forn ha llegit unes paraules del conseller, que ha enviat tres missatges: es mant\u00e9 \"ferm i ser\u00e8\", est\u00e0 conven\u00e7ut que JxCat guanyar\u00e0 les eleccions, i que la \"for\u00e7a\" per recuperar la democr\u00e0cia i la just\u00edcia s\u00f3n la \"pau i el di\u00e0leg\". A continuaci\u00f3, Pujol ha insistit que el president no \u00e9s cap \"putxinel\u00b7li de Madrid\", i Artadi ha reiterat que el 21-D cal dir a l'Estat i a tot el m\u00f3n que \"a Catalunya hi ha democr\u00e0cia i llibertat\". Si dalt de l'escenari hi havia la gran majoria dels candidats de JxCat, la primera fila ha comptat amb la pres\u00e8ncia de la c\u00fapula del PDeCAT, amb Artur Mas, Neus Munt\u00e9, Marta Pascal i David Bonveh\u00ed, i la consellera destitu\u00efda Meritxell Borr\u00e0s. Tamb\u00e9 hi havia l'exalcalde Xavier Trias i l'expresident parlamentari de JxS\u00ed Llu\u00eds Corominas, aix\u00ed com la dona de Puigdemont, Marcela Topor, o la parella de Jordi Turull.", "output": "Events", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Aitona no para de rebre reserves per gaudir dels camps de presseguers florits i confia superar enguany les 4.000 visites. Com a novetat, aquesta campanya s'han incorporat tres noves rutes de turisme religi\u00f3s, que se sumen a les sis ja existents. ACN Aitona.-Els camps de presseguers i nectariners d'Aitona (Segri\u00e0) es troben aquests dies al punt \u00e0lgid de floraci\u00f3. Aquest divendres, diversos grups vinguts d'arreu de Catalunya han pogut gaudir d'aquest caracter\u00edstic paisatge rosat amb les rutes guiades que organitza per cinqu\u00e8 any l'ajuntament, amb la col\u00b7laboraci\u00f3 de voluntaris de la poblaci\u00f3, en el marc del projecte Fruiturisme, que promou la dinamitzaci\u00f3 econ\u00f2mica del Baix Segre tot posant en valor el patrimoni, el paisatge i la cultura d'Aitona. A les sis rutes existents per donar a con\u00e8ixer la fruita i la floraci\u00f3 dels camps d'Aitona, enguany s'hi han incorporat tres nous espais de turisme religi\u00f3s. Una altra novetat \u00e9s el nou web corporatiu www.fruiturisme.cat a trav\u00e9s del qual els interessats es poden inscriure per fer les diferents rutes. L'any passat van ser 1.500 els turistes que van gaudir d'aquest espectacle de la fruita i la flor, mentre aquesta temporada la previsi\u00f3 \u00e9s que m\u00e9s de 4.000 persones facin les rutes de la campanya de la flor, ja sigui mitjan\u00e7ant les visites guiades que s'ofereixen o pel seu compte. ", "output": "Trade", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Syed Kamall, l\u00edder del tercer grup a l\u2019Eurocambra: \u201cCrec en l\u2019autodeterminaci\u00f3\u201d. L\u2019eurodiputat brit\u00e0nic avisa que sense refer\u00e8ndum a Catalunya \u201ccontinuaran els problemes i mai es resoldran\u201d. ACN Brussel\u00b7les.-El l\u00edder del grup dels Conservadors i Reformistes Europeus (ECR) al Parlament Europeu, Syed Kamall, creu que un refer\u00e8ndum d\u2019independ\u00e8ncia \u00e9s \u201cuna bona manera\u201d per resoldre la situaci\u00f3 a Catalunya. \u201cCrec en l\u2019autodeterminaci\u00f3 i vaig estar molt orgull\u00f3s quan David Cameron va oferir al poble escoc\u00e8s un refer\u00e8ndum\u201d, assegura Kamall en una entrevista amb l\u2019ACN. \u201cLa democr\u00e0cia \u00e9s una bona manera de resoldre aquests temes\u201d, defensa el pol\u00edtic conservador, que considera que sense refer\u00e8ndum \u201ccontinuaran els problemes i mai es resoldran realment\u201d. El dret a decidir, diu Kamall, \u201c\u00e9s un molt bon principi\u201d, tot i que adverteix que no vol \u201cdonar lli\u00e7ons a cap govern o naci\u00f3 sobre qu\u00e8 haurien de fer\u201d. Kamall, que lidera el tercer grup amb m\u00e9s eurodiputats del Parlament Europeu, i que encap\u00e7alen els conservadors brit\u00e0nics, rebutja \u201cpredir\u201d com podrien reaccionar la resta de pa\u00efsos europeus en cas d\u2019una declaraci\u00f3 unilateral d\u2019independ\u00e8ncia a Catalunya. Per\u00f2 l\u2019experi\u00e8ncia de les negociacions del \u2018Brexit\u2019 s\u00f3n, segons molts l\u00edders catalans, un precedent interessant per a Catalunya. Kamall explica que va participar en un debat a l\u2019Eurocambra poc despr\u00e9s del resultat del refer\u00e8ndum i \u201cestava molt clar que hi havia sorpresa, tristesa i tamb\u00e9 malestar\u201d. \u201cPenso que l\u2019estiu va anar molt b\u00e9 per pensar en qu\u00e8 cal fer per garantir que tenim una relaci\u00f3 m\u00e9s forta per seguir endavant. Perqu\u00e8 interessa tant al Regne Unit com a la UE aconseguir un bon acord\u201d, assenyala el pol\u00edtic brit\u00e0nic. Segons Kamall, el Regne Unit i la Uni\u00f3 Europea continuaran \u201csent ve\u00efns\u201d. \u201cCom diu la meva primera ministra, no hem marxat. Marxem de la Uni\u00f3 Europea, per\u00f2 no d\u2019Europa\u201d, remarca el l\u00edder de l\u2019ECR al Parlament Europeu. Kamall creu que Londres i Brussel\u00b7les seran \u201cpragm\u00e0tics\u201d per assolir un acord que \u201csatisfaci ambdues parts\u201d. La gesti\u00f3 de la immigraci\u00f3 va ser una de les q\u00fcestions clau del refer\u00e8ndum, i Kamall confia que el Regne Unit aconseguir\u00e0 un acord amb la UE que inclogui \u201crestriccions\u201d en la lliure circulaci\u00f3 de persones per\u00f2 acc\u00e9s al mercat \u00fanic. \u201cClarament volem que la gent talentosa de la UE vingui al Regne Unit, i que els brit\u00e0nics que volen treballar a la UE i a la resta del m\u00f3n tamb\u00e9 ho puguin fer\u201d, assegura Kamall, que tot i aix\u00ed diu que caldr\u00e0 valorar \u201cqui pot moure\u2019s i qui requereix algunes restriccions\u201d. El brit\u00e0nic adverteix que la soluci\u00f3 de \u201cm\u00e9s Europa\u201d no \u00e9s necess\u00e0riament la que volen els ciutadans europeus, i remarca que si la UE \u201cno respon a les senyals d\u2019alarma, tristament m\u00e9s pa\u00efsos poden demanar sortir\u201d. \u201cDep\u00e8n de la gent d\u2019aquests pa\u00efsos, per\u00f2 est\u00e0 clar\u00edssim que la UE ha de canviar, no pot seguir com fins ara, i si no respon als canvis, hi haur\u00e0 m\u00e9s problemes\u201d, assenyala el pol\u00edtic conservador. ", "output": "Parties", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Ju, Lildami, Panellet, Salvatge Cor i Senyor Oca, finalistes del premi Sona 9. Els cinc conjunts faran un concert ac\u00fastic a iCat i gravaran un tema als Bucbonera Studios. ACN Barcelona.-Els grups de m\u00fasica Ju, Lildami, Panellet, Salvatge Cor i Senyor Oca s\u00f3n els seleccionats per a la gran final de l'edici\u00f3 2017 del concurs Sona9. Els artistes seleccionats pel jurat hauran de realitzar dues \u00faltimes proves abans d'accedir a la final, el 15 de novembre a la sala Luz de Gas de Barcelona, per al certamen que promou la m\u00fasica emergent en catal\u00e0. D'una banda, gravaran una can\u00e7\u00f3 pr\u00f2pia als Bucbonera Studios de Caldes de Montbui. De l'altra, oferiran un concert ac\u00fastic als estudis d'iCat per al programa setmanal 'Sona9'. De la tercera fase del certamen en sortiran els tres grups finalistes que actuaran el dimecres 15 de novembre a la sala Luz de Gas de Barcelona. A la mateixa gala, el grup empordan\u00e8s guanyador del Sona9 de l'edici\u00f3 del 2016, Lakaste, presentar\u00e0 el seu primer disc, 'Desastres naturals'. . El premi per al guanyador \u00e9s l'enregistrament i edici\u00f3 d'un disc amb la direcci\u00f3 d'un productor professional. Els finalistes tamb\u00e9 obtindran diferents premis, com ara la gravaci\u00f3 d'un EP de quatre can\u00e7ons en un estudi professional, aix\u00ed com material musical. A m\u00e9s, tamb\u00e9 accediran a una campanya de publicitat a Televisi\u00f3 de Catalunya, Catalunya R\u00e0dio i la revista 'Enderrock' i una minigira de concerts promocionals. . El Concurs de Maquetes Sona9 \u00e9s el principal certamen de la m\u00fasica emergent en catal\u00e0, impulsat per Catalunya R\u00e0dio, iCat, TV3 i 'Enderrock', amb el suport de la Generalitat de Catalunya (ICEC), el Govern de les Illes Balears (Illenc), la Generalitat Valenciana (Institut Valenci\u00e0 de Cultura) i la Fundaci\u00f3 SGAE i el patrocini d\u2019Estrella Damm.", "output": "Business", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Agricultura nega \"cap irregularitat\" en el proc\u00e9s electoral per escollir el Consell Regulador de la DOP Les Garrigues. El departament respon a la candidatura de la FCAC que \"un cop aprovat el cens definitiu no es poden admetre a tr\u00e0mit modificacions gen\u00e8riques o de rellev\u00e0ncia\". ACN Lleida.-El Departament d'Agricultura ha desmentit que existeixi \"cap irregularitat\" en el proc\u00e9s electoral per escollir nou Consell Regulador de la Denominaci\u00f3 d'Origen Protegida (DOP) Les Garrigues, que tindr\u00e0 lloc el 18 de setembre. A trav\u00e9s d'un comunicat, la conselleria respost aix\u00ed a la den\u00fancia feta p\u00fablica aquest divendres per la candidatura de la Federaci\u00f3 de Cooperatives Agr\u00e0ries de Catalunya (FCAC), que assegura que el cens electoral inclou uns 500 productors d'oli que no formen part de l'\u00e0mbit geogr\u00e0fic de la DOP. Agricultura deixa clar que \"un cop aprovat el cens definitiu no es poden admetre a tr\u00e0mit modificacions gen\u00e8riques o de rellev\u00e0ncia\". Tamb\u00e9 remarca que \"per un cens d'entre 2.500 i 3.200 membres -com \u00e9s el cas- es poden constituir entre dos i sis meses\". La candidatura de la FCAC en demana una vintena. Des del departament defensen que \"s'ha i s'est\u00e0 actuant amb total transpar\u00e8ncia respecte al proc\u00e9s electoral i complint amb la normativa establerta\". Agricultura explica que va ser el mateix Consell Regulador qui va facilitar el cens que es prendr\u00e0 de refer\u00e8ncia per a les eleccions i remarca que del 23 de maig al 6 de juny es va obrir el termini d'exposici\u00f3 p\u00fablica per fer al\u00b7legacions i/o reclamacions. \"L'actual Consell Regulador de la DOP Les Garrigues, en data 2 de juny, va fer al\u00b7legacions al cens B d'elaboradors per\u00f2 no va fer cap esment al cens A de productors\", destaca el departament. \"Les al\u00b7legacions van ser acceptades per la Junta Electoral de la DOP (JEDOP) i el 28 de juny aquest \u00f2rgan va aprovar i exposar els censos definitius\", afegeix. . Segons segueix el comunicat, el 27 de juliol, un mes despr\u00e9s que el cens fos aprovat com a definitiu, el Consell Regulador va comunicar a Agricultura, per via telef\u00f2nica, de l'exist\u00e8ncia d'unes errades en els cens de productors. D'acord amb la llei, la conselleria va concedir al Consell Regulador un termini m\u00e0xim de 48 hores per procedir a les correccions de les errades. . Un cop rebudes les al\u00b7legacions, el 29 de juliol el departament va informar al Consell Regulador que segons la normativa, passat un mes de la publicaci\u00f3 del cens definitiu, \"no \u00e9s possible admetre a tr\u00e0mit la realitzaci\u00f3 d'aquestes modificacions gen\u00e8riques o de rellev\u00e0ncia del cens i m\u00e9s quan no s'especifiquen quins s\u00f3n els canvis, a quines persones afecta i quina \u00e9s la motivaci\u00f3\". D'altra banda, Agricultura destaca que durant l'\u00faltima trobada de la JEDOP, celebrada el 8 d'agost, \"nom\u00e9s es van q\u00fcestionar temes connexos al cens definitiu, sense q\u00fcestionar la seva validesa en quant al contingut de les llistes\". . Pel que fa a les meses electorals, des del departament asseguren que quan es va presentar l'esborrany de l'Ordre per la qual es convocaven eleccions als \u00f2rgans de govern del Consell Regulador de la DOP Les Garrigues \"no es va presentar cap al\u00b7legaci\u00f3\". Tal com disposa aquesta Ordre, \"la JEDOP actuar\u00e0 a la vegada de mesa electoral i com que, tal com diu l'Ordre, no cal que tingui tots els seus membres (dotze persones) en una sola mesa, sin\u00f3 tres persones, es poden formar quatre meses electorals\", segons diu el comunicat, tot afegint que \"aquesta Ordre no ha estat impugnada per cap membre de la JEDOP\". Des de la candidatura de la FCAC rebutgen que siguin membres de la JEDOP qui actu\u00efn com a mesa electoral, fet que consideren \"poc democr\u00e0tic\", segons han manifestat aquest divendres en una roda de premsa a Mercolleida. . D'altra banda, el Departament d'Agricultura deixa clar que per un cens entre 2.500 i 3.200 membres amb dret a sufragi actiu, la Llei org\u00e0nica 5/1985, de 19 de juny, del R\u00e8gim Electoral General \"indica que es poden constituir entre dos i sis meses\". La candidatura de la FCAC a les eleccions a la DOP Les Garrigues en demana una vintena repartides entre diferents poblacions. . Finalment, Agricultura defensa que \"el sistema d'elecci\u00f3 m\u00e9s democr\u00e0tic \u00e9s el que es realitza mitjan\u00e7ant les llistes obertes\". \"\u00c9s el sistema que s'ha proposat en totes les eleccions per escollir Consell Regulador de les DOP i IGP, en total 22, i mai no hi ha hagut cap problema\", remarca. La FCAC demana que el sistema electoral sigui mitjan\u00e7ant candidatures i no per llistes obertes. Eleccions el 18 de setembre. . Les eleccions al nou Consell Regulador de la DOP Les Garrigues tindran lloc el pr\u00f2xim 18 de setembre. En aquestes eleccions, que compten amb un cens de gaireb\u00e9 3.200 electors, s'escolliran les deu persones que en formaran part, cinc en representaci\u00f3 dels elaboradors i cinc en representaci\u00f3 dels productors. Pel que fa als elaboradors nom\u00e9s es presenta als comicis una llista, la de la Federaci\u00f3 de Cooperatives Agr\u00e0ries de Catalunya (FCAC). Quant a la part dels productors es presenten dues llistes, la de la FCAC i la dels sindicats agraris Uni\u00f3 de Pagesos (UP)-Joves Agricultors i Ramaders de Catalunya (JARC) . ", "output": "Trade", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "AMPLIACI\u00d3:Puigdemont defensa que \u00e9s \u201cfals\u201d que el proc\u00e9s sobiranista estigui provocant una fuga d\u2019empreses de Catalunya. El president apunta que l\u2019economia catalana va perdre 815 domicilis fiscals durant el 2015 davant dels 1.035 que van marxar de la Comunitat de Madrid. ACN Barcelona.-El president de la Generalitat, Carles Puigdemont, ha carregat aquest dijous contra els qui afirmen que el proc\u00e9s sobiranista est\u00e0 provocant una \u201cfuga d\u2019empreses\u201d de Catalunya. En la presentaci\u00f3 aquest mat\u00ed de la Mem\u00f2ria Econ\u00f2mica de Catalunya de la Cambra de Comer\u00e7, Puigdemont ha apuntat que Catalunya va perdre el 2015 un total de 815 domicilis fiscals d\u2019empreses, el que representa el 0,32% del total d\u2019empreses amb assalariats i una reducci\u00f3 del 17% en relaci\u00f3 al 2014. En el mateix per\u00edode, la Comunitat de Madrid va perdre 1.035 domicilis fiscals d\u2019empreses, el que representa el 0,50% del total en aquesta autonomia. Per aix\u00f2, el president ha indicat que \u00e9s \u201cfals\u201d afirmar que el proc\u00e9s sobiranista est\u00e0 provocant una fuga d\u2019empreses de Catalunya ja que en termes absoluts i relatius aquest fenomen va ser m\u00e9s intens en altres zones com Madrid. En aquest sentit, Puigdemont ha lamentat que s\u2019intenti \u201cescampar una brama\u201d sobre la realitat de l\u2019economia catalana que \u201cno ajuda a generar el clima de confian\u00e7a que s\u00ed que tenen les inversions estrangeres o el conjunt de les empreses que treballen a Catalunya\u201d. El cap del Govern tamb\u00e9 ha comparat les millors dades de Catalunya en relaci\u00f3 a la resta de l\u2019estat espanyol en \u00e0mbits com la inversi\u00f3 estrangera, les exportacions, el turisme, l\u2019ocupaci\u00f3 o les finances p\u00fabliques i ha afirmat que la Generalitat i el conjunt de l\u2019economia catalana \u201cestan fent els deures\u201d, tal i com mostra la Mem\u00f2ria Econ\u00f2mica de la Cambra. En especial, Puigdemont ha criticat que l\u2019Administraci\u00f3 General de l\u2019Estat hagi augmentat un 4,2% la seva despesa durant els anys de crisi econ\u00f2mica mentre demanava \u201cesfor\u00e7os\u201d a altres administracions com la Generalitat, que l\u2019ha redu\u00efda en un 13,7%. \u201cS\u2019ha demanat a la gent un esfor\u00e7 d\u2019ajustament molt dur\u201d i tamb\u00e9 a la Generalitat, \u201cque gestiona serveis b\u00e0sics com l\u2019educaci\u00f3, la salut o els serveis socials, mentre l\u2019Estat no compleix els seus acords, especialment en temes com el sistema de finan\u00e7ament, que porta dos anys i mig caducat\u201d, ha puntualitzat el president. Mem\u00f2ria Econ\u00f2mica de Catalunya. La Mem\u00f2ria Econ\u00f2mica de Catalunya mostra que l\u2019economia catalana ha deixat \u201cdefinitivament enrere\u201d la crisi econ\u00f2mica que ha caracteritzat l\u2019\u00faltima d\u00e8cada i ha crescut a un ritme del 3,3% el 2015, segons les dades de l\u2019INE, m\u00e9s del doble que la mitjana de la zona euro (1,6%). A m\u00e9s, l\u2019economia catalana tamb\u00e9 est\u00e0 en grup de les comunitats aut\u00f2nomes que registren un creixement econ\u00f2mic m\u00e9s din\u00e0mic del conjunt de l\u2019Estat, just per darrere del Pa\u00eds Valenci\u00e0 i la Comunitat de Madrid. L\u2019informe del Consell de Cambres de Catalunya apunta que l\u2019economia catalana ha assolit el 2015 nous r\u00e8cords en variables com les exportacions de b\u00e9ns i serveis, el nombre d\u2019empreses exportadores, la inversi\u00f3 estrangera o la captaci\u00f3 de turisme internacional. En aquest sentit, la Mem\u00f2ria destaca que aquestes xifres posen de relleu la import\u00e0ncia del sector exterior en la recuperaci\u00f3 de l\u2019economia catalana. De fet, l\u2019estudi conclou que Catalunya guanya quota de mercat en el comer\u00e7 mundial gr\u00e0cies a la millora de la competitivitat de la seva economia. Pel que fa al mercat laboral, la novetat de 2015 \u00e9s que la ind\u00fastria ha pres el lideratge al sector serveis en la creaci\u00f3 de llocs de treball. Aix\u00ed, la ind\u00fastria ha creat la meitat dels 46.800 llocs de treball generats el 2015. Tanmateix, la Mem\u00f2ria recorda que la creaci\u00f3 d\u2019ocupaci\u00f3 de qualitat i la reducci\u00f3 de la taxa d\u2019atur continuen sent dos dels principals reptes de l\u2019economia catalana, juntament amb la reducci\u00f3 del d\u00e8ficit i del deute p\u00fablics i l\u2019increment de la productivitat a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3 i de la formaci\u00f3.", "output": "Parties", "category": "Text Categorization 684.json"}, {"instruction": "In this task, you are given a text in Catalan. Your task is to classify it into 19 different given themes. Names of all the classes are Society, Politics, Tourism, Health, Economy, Events, Parties, Education, Police, Environment, Parliament, Business, Judicial, European Union, Trade, Culture, Cinema, Government, and Letters", "input": "Fundesplai preveu atorgar 5.700 beques per a infants i joves aquest estiu, un 10% m\u00e9s que l'any passat. La fundaci\u00f3 oferir\u00e0 gaireb\u00e9 85.000 places per a activitats d'estiu. ACN Barcelona.-Aquest estiu la Fundaci\u00f3 Catalana de l'Esplai preveu atorgar 5.700 beques per garantir que cap infant quedi al marge de les col\u00f2nies, casals i camps de treball, el que representa un augment del 10% respecte l'any passat. La Fundaci\u00f3 oferir\u00e0 unes 85.000 places destinades a infants, joves i fam\u00edlies per a que puguin gaudir de les activitats d'estiu, una xifra que suposa un increment del 5% amb relaci\u00f3 a l'any anterior. Fundesplai ha informat aquest dijous que la campanya d'enguany amb el lema 'Encerta l'estiu-un estiu per a tothom' ofereix 1.163 activitats destinades a infants i joves. El proper diumenge 7 de maig tindr\u00e0 lloc la 31a Festa Esplai al Parc Nou del Prat de Llobregat d'11h a 17h, activitat que rep al voltant de 10.000 persones de tot Catalunya. Fundesplai  oferir\u00e0 enguany diversos casals d'estiu adaptats a cada edat. Entre d'altres, compta amb col\u00f2nies tem\u00e0tiques com 'A ballar' o 'Youtubers nature camp', que promou el voluntariat ambiental amb l'ensenyament de l'\u00fas de xarxes socials i t\u00e8cniques de comunicaci\u00f3, i 'Les col\u00f2nies per a fam\u00edlies' que llan\u00e7ar\u00e0 a preus socials. La nova directora general de Comunicaci\u00f3 i Relacions de Fundesplai, N\u00faria Valls, ha explicat que \"s'ha posat una especial atenci\u00f3 en mantenir o reduir els preus de les activitats per a que tothom pugui participar-hi\". \"Es treballa per a que ning\u00fa quedi fora dels projectes, ja que volem donar les mateixes oportunitats educatives a tothom\", ha afegit. Amb la finalitat de aconseguir fons que es destinen a beques per a col\u00f2nies i casals, Fundesplai prepara la 5a Gimcana Solid\u00e0ria, un joc de competici\u00f3 per equips obert a tothom. A la Festa Esplai que se celebrar\u00e0 el proper 7 de maig al Prat de Llobregat s'oferiran m\u00e9s de 50 activitats per a totes les edats. A m\u00e9s a m\u00e9s, la data de la Festa Esplai coincideix amb l'\u00faltim dia del 'VIII Foro Iberoamericano Haciendo pol\u00edtica Juntos',  que Fundesplai i Fundaci\u00f3n Esplai organitzen conjuntament amb 'La Liga Iberoamericana' i la 'Secretaria General Iberoamericana'. Se celebrar\u00e0 del 3 al 7 de maig a Madrid i a Barcelona, centrant les jornades en el treball, la participaci\u00f3 i l\u2019educaci\u00f3. Aix\u00ed mateix Fundesplai ha presentat aquest dijous la nova Direcci\u00f3 General col\u00b7legiada que lidera la gesti\u00f3 de l'organitzaci\u00f3, formada per quatre persones: N\u00faria Valls, directora general de Comunicaci\u00f3 i Relacions; Cristina Rodr\u00edguez, directora general de Gesti\u00f3 i Serveis; Maria Jos\u00e9 Navarrete, directora financera; Carles Xifre, director d'Accions i Programes Educatius, Socials i del Tercer Sector. El president de la fundaci\u00f3, Josep Gass\u00f3, ha explicat que \"el nou model de direcci\u00f3 col\u00b7legiada funcionar\u00e0 com un consell assessor renovat, plural, transparent, pr\u00f2xim, transversal, m\u00e9s simplificat i m\u00e9s compromesa amb els valors que representa\". Per la seva banda, Cristina Rodr\u00edguez ha dit que \"s'han ajuntat totes les entitats que treballaven per separat per a formar l'associaci\u00f3 que avui en dia coneixem com a Fundesplai\". ", "output": "Letters", "category": "Text Categorization 684.json"}]