[{"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El rey le\u00f3n \u2014t\u00edtulo original en ingl\u00e9s: The Lion King\u2014 es una pel\u00edcula animada producida por Walt Disney Feature Animation y distribuida por Walt Disney Pictures. Es la trig\u00e9sima segunda pel\u00edcula en el canon de Walt Disney Animation y se realiz\u00f3 en un per\u00edodo conocido como el Renacimiento de Disney. La pel\u00edcula se realiz\u00f3 bajo la direcci\u00f3n de Rob Minkoff y Roger Allers, el productor Don Hahn, los guiones de Irene Mecchi, Jonathan Roberts y Linda Woolverton, y con Hans Zimmer, Elton John y Tim Rice como encargados de la banda sonora. Adem\u00e1s, cuenta con un amplio reparto coral en el que participaron Matthew Broderick, Jeremy Irons, James Earl Jones, Jonathan Taylor Thomas, Moira Kelly y Nathan Lane. El argumento de El rey le\u00f3n se desarrolla en \u00c1frica y tiene inspiraciones en las historias b\u00edblicas de Jos\u00e9 y Mois\u00e9s, y en la obra Hamlet de William Shakespeare. Cuenta la historia de Simba, un joven le\u00f3n que tras la muerte de su padre, rey de Pride Lands,[Nota 1]\u200b es exiliado de su hogar por su t\u00edo, que usurpa el trono. Con ayuda de sus amigos y las ense\u00f1anzas de su padre, Simba es alentado tiempo despu\u00e9s a regresar y reclamar su lugar en el reino.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se conoce el per\u00edodo en el que se escribi\u00f3 El rey le\u00f3n?", "output": "el Renacimiento de Disney", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 11 de marzo de 2011 Un gran terremoto de magnitud 9.0 en la escala de Richter, se produjo hoy viernes a las 14.46 horas (local). El epicentro del terremoto es a 130 km (81 millas) al este de Sendai, en la isla de Honshu de Jap\u00f3n. Seg\u00fan el Servicio Geol\u00f3gico de los Estados Unidos, el epicentro fue a una profundidad de 24,4 km (15,2 millas). El terremoto provoc\u00f3 tsunamis en varias partes del pa\u00eds. Jap\u00f3n emiti\u00f3 una alerta de tsunami inmediatamente despu\u00e9s del terremoto, seguido de las advertencias de tsunami para Nueva Zelanda, Australia, Rusia, Guam, Filipinas, Indonesia, Papua Nueva Guinea, Nauru, Haw\u00e1i, Islas Marianas del Norte (Estados Unidos) y Taiw\u00e1n. Se confirma de Filipinas que si el tsunami no afect\u00f3 al pa\u00eds durante 2 horas (05:00-07:00), ser\u00e1 un poco m\u00e1s seguro, es actualmente el n\u00famero dos en la alerta para todas las regiones. El tsunami alcanz\u00f3 una altura de 10 metros, y barri\u00f3 casas, edificios y veh\u00edculos de acuerdo a los informes. En Shinkansen se detuvo el servicio de tren bala despu\u00e9s del terremoto. Seg\u00fan los informes, una refiner\u00eda de petr\u00f3leo fue incendiado por el terremoto en Ichihara, prefectura de Chiba, al este de Tokio. El Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional dijo que los terremotos \"de este tama\u00f1o\" a menudo pueden \"generar tsunamis potencialmente peligrosos a las costas fuera de la regi\u00f3n de origen.\" \"Basados en todos los datos disponibles de un tsunami que puede haber sido generado por este terremoto que podr\u00eda ser destructivo en las zonas costeras, incluso lejos del epicentro\", agreg\u00f3. Unas 20 personas resultaron heridas en Tokio tras el colapso de un techo de una sala. 4 millones de personas se estima que sin energ\u00eda el\u00e9ctrica en la capital. En Sendai, se teme que varias personas est\u00e1n enterradas bajo los restos de un hotel se derrumb\u00f3. El primer ministro Naoto Kan dijo que no hab\u00eda habido fugas de centrales nucleares causadas por el desastre. Expres\u00f3 su p\u00e9same a todas las v\u00edctimas en su discurso, prometiendo ayuda, y afirmando que un cuartel general de respuesta a emergencias se han establecido. No hay un n\u00famero de muertos confirmados todav\u00eda.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo ha sido el se\u00edsmo de magnitud 9.0?", "output": "hoy viernes a las 14.46 horas (local", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 16 de agosto de 2005 16 de agosto de 2005Bogot\u00e1, Colombia \u2014 Al mismo tiempo que el Tribunal Administrativo de Cundinamarca desestimaba dos acciones populares interpuestas contra la Universidad Nacional de Colombia por la presencia de las im\u00e1genes del Che Guevara y de Camilo Torres Restrepo, un nutrido grupo de estudiantes se reuni\u00f3 la noche del viernes para pintar nuevamente la imagen del revolucionario argentino, borrada a finales del mes de julio pasado por las directivas del alma mater, decisi\u00f3n que tomaron sin conocer el fallo del Tribunal. Las demandas, plasmadas en los expedientes 2005-00864-01 y 05-1156-01, invocaban la Protecci\u00f3n de los derechos colectivos al patrimonio p\u00fablico y cultural de la Naci\u00f3n. Fuera del borrado de las im\u00e1genes, el demandante, \u00c9dgar Eduardo Manrique Mu\u00f1oz, estudiante de Ciencia Pol\u00edtica de la misma Universidad, ped\u00eda el pago de un incentivo econ\u00f3mico, que seg\u00fan la ley colombiana est\u00e1 entre 10 y 150 salarios m\u00ednimos legales vigentes (es decir, entre $3.815.000, \u00f3 US$1.650, y $57.225.000, \u00f3 US$24.800). Los estudiantes reaccionaron disgustados ante la medida de borrar las im\u00e1genes, que llevaban cerca de 20 a\u00f1os en los muros de la plaza central de la Universidad, as\u00ed como algunos profesores, como el arquitecto Carlos Ni\u00f1o Murcia, que declar\u00f3 al semanario El Espectador \"me parece una solemne tonter\u00eda y una provocaci\u00f3n in\u00fatil\". Las paredes de los numerosos edificios del campus de la Universidad est\u00e1n llenas de graffitis, la mayor\u00eda de ellos de car\u00e1cter pol\u00edtico izquierdista, en cuyo borrado la instituci\u00f3n estatal invirti\u00f3 en 2004 cerca de $40 millones (US$17.440 \u00f3 \u20ac14.110). No muchos, salvo quienes escriben los graffitis, suelen cuestionar seriamente su borrado, pero lo de las im\u00e1genes de la \"Plaza Che\" fue diferente. La noche del viernes pasado, un grupo de estudiantes se reuni\u00f3 para pintar de nuevo la imagen del Che en la plaza, en medio de una fiesta con m\u00fasica. Gran parte de la comunidad universitaria muestra su satisfacci\u00f3n con el fallo del Tribunal, pero tambi\u00e9n espera explicaciones de parte de las directivas de la instituci\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1nto tiempo hac\u00eda que pod\u00edan verse esas figuras pintadas en la universidad?", "output": "cerca de 20 a\u00f1os", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Son los dioses de una nueva Creaci\u00f3n. Desde siempre, el hombre hab\u00eda so\u00f1ado con la posibilidad de generar vida artificial, ya fuera ensamblando bielas y engranajes, o manipulando \u00f3rganos y tejidos en los s\u00f3tanos de hospitales y laboratorios, como hac\u00eda el doctor Frankenstein, para conseguir un aut\u00f3mata capaz de emular algunas de las actividades propias de los seres vivos. No es raro encontrarse en los congresos y reuniones de vida artificial a cient\u00edficos curioseando y disfrutando de los videojuegos que presentan algunas casas comerciales, como la compa\u00f1\u00eda norteamericana Maxis. Esta ha lanzado al mercado algunos programas, como el SimLife y el SimAnt, dise\u00f1ados con las t\u00e9cnicas m\u00e1s revolucionarias de esta nueva ciencia. A diferencia de otros juegos de ordenador, cuyo \u00fanico objetivo es aniquilar a los invasores o sortear obst\u00e1culos. El usuario puede generar en estos las criaturas que le vengan a la imaginaci\u00f3n, y llevar a cabo con ellas fascinantes experimentos. Para ello, selecciona ambientes, ecosistemas y comportamientos simulados.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 tipo de divinidad son?", "output": "de una nueva Creaci\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Relaci\u00f3n entre palabras y m\u00fasica \nComo en un oratorio, el texto escrito en una sinfon\u00eda coral puede compartir un estatus similar al de la m\u00fasica, y el coro y los solistas pueden participar en el planteamiento y desarrollo de ideas musicales en una medida similar a los instrumentos. El texto tambi\u00e9n puede ayudar a determinar si el autor sigue estrictamente la forma sinf\u00f3nica, como en el caso de Rajm\u00e1ninov, Britten y Shostak\u00f3vich, o si sobrepasan la forma sinf\u00f3nica, como en el caso de Berlioz, Mahler y Havergal Brian. A veces, la elecci\u00f3n del texto ha llevado al compositor a diferentes estructuras sinf\u00f3nicas, como en el caso Szymanowski, Schnittke y, de nuevo, Havergal Brian. El compositor tambi\u00e9n puede optar por tratar el texto fluidamente, de una manera m\u00e1s parecida a la m\u00fasica que a la narraci\u00f3n. Tal fue el caso de Vaughan Williams, Mahler y Philip Glass.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde pueden participar el coro y los solistas en una medida similar a los instrumentos en una sinfon\u00eda coral?", "output": "en el planteamiento y desarrollo de ideas musicales", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 12 de enero de 2006 Ricardo Serran Lobo es un blogger brasile\u00f1o, que empez\u00f3 a escribir sobre su famoso vecino, el pol\u00edtico Roberto Jefferson, l\u00edder del Partido Laborista de Brasil en el Congreso de ese pa\u00eds. Jefferson se ha convertido en figura prominente del actual esc\u00e1ndalo del mensal\u00e3o, que involucra corrupci\u00f3n y fraude. Vizinho do Jefferson   se volvi\u00f3 muy popular entre los brasile\u00f1os. En \u00e9l se describe la rutina de Jefferson mientras se brinda informaci\u00f3n sobre la pol\u00edtica y noticias frescas sobre el esc\u00e1ndalo. El blog del se\u00f1or Lobo obtuvo el tercer lugar en los premios Best Of Blogs, de la cadena alemana Deutsche Welle. VJ trata de ser informativo, con mucho humor (com\u00fan entre los brasile\u00f1os) y algunas protestas contra los malos h\u00e1bitos de la pol\u00edtica de Brasil en general. Vecino de Jefferson, el blog, es un ejemplo de periodismo participativo y muestra que la gente com\u00fan y corriente s\u00ed puede competir con los medios tradicionales. FALTA REVISAR Y COMPARAR CON EL LOG La entrevista fue realizada en el canal internacional IRC de Wikinoticias el 12 de enero de 2006. Algunas preguntas hab\u00edan sido formuladas por los participantes del proyecto, mientras que otras surgieron durante la entrevista. Tanto las preguntas realizadas para el entrevistado y sus respuestas fueron en portugu\u00e9s. Las preguntas realizadas en ingl\u00e9s fueron traducidas por los moderadores, al igual que las respuestas, durante la realizaci\u00f3n de la entrevista. Se estima que a la entrevista asistieron usuarios de Sudam\u00e9rica, Europa, Norteam\u00e9rica y Ocean\u00eda. Brianmc: Me gustar\u00eda extender mis agradecimientos al Sr. Lobo por ser extremadamente paciente y muy comunicativo.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 es conocido el entrevistado?", "output": "Ricardo Serran Lobo es un blogger brasile\u00f1o", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Los conciertos para piano \nEn la historia los primeros conciertos para piano fueron escritos, entre otros, por Carl Philipp Emanuel Bach, Johann Christian Bach, Antonio Soler, Georg Christoph Wagenseil, Johann Schobert, Johann Baptist Vanhal y Joseph Haydn. A\u00fan antes, en el Concierto de Brandeburgo n.\u00ba 5 de Johann Sebastian Bach, la parte de teclado es la m\u00e1s prominente entre los instrumentos. Esas obras, con su alternancia de tutti orquestales y pasajes solistas virtuos\u00edsticos, deben su estructura a la tradici\u00f3n de las arias barrocas, de los que los primeros movimientos de los conciertos para piano de Mozart heredaron sus b\u00e1sicas estructuras ritorn\u00e9licas. Una estructura similar puede observarse en los conciertos para viol\u00edn de Antonio Vivaldi, quien estableci\u00f3 la forma, a lo largo del armaz\u00f3n en tres movimientos del concierto; o en Viotti, quien divid\u00eda el concierto en seis secciones.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es la pieza m\u00e1s destacada del Concierto de Brandeburgo n.\u00ba 5 de Bach?", "output": "la parte de teclado", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 24 de diciembre de 2010 El gobierno franc\u00e9s ha recomendado a sus ciudadanos a que abandonen Costa de Marfil, mientras que la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) teme que el pa\u00eds se dirija a una guerra civil. De acuerdo con las Naciones Unidas, ha habido un incremento en el uso de los m\u00e9todos de intimidaci\u00f3n de la fuerza de seguridad nacional, leal al presidente actual Laurent Gbagbo. La comunidad internacional debe actuar decididamente. Enfatizo nuevamente hoy lo que dije antes: cualquier intento de llevar a la misi\u00f3n de las Naciones Unidas a la sumisi\u00f3n no ser\u00e1 tolerada. Cualquier ataque a las Naciones Unidas y sus trabajadores ser\u00e1 considerado un ataque a la comunidad internacional\", declar\u00f3 el Secretario General de la ONU, Ban Ki-moon. Asimismo, conden\u00f3 las medidas intimidatorias llevadas a cabo, como los \"secuestros y asesinatos y la propagaci\u00f3n de un discurso de odio a trav\u00e9s de la corporaci\u00f3n de radiodifusi\u00f3n estatal\". Entre tanto, el gobierno de Nicolas Sarkozy urgi\u00f3 a sus ciudadanos a que abandonen el pa\u00eds. \"Le pedimos a aquellos que puedan, que abandonen Costa de Marfil temporalmente hasta que la situaci\u00f3n se normalice\", anunci\u00f3 un portavoz gubernamental, Fran\u00e7ois Baroin. El s\u00e1bado, Gbagbo orden\u00f3 a la ONU y a las fuerzas de paz francesas a que abandonaran el pa\u00eds. \"El gobierno demanda la ida de las fuerzas UNOCI y LICORNE en Costa de Marfil y se opone a cualquier renovamiento de su mandato\", afirm\u00f3 Gbagbo en un comunicado nacional. Gbagbo se autoproclam\u00f3 vencedor de las elecciones del 28 de noviembre, aunque el l\u00edder de la oposici\u00f3n, Alassane Ouatara, hab\u00eda ganado de acuerdo con el escrutinio de la segunda vuelta. Sin embargo, el Consejo Constitucional revoc\u00f3 los resultados. No obstante, la ONU y Francia reconocieron como vencedor a Ouattara, pero Gbagbo se rehus\u00f3 a abandonar el poder, y con ayuda del Consejo Constitucional anul\u00f3 suficientes votos para proclamarse vencedor de las elecciones. Gbagbo ofreci\u00f3 que varias entidades investiaran los resultados de los elecciones, pero Ouattara rechaz\u00f3 la oferta, diciendo que \"hemos terminado con estos juegos\". \"Estoy preparado para aceptar un comit\u00e9 liderado por la Uni\u00f3n Africana [y] que involucre ECOWAS, la Liga \u00c1rabe, las Naciones Unidas, Estados Unidos, la Uni\u00f3n Europea, Rusia y China, que podr\u00e1n analizar objetivamente los hechos del proceso electoral [...] para resolver esta crisis pac\u00edficamente\", hab\u00eda declarado Gbagbo. Pero la ONU anunci\u00f3 que no planeaba retirarse del pa\u00eds, declarando que \"el presidente electo es Ouattara y no nos ha pedido que nos vayamos\", y reafirm\u00f3 su intenci\u00f3n de \"continuar monitoreando y documentando cualquier violaci\u00f3n de los derechos humanos, incitaci\u00f3n al odio y la violencia, o ataques a fuerzas de paz de la ONU\". El s\u00e1bado, un convoy de la ONU y la sede de la misi\u00f3n en el pa\u00eds en Abidjan fueron atacados por individuos enmascarados y con uniformes militares. Nadie fue herido en el ataque, y no pudieron aprehender a los perpetradores.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo gan\u00f3 los comicios Gbagbo?", "output": "con ayuda del Consejo Constitucional", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El vicepresidente de Irak, Taha Yasin Ramad\u00e1n, viajar\u00e1 ma\u00f1ana a Jordania para tratar de mejorar las relaciones entre los dos pa\u00edses, que empezaron a deteriorarse en 1995 y en los \u00faltimos meses han sufrido diversos reveses, informaron fuentes oficiales jordanas. La visita de Ramad\u00e1n ser\u00e1 la primera en m\u00e1s de un a\u00f1o de un alto cargo gubernamental iraqu\u00ed a Jordania para tratar cuestiones pol\u00edticas bilaterales e internacionales, y se iniciar\u00e1 dos d\u00edas despu\u00e9s de la ratificaci\u00f3n en el cargo del nuevo primer ministro, Ali Abul Ragheb, por el Parlamento de Amm\u00e1n. En la presentaci\u00f3n de su programa pol\u00edtico ante la C\u00e1mara de Representantes jordana, que le apoy\u00f3 con 74 votos a favor y 6 abstenciones, Abul Ragheb manifest\u00f3 su intenci\u00f3n de trabajar para conseguir el levantamiento de las sanciones internacionales impuestas a Irak hace diez a\u00f1os, cuando sus tropas invadieron Kuwait. Uno de los \u00faltimos reveses en las relaciones entre Amm\u00e1n y Bagdad se produjo a principios de este a\u00f1o, cuando el anterior primer ministro, Abdul Rauf Rawabde, rechaz\u00f3 una propuesta del Parlamento jordano para romper el embargo a\u00e9reo internacional impuesto a Irak por la ONU en 1990. Posteriormente, se registr\u00f3 otro percance, cuando las autoridades jordanas detuvieron, a su regreso de Irak, a un piloto italiano que hab\u00eda violado el embargo a\u00e9reo a ese pa\u00eds, aunque fue puesto en libertad pocos d\u00edas despu\u00e9s. En los \u00faltimos meses, los altos cargos iraqu\u00edes que viajaban al extranjero empezaron a utilizar Damasco como base de operaciones fuera de su territorio, en lugar de Amm\u00e1n, durante a\u00f1os su \u00fanica salida al exterior.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 pretende Abul Ragheb?", "output": "conseguir el levantamiento de las sanciones internacionales impuestas a Irak", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 14 de julio de 2015 Este martes, la sonda espacial New Horizons de la Administraci\u00f3n Nacional de Aeron\u00e1utica y del Espacio (NASA) lleg\u00f3 a su punto m\u00e1s cercano con el planeta Plut\u00f3n, haciendo historia al convertirse en la primera misi\u00f3n en sobrevolarlo. El viaje tuvo una duraci\u00f3n de nueve a\u00f1os y medio, durante los que se recorri\u00f3 una distancia de 4800 millones de kil\u00f3metros. La NASA inform\u00f3 que este martes a las 11:49:04 UTC, la sonda se coloc\u00f3 a aproximadamente 12 472 km de Plut\u00f3n, en donde recabar\u00e1 informaci\u00f3n sobre su atm\u00f3sfera y sus cinco lunas. De acuerdo a El Mundo, \u201cla historia de la exploraci\u00f3n espacial ha escrito una de sus p\u00e1ginas de oro con este logro cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico.\u201d Con este logro, Estados Unidos se convierte en el primer pa\u00eds en recorrer todo el Sistema Solar, desde Mercurio hasta Plut\u00f3n, con misiones no tripuladas. \u201cEs asombroso \u2014asegur\u00f3 John Grunsfeld, director de las misiones cient\u00edficas de la NASA\u2014: no ser\u00e1 hasta esta noche cuando la sonda comenzar\u00e1 a enviar todo el tesoro de datos que permitir\u00e1n resolver uno de los mayores misterios de nuestro Sistema Solar.\u201d Los datos obtenidos por la New Horizons tardar\u00e1n cuatro horas en llegar a la Tierra; posteriormente deber\u00e1n ser procesados por la NASA, por lo que se espera que este mi\u00e9rcoles se den a conocer nuevas im\u00e1genes de Plut\u00f3n. Los responsables de la misi\u00f3n, en el Laboratorio de F\u00edsica Aplicada de la Universidad Johns Hopkins, han informado que, de acuerdo a los datos recabados por la sonda, el planeta enano es m\u00e1s grande de lo que se pensaba. Plut\u00f3n tiene un di\u00e1metro de 2370 kil\u00f3metros. El 19 de enero de 2006, la NASA lanz\u00f3 a la New Horizons, poco antes de que iniciaran los debates sobre Plut\u00f3n. Fue en agosto de ese a\u00f1o, cuando la Uni\u00f3n Astron\u00f3mica Internacional lo reclasific\u00f3 como planeta enano. Por otro lado, la sonda lleva dentro las cenizas del astr\u00f3nomo estadounidense, Clyde Tombaugh, quien en 1930 descubri\u00f3 a Plut\u00f3n. New Horizons no aterrizar\u00e1. Tras recabar los datos, continuar\u00e1 su viaje adentr\u00e1ndose en el Cintur\u00f3n de Kuiper para estudiar otros cuerpos celestes.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n ha desarrollado la sonda espacial?", "output": "Administraci\u00f3n Nacional de Aeron\u00e1utica y del Espacio (NASA", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 23 de junio de 2009 El presidente de la FIFA Joseph Blatter confirm\u00f3 este martes el acto p\u00f3stumo al futbolista camerun\u00e9s que falleci\u00f3 durante la edici\u00f3n en Francia-2003, tras desplomarse en juego semifinal contra Colombia. El 26 de junio de 2003, el internacional camerun\u00e9s, con 28 a\u00f1os, se desmay\u00f3 en el campo de juego en el minuto 72, en el estadio Gerland de Lyon (Francia). Fo\u00e9 muri\u00f3 45 minutos m\u00e1s tarde en el centro m\u00e9dico de Gerland y luego se conoci\u00f3 que sufr\u00eda de una hipertrofia card\u00edaca. \"Puedo anunciar que vamos a rendir homenaje a Marc-Vivien Fo\u00e9, que muri\u00f3 hace seis a\u00f1os en una muy triste jornada en Francia\", declar\u00f3 Blatter. \"El d\u00eda de la final, se leer\u00e1 un mensaje a su honor, antes del pitazo inicial\", acot\u00f3. Fo\u00e9 hab\u00eda militado en el Lens y el Lyon de Francia, as\u00ed como en el West Ham y el Manchester City de Inglaterra.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde falleci\u00f3 el jugador?", "output": "el centro m\u00e9dico de Gerland", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Historiograf\u00eda de David I \nLa valoraci\u00f3n m\u00e1s temprana de David I lo describe como un rey piadoso, un reformador y un agente civilizador en una naci\u00f3n b\u00e1rbara. Para William of Newburgh, David era un \u00abRey no b\u00e1rbaro de una naci\u00f3n b\u00e1rbara\u00bb, que \u00absabiamente regul\u00f3 la ferocidad de su naci\u00f3n b\u00e1rbara\u00bb. William elogia a David por su piedad, haciendo notar que, entre otras actividades santorales, \u00abcon frecuencia limpiaba los pies de los pobres\u00bb. Otra de las personas que elogiaron a David fue su primer cortesano Ailred de Rievaulx, quien se hizo eco de las afirmaciones de Newburgh y elogi\u00f3 a David por su justicia, as\u00ed como por su piedad, comentando que el mandato de David sobre los escoceses signific\u00f3 que \u00abtoda la barbaridad de aquella naci\u00f3n se suavizara... como si olvidando su fiereza natural, hayan subordinado sus cuellos a las leyes que la caballerosidad real hab\u00eda dictado\u00bb.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 alab\u00f3 Ailred de Rievaulx a David I?", "output": "por su justicia, as\u00ed como por su piedad", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El Mes\u00edas, HWV 56[a]\u200b (en ingl\u00e9s, Messiah),[b]\u200b es un oratorio en ingl\u00e9s compuesto por Georg Friedrich H\u00e4ndel en 1741, con un texto b\u00edblico recopilado por Charles Jennens de la Biblia del rey Jacobo y de la Biblia Coverdale, la versi\u00f3n de los Salmos incluida en el Libro de Oraci\u00f3n Com\u00fan. Su estreno fue en Dubl\u00edn el 13 de abril de 1742 y se represent\u00f3 casi un a\u00f1o despu\u00e9s en Londres. Despu\u00e9s de una acogida de p\u00fablico inicial modesta, el oratorio gan\u00f3 popularidad y finalmente se convirti\u00f3 en una de las obras corales m\u00e1s conocidas e interpretadas con mayor frecuencia en la m\u00fasica occidental.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es la relevancia hist\u00f3rica de El Mes\u00edas de H\u00e4ndel?", "output": "se convirti\u00f3 en una de las obras corales m\u00e1s conocidas e interpretadas con mayor frecuencia en la m\u00fasica occidental", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Cucharada a cucharada, el chaval asimila el consom\u00e9 o sopicaldo del d\u00eda junto a una parad\u00f3jica educaci\u00f3n familiar. El pater familias se est\u00e1 desahogando contra compa\u00f1eros y vecinos, emigrantes y minor\u00edas, contra \"esos\", que son culpables de \"todo\". Es la hora del caldo de frustraciones y odios que el peque\u00f1o aprende en familia, acorde eso s\u00ed, con el grupo social al que pertenece. Hay lavados de cerebro con humildes sopas de sobre y otros servidos con ricos caldos de pollastre amb galets. Despu\u00e9s, en los barrios marginales se les llamar\u00e1 muchachos conflictivos; en los de clase media, chicos dif\u00edciles y en las partes altas de las ciudades ser\u00e1n neonazis que destrozan la cabeza a un inmigrante o un mendigo utilizando un esnob bate de b\u00e9isbol.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 come el hijo mientras el padre habla?", "output": "el consom\u00e9 o sopicaldo del d\u00eda", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Composici\u00f3n \nAries se compone de diez pistas, seis de las cuales son baladas con \u00abtemas rom\u00e1nticos\u00bb. El resto del \u00e1lbum consta de cuatro dance que el editor Ramiro Burr de San Antonio Express-News describe como \u00abritmo pop\u00bb e influencias de R&B, y los compar\u00f3 con las grabaciones anteriores de Luis Miguel antes de Romance. El cantante dijo que la mezcla de baladas y m\u00fasica de ritmo r\u00e1pido se hizo para \u00abmantener una l\u00ednea musical estable\u00bb porque no quer\u00eda que su m\u00fasica fuera irreconocible. Las canciones de dance \u00abSuave\u00bb, \u00abDame tu amor\u00bb y \u00abQue nivel de mujer\u00bb son \u00abtemas alegres, cargados de vientos, y de actitud\u00bb, mientras que \u00abLuz verde\u00bb incorpora hip hop latino y R&B. \u00abSuave\u00bb presenta un solo de saxof\u00f3n del m\u00fasico estadounidense Kirk Whalum y \u00abQue nivel de mujer\u00bb es una adaptaci\u00f3n en espa\u00f1ol de \u00abAttitude Dance\u00bb de la banda estadounidense Tower of Power. Los miembros del grupo ayudaron con la secci\u00f3n de vientos en la canci\u00f3n, que fue dirigida por uno de sus miembros principales, Emilio Castillo. El artista dijo que incluy\u00f3 el tema de la banda en el \u00e1lbum debido a su afici\u00f3n por el R&B de la d\u00e9cada de 1970, citando al grupo como una de sus influencias musicales.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan ejemplos de canciones alegres en este \u00e1lbum?", "output": "\u00abSuave\u00bb, \u00abDame tu amor\u00bb y \u00abQue nivel de mujer\u00bb", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 3 de septiembre de 2009 El gobierno de Estados Unidos suspender\u00e1 casi todo tipo de ayuda a Honduras \"como resultado del golpe de estado que ocurri\u00f3 el 28 de junio\", dice un comunicado del Departamento de Estado. Desde que Manuel Zelaya fue sacado del pa\u00eds por fuerzas militares por intentar poner a votaci\u00f3n un cambio en la constituci\u00f3n hondure\u00f1a que le permitir\u00eda continuar su presidencia m\u00e1s all\u00e1 del t\u00e9rmino para el que fue elegido, Estados Unidos ha apoyado su restauraci\u00f3n como el \"presidente democr\u00e1ticamente electo de Honduras\", como lo dijo el presidente Barack Obama durante un discurso poco despu\u00e9s del derrocamiento. El gobierno de Estados Unidos tambi\u00e9n suspendi\u00f3 unos 18 millones de d\u00f3lares en ayuda a Honduras y cancel\u00f3 visas diplom\u00e1ticas de integrantes del gobierno de facto, pero hasta ahora no hab\u00eda hecho una declaraci\u00f3n oficial de que la destituci\u00f3n de Zelaya fue un golpe de Estado. Hace ya semanas que el derrocado presidente de Honduras Manuel Zelaya ven\u00eda diciendo que EE.UU. deber\u00eda de poner m\u00e1s presi\u00f3n en el gobierno de facto de Honduras para que le permitieran regresar a su pa\u00eds y as\u00ed volviera a Honduras \"realmente la paz y la tranquilidad\". De acuerdo al comunicado, la Secretaria de Estado, Hillary Clinton, tom\u00f3 la decisi\u00f3n porque reconoci\u00f3 la necesidad de medidas fuertes en vista de que el gobierno de facto se ha resistido a aceptar el llamado \"Acuerdo de San Jos\u00e9\", el cual requerir\u00eda que Zelaya regresara a hacerse cargo de la presidencia de Honduras. El Congreso hondure\u00f1o nombr\u00f3 a Roberto Micheletti como presidente interino, pero la comunidad internacional no reconoci\u00f3 a este gobierno de facto. En julio, ambos Micheletti y Zelaya acordaron reunirse con el presidente de Costa Rica, Oscar Arias, quien actuar\u00eda como mediador, para resolver la crisis pol\u00edtica de Honduras, pero dos intentos de reunir a los dos l\u00edderse hondure\u00f1os no tuvieron \u00e9xito. La semana pasada, una delegaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos viaj\u00f3 a Honduras y se reuni\u00f3 con Micheletti para instarlo a que aceptara el acuerdo mediado por Costa Rica. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 ha admitido oficialmente la Casa Blanca?", "output": "que la destituci\u00f3n de Zelaya fue un golpe de Estado", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Zona habitable \nLa zona habitable en torno a las enanas amarillas var\u00eda en funci\u00f3n de su tama\u00f1o y luminosidad, aunque el conf\u00edn interno suele estar a 0,84 UA y el externo a 1,67 en una enana de clase G2V como el Sol. En una enana clase G5V \u2014m\u00e1s peque\u00f1a\u2014 de 0,95 R\u2609 la zona habitable se corresponder\u00eda con la regi\u00f3n ubicada entre las 0,8 y las 1,58 UA respecto a la estrella, mientras que en una de tipo G0V \u2014m\u00e1s grande\u2014 se situar\u00eda a una distancia de entre 1 y 2 UA del cuerpo estelar. En \u00f3rbitas menores al conf\u00edn interno de la zona habitable se desencadenar\u00eda un proceso de evaporaci\u00f3n del agua, separaci\u00f3n del hidr\u00f3geno por fot\u00f3lisis y p\u00e9rdida del hidr\u00f3geno al espacio por escape hidrodin\u00e1mico. M\u00e1s all\u00e1 del l\u00edmite externo de la zona habitable, las temperaturas ser\u00edan lo bastante bajas como para permitir la condensaci\u00f3n del CO2, que supondr\u00eda un aumento del albedo y una reducci\u00f3n retroalimentativa del efecto invernadero hasta provocar una glaciaci\u00f3n global permanente.\nQUESTION: \u00bfEntre qu\u00e9 regi\u00f3n est\u00e1 la zona habitable en una enana clase G5V?", "output": "entre las 0,8 y las 1,58 UA respecto a la estrella", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 16 de febrero de 2010 El canal deportivo Fox Sports decidi\u00f3 que el relator (narrador) argentino Mariano Closs y el comentarista Fernando Niembro, del mismo pa\u00eds, dejen de transmitir partidos de equipos de Chile por falta de neutralidad. La emisora, que transmite las copas Libertadores y Sudamericana para Hispanoam\u00e9rica, eligi\u00f3 en su lugar al chileno Luis Omar Tapia y al argentino Eduardo Biscayart. Fox Sports hab\u00eda recibido varias cartas de televidentes chilenos acusando a la dupla rioplatense de no hacer comentarios neutrales. La decisi\u00f3n fue tomada luego del partido entre la Universidad Cat\u00f3lica de Chile y el argentino Col\u00f3n de Santa Fe, en el que la Cat\u00f3lica gan\u00f3 por penales en la primera ronda de la Copa Libertadores. \"Estoy muy contento de poder relatar los partidos de los tres equipos grandes de Chile\", coment\u00f3 Tapia. Sobre Mariano Closs, el relator chileno coment\u00f3: \"Mariano es muy localista en sus comentarios y eso finalmente le pes\u00f3\". Sobre Niembro, Tapia fue m\u00e1s tajante: \"A m\u00ed no me va a meter el dedo en la boca, yo lo vi, fue excesivamente parcial. Cuando Col\u00f3n iba ganando todo funcionaba perfecto, pero cuando la UC (Universidad Cat\u00f3lica) hizo lo suyo, era culpa del \u00e1rbitro. Y continu\u00f3: \"Lo que m\u00e1s me dio verg\u00fcenza fue que una vez terminado el partido, Fernando se acerc\u00f3 al \u00abFantasma\u00bb (Marco Antonio Figueroa, el entrenador de la UC) para felicitarlo. Fue algo incre\u00edble, despu\u00e9s de todo lo que los hab\u00eda basureado\". Tapia y Biscayart hab\u00edan trabajado juntos en ESPN Latinoam\u00e9rica, en la transmisi\u00f3n de la UEFA Champions League y la Copa UEFA. Adem\u00e1s, relatan por Fox Sports las mismas copas europeas para M\u00e9xico y el norte de Am\u00e9rica Latina. Los relatos de la dupla Tapia-Biscayart tambi\u00e9n se ver\u00e1n en la Argentina. En Sudam\u00e9rica, la transmisi\u00f3n de Fox Sports est\u00e1 tercerizada a la empresa argentina Torneos y Competencias (TyC) que, junto con la brasile\u00f1a Traffic, es due\u00f1a de los derechos de las dos copas continentales. En el cono norte de Latinoam\u00e9rica, la se\u00f1al de Fox Sports se transmite desde M\u00e9xico.\nQUESTION: \u00bfA qui\u00e9nes han designado para sustituir a los comentaristas retirados?", "output": "al chileno Luis Omar Tapia y al argentino Eduardo Biscayart", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Hinchada \nLa hinchada de Pe\u00f1arol se caracteriza por ser numerosa. La barra brava del club es conocida como Barra \u00c1msterdam o La Caterva. La pasionalidad de la hinchada genera que est\u00e9 involucrada en numerosos hechos de violencia, tanto frente a grupos similares de otros clubes, como a la polic\u00eda de Uruguay. Los incidentes provocados por este grupo de fan\u00e1ticos le han costado a Pe\u00f1arol la p\u00e9rdida de 31 puntos desde 1994, que entre otras cosas le signific\u00f3 al club la p\u00e9rdida de tres campeonatos (Apertura 1994, Clausura 1997 y Clausura 2002), adem\u00e1s de obligarlo a jugar un encuentro de desempate con Liverpool por el Apertura 1995 que finalmente Pe\u00f1arol gan\u00f3. A su vez, le gener\u00f3 el r\u00e9cord negativo de finalizar un torneo Clausura en la \u00faltima posici\u00f3n, y en la Tabla Anual culminar en la pen\u00faltima colocaci\u00f3n, \u00fanicamente superando al \u00faltimo por diferencia de goles, durante la temporada 2005-06.\nQUESTION: \u00bfA qui\u00e9n se dirigen las agresiones de los fans del Club Atl\u00e9tico Pe\u00f1arol?", "output": "a grupos similares de otros clubes, como a la polic\u00eda de Uruguay", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Escudo \nEl escudo del Club de Gimnasia y Esgrima La Plata est\u00e1 compuesto por una corona en cuya parte superior se destaca un yelmo con cimero y en el centro, sobre esmalte y con los colores del club (blanco y azul marino), va en relieve el monograma del mismo. En los cantones superiores, a manera de guardia surgen las empu\u00f1aduras de un sable y un florete, asomando las puntas en la parte inferior del escudo. A los costados del centro se extiende el yelmo, por cada lado, una rama de laureles.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 se puede ver en las esquinas superiores?", "output": "las empu\u00f1aduras de un sable y un florete", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Grabaci\u00f3n \nLa prensa musical de la \u00e9poca especul\u00f3 sobre una posible disoluci\u00f3n de The Cure y con que Robert Smith planease publicar un disco en solitario. Tales rumores resultaron falsos ya que, durante 1988, Smith se encontraba trabajando en su piso al oeste de Londres en material para un nuevo disco, de t\u00edtulo a\u00fan desconocido. Durante a\u00f1os, numerosos productores cinematogr\u00e1ficos enviaron cortes de v\u00eddeos de sus pel\u00edculas a Smith, con la esperanza de que les compusiera la m\u00fasica. El cantante cont\u00f3 que aquellos fragmentos variados le inspiraron para componer las letras m\u00e1s \u00abcinem\u00e1ticas\u00bb que hab\u00eda compuesto hasta entonces.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde escribi\u00f3 Robert Smith su nuevo \u00e1lbum en 1988?", "output": "en su piso al oeste de Londres", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Brote de gripe A (H1N1) de 2009 \nLa gripe A (H1N1), fue una pandemia causada por una variante del Influenzavirus A (subtipo H1N1), que surgi\u00f3 en el a\u00f1o 2009 descubierta por los doctores Torres y Puccio Ponte en la Universidad de Miami. Las denominaciones gripe A y gripe A (H1N1), usadas por numerosos medios de comunicaci\u00f3n, pueden dar lugar a confusiones, ya que ha habido otras pandemias de gripe A (H1N1) en \u00e9pocas pasadas. Por esta raz\u00f3n, este virus fue conocido oficialmente por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud como Virus H1N1/09 Pand\u00e9mico, haciendo referencia al a\u00f1o de su aparici\u00f3n. Esta nueva cepa viral es conocida como gripe porcina (nombre dado inicialmente), gripe norteamericana (propuesto por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud Animal) y nueva gripe (propuesto por la Uni\u00f3n Europea), nombres que han sido objeto de diversas controversias. El 30 de abril de 2009 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) decidi\u00f3 denominarla gripe A (H1N1). Esta es una descripci\u00f3n del virus: la letra A designa la familia de los virus de la gripe humana y de la de algunos animales como cerdos y aves, y las letras H y N (Hemaglutininas y Neuraminidases) corresponden a las prote\u00ednas de la superficie del virus que lo caracterizan.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se le da el nombre de gripe A (H1N1) a esta enfermedad?", "output": "la letra A designa la familia de los virus de la gripe humana y de la de algunos animales como cerdos y aves, y las letras H y N (Hemaglutininas y Neuraminidases) corresponden a las prote\u00ednas de la superficie del virus que lo caracterizan", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 25 de septiembre de 2007 El Presidente de Argentina, N\u00e9stor Kirchner, reclam\u00f3 ante la Asamblea General de las Naciones Unidas una \"colaboraci\u00f3n eficaz\" por parte de Ir\u00e1n a fin de esclarecer el caso AMIA. Kirchner expres\u00f3 su profundo rechazo sobre el terrorismo internacional, asegurando que \"se debe prevenir y eliminar este flagelo\", y reclam\u00f3 que \"Ir\u00e1n acepte y respete la jurisdicci\u00f3n de la justicia argentina y que colabore con los jueces argentinos para que pueda avanzar en la investigaci\u00f3n [del ataque a AMIA]\". El atentado a la AMIA ocurri\u00f3 el 18 de julio de 1994 y dej\u00f3 85 muertos y 300 heridos. \"Ir\u00e1n no ha brindado toda la colaboraci\u00f3n requerida por la Justicia para el esclarecimiento del atentado\", acus\u00f3 el Presidente. \u2014 N\u00e9stor Kirchner, Presidente de Argentina Diciendo que \"nuestro \u00fanico objetivo es el esclarecimiento de los hechos y el juzgamiento de los responsables\", el mandatario adem\u00e1s pidi\u00f3 ante la Asamblea Generla una intervenci\u00f3n en Teher\u00e1n a fin de capturar a los funcionarios sospechados. Kirchner adem\u00e1s hizo hincapi\u00e9 en su compromiso a capturar a los responsables de tanto los culpables del atentando a la AMIA como del ataque a la Embajada de Israel, perpetrado en marzo del 1992, cerrando: \"Las 102 v\u00edctimas que dejaron los ataques nos imponen el mandato moral de perseguir, encontrar y condenar a los culpables\". El Presidente adem\u00e1s habl\u00f3 de las Islas Malvinas (Falkland Islands) y expres\u00f3 su repudio ante lo que llam\u00f3 la \"usurpaci\u00f3n\" de las islas por parte del Reino Unido y sobre la intenci\u00f3n de Gran Breta\u00f1a de \"ampliar los l\u00edmites\", agregando que el gobierno argentino \"no tolerar\u00e1 esa iniciativa\". Kirchner declar\u00f3 que \"rechaza la reciente intenci\u00f3n, del Reino Unido de ampliar los l\u00edmites de la plataforma del mar\" de las Malvinas. \"Es hora ya, que el Reino Unido asuma con responsabilidad, el anacronismo de mantener la ocupaci\u00f3n de territorios pertenecientes a otro Estado con objetivo colonial\".\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 pretende Reino Unido?", "output": "ampliar los l\u00edmites de la plataforma del mar\" de las Malvinas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Seguridad \nDesde el a\u00f1o 1971 el gobierno provincial realiza el Operativo Sol, en el que miles de polic\u00edas custodian las rutas y las diferentes localidades tur\u00edsticas de la costa atl\u00e1ntica durante la temporada veraniega. Estos operativos se realizan en la temporada estival, entre la \u00faltima semana de diciembre y principio de marzo, ya que en este per\u00edodo se incrementa significativamente el caudal vehicular. El objetivo de la presencia policial en las rutas es la seguridad vial y la prevenci\u00f3n de accidentes. La mayor\u00eda de los agentes pertenecen a otras zonas de la provincia.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 el Operativo Sol se lleva a cabo en verano?", "output": "en este per\u00edodo se incrementa significativamente el caudal vehicular", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El Barroco fue un per\u00edodo de la historia en la cultura occidental originado por una nueva forma de concebir el arte (el \u00abestilo barroco\u00bb) y que, partiendo desde diferentes contextos hist\u00f3rico-culturales, produjo obras en numerosos campos art\u00edsticos: literatura, arquitectura, escultura, pintura, m\u00fasica, \u00f3pera, danza, teatro, etc. Se manifest\u00f3 principalmente en la Europa occidental, aunque debido al colonialismo tambi\u00e9n se dio en numerosas colonias de las potencias europeas, principalmente en Latinoam\u00e9rica. Cronol\u00f3gicamente, abarc\u00f3 todo el siglo XVII y principios del XVIII, con mayor o menor prolongaci\u00f3n en el tiempo dependiendo de cada pa\u00eds. Se suele situar entre el Manierismo y el Rococ\u00f3, en una \u00e9poca caracterizada por fuertes disputas religiosas entre pa\u00edses cat\u00f3licos y protestantes, as\u00ed como marcadas diferencias pol\u00edticas entre los Estados absolutistas y los parlamentarios, donde una incipiente burgues\u00eda empezaba a poner los cimientos del capitalismo.\u200b\nQUESTION: \u00bfEntre qu\u00e9 dos estilos art\u00edsticos se clasifica al Barroco?", "output": "entre el Manierismo y el Rococ\u00f3", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 4 de diciembre de 2017 El conteo de los votos de las elecciones realizadas en Honduras el pasado domingo 26 de noviembre dio la victorial al actual mandatario Juan Orlando Hern\u00e1ndez y candidato del gobernante Partido Nacional. La victoria, sin embargo, ha sido con una diferencia de apenas el 1.59%, es decir, 52 mil 347 votos. Suficientes para superar a Salvador Nasralla, postulado por la Alianza de Oposici\u00f3n a la Dictadura. A las 05:30 horas de este lunes (4 de diciembre), Orlando Hern\u00e1ndez lleg\u00f3 a los 1 411 517 votos (42.98%), frente a los 1 359 170 (41.39%) del opositor Nasralla. Fue a las 05:00 horas de este lunes (4 de diciembre) cuando finaliz\u00f3 el conteo definitivo de 1006 mesas electorales a\u00fan pendientes. La oposici\u00f3n asegura que se trata de un fraude y suman siete muertos en manifestaciones de simpatizantes de Nasralla. \"Gracias a todos los que han estado pendientes y participando en el proceso de escrutinio especial, les informamos que hemos concluido el conteo de actas\", inform\u00f3 David Matamoros, presidente del Tribunal Supremo Electoral de Honduras (TSE). El conteo de las 1006 meses se efectu\u00f3 voto por voto sin que estuvieran presentes los observadores del Partido Nacional y la Alianza de Oposici\u00f3n. No obstante, s\u00ed se encontraban observadores de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) y la Uni\u00f3n Europea. Las protestas contra el presunto fraude han derivado en saqueos y enfrentamientos con las fuerzas de seguridad. En respuesta, las autoridades decretaron un estado de excepci\u00f3n, traducido en un toque de queda implementado entre las 18:00 y las 06:00 horas, vigente por diez d\u00edas. Las manifestaciones se realizaron en las ciudades principales de Honduras, convocadas por el jefe de campa\u00f1a de la alianza opositora, el expresidente Manuel Zelaya, depuesto en 2009. Orlando Hern\u00e1ndez podr\u00e1, con estos resultados, cumplir un segundo mandato presidencial, pese a que la carta magna hondure\u00f1a lo proh\u00edbe. Su reelecci\u00f3n, sin embargo, fue posible gracias a un fallo de la Corte Suprema de Justicia, que acept\u00f3 en 2015 dos recursos del partido gobernante para modificar la situaci\u00f3n. Nasralla lleg\u00f3 a declararse ganador unas horas despu\u00e9s de los comicios, con 57% de las mesas escrutadas. El presidente, por su parte, compareci\u00f3 en dos ocasiones para hacer lo propio. Ocho horas despu\u00e9s del cierre de las casillas, el TSE dio temporalmente la victoria parcial al opositor frente al presidente. Pero a medida que avanzaban los d\u00edas, la diferencia entre ambos se acortaba hasta revertirse este mi\u00e9rcoles. El aumento de los votos del candidato oficial coincidi\u00f3 con una ca\u00edda en el sistema del conteo durante cuatro horas. Aunque los dos firmaron un documento de la OEA en el que se compromet\u00edan a respetar los resultados, Nasralla adelant\u00f3 que no reconocer\u00eda los resultados y afirm\u00f3 que el pacto carec\u00eda de validez.\nQUESTION: \u00bfCon qu\u00e9 margen se ha impuesto Orlando Hern\u00e1ndez a su principal adversario?", "output": "con una diferencia de apenas el 1.59%", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Los m\u00e1s destacados luthiers (constructores de violines) del mundo se dan cita desde ayer en Valencia para rendir tributo a los instrumentos de cuerda. Con este motivo, el Palau de la M\u00fasica de la ciudad ha organizado una exposici\u00f3n in\u00e9dita, La Edad de Oro de la Cuerda, que presenta aut\u00e9nticas joyas de este tipo de instrumentos, por las que el mejor de los int\u00e9rpretes perder\u00eda la cabeza. S\u00f3lo las 10 piezas m\u00e1s relevantes de la muestra tienen un valor econ\u00f3mico tasado en 1.800 millones de pesetas. De la amplia gama de instrumentos que se pueden observar en la colecci\u00f3n, destaca un viol\u00edn llamado Ex Von Szerdahely VieuxTemps, de 1736. Su coste estimado es de 450 millones de pesetas y su constructor, Joseph Guarnerius del Ges\u00f9, de Cremona (Italia), est\u00e1 considerado como el Van Gogh de la luthiere. Otra de las piezas m\u00e1s cotizadas de la exposici\u00f3n es un stradivarius conocido como Golden Bell, de 1686. Por \u00e9l suspir\u00f3 Yehudi Menuhin, que elogi\u00f3 su sonoridad. Estos instrumentos han pasado por las manos de virtuosos como Carl Flesch y Arthur Grumiaux.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1nto vale el viol\u00edn de 1736?", "output": "450 millones de pesetas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Gen\u00e9tica de las barreras de aislamiento reproductivo \nEn primer lugar se considerar\u00e1 la gen\u00e9tica del aislamiento de tipo etol\u00f3gico. El aislamiento precopulatorio aparece cuando los genes necesarios para la reproducci\u00f3n sexual de una especie se diferencian de los genes equivalentes de la otra especie, de forma que puestos juntos un macho de la especie A con una hembra de la especie B no son capaces de copular. La gen\u00e9tica de esta barrera reproductiva intenta identificar los genes que gobiernan distintas conductas sexuales en las dos especies. Los machos de Drosophila melanogaster y los de D. simulans dirigen a sus respectivas hembras un cortejo muy elaborado, aunque algo diferente, pero se ha visto que las diferencias entre especies son m\u00e1s de tipo cuantitativo que cualitativo. De hecho los\nmachos simulans son capaces de hibridar con hembras melanogaster. Sin embargo, hay l\u00edneas de esta \u00faltima especie que se cruzan f\u00e1cilmente y otras que apenas lo hacen. Utilizando tal diferencia, se puede valorar el n\u00famero m\u00ednimo de genes implicados en el aislamiento precopulatorio entre las especies melanogaster y simulans y su localizaci\u00f3n cromos\u00f3mica.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 genes identifica la gen\u00e9tica de esta barrera reproductiva?", "output": "los genes que gobiernan distintas conductas sexuales en las dos especies", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Concepto \nWish You Were Here (en espa\u00f1ol: Ojal\u00e1 estuvieras aqu\u00ed) es el segundo \u00e1lbum de Pink Floyd en utilizar una tem\u00e1tica conceptual escrita \u00edntegramente por Waters, y evoca su sentimiento de que la camarader\u00eda que alguna vez se hab\u00eda sentido entre los miembros de la banda, hac\u00eda tiempo que estaba ausente. El \u00e1lbum comienza con una introducci\u00f3n instrumental de ocho minutos y medio, antes de empezar con \u00abShine On You Crazy Diamond\u00bb. \u00c9sta es un tributo al antiguo miembro de la banda Syd Barrett, obligado a abandonar la banda por una crisis nerviosa debida al consumo de drogas que le acarre\u00f3 problemas mentales unos a\u00f1os antes.  Barrett es recordado con frases como \u00abRemember when you were young, you shone like the sun\u00bb (\u00abAcu\u00e9rdate de cuando eras joven, brillabas como el sol\u00bb) y \u00abYou reached for the secret too soon, you cried for the moon\u00bb (\u00abAlcanzaste el secreto demasiado pronto, lloraste por la luna\u00bb).\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 dej\u00f3 Syd Barrett Pink Floyd?", "output": "por una crisis nerviosa debida al consumo de drogas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 25 de julio de 2007 La Comisi\u00f3n Disciplinaria del Consejo General del Poder Judicial (CGPJ), ha expedientado hoy al juez de Primera Estancia, Fernando Ferr\u00edn. debido al uso de \"expresiones inncesarias\" en la sentencia que denegaba la custodia de 2 ni\u00f1as a su madre por ser esta lesbiana. Enrique L\u00f3pez, portavoz del CGPJ, ha afirmado que el juez ha cometido una falta grave al usar \"expresiones innecesarias e improcedentes\". En el auto del juez, compara la homosexualidad con el alcoholismo, la pederastia, la prostituci\u00f3n y la pertenencia a una secta sat\u00e1nica, y aclara que la madre \"deber\u00e1 elegir entre su hijas o su nueva pareja\". Se va a nombrar a un instructor encargado de comprobar si Ferr\u00edn ha cometido realmente una falta grave, en cuyo caso determinar\u00e1 la posible sanci\u00f3n a aplicar. Sin embargo, la Comisi\u00f3n no puede entrar a juzgar el auto dictado ya que este es inapelable y entra dentro de las competencias del magistrado. Aunque si se podr\u00e1 revisar la pieza general correspondiente al divorcio. De momento, Ferr\u00edn podr\u00eda pagar una multa de 3.000 euros si se demuestra que incurri\u00f3 en una falta grave. El abogado de la mujer, Jos\u00e9 Luis Maz\u00f3n, ha pedido que se retire al juez de su cargo porque existen indicios de que el juez Ferr\u00edn tiene \"obsesi\u00f3n y man\u00eda\" hacia las personas homosexuales.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n podr\u00eda ser sancionado por una pol\u00e9mica resoluci\u00f3n judicial?", "output": "juez de Primera Estancia, Fernando Ferr\u00edn", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: M\u00fasica \nSibelius es ampliamente conocido por sus sinfon\u00edas y sus poemas sinf\u00f3nicos, especialmente Finlandia y la Suite Karelia. Su reputaci\u00f3n aument\u00f3 en Finlandia en la d\u00e9cada de 1890 con la sinfon\u00eda coral Kullervo, que, como muchas piezas posteriores se inspir\u00f3 en el poema \u00e9pico Kalevala. Su Primera sinfon\u00eda fue estrenada ante un p\u00fablico entusiasta en 1899 en un momento en que el nacionalismo finland\u00e9s estaba evolucionando. Adem\u00e1s de las otras seis sinfon\u00edas, gan\u00f3 popularidad en su patria y en el extranjero con su nueva m\u00fasica incidental y poemas sinf\u00f3nicos, especialmente En saga, El cisne de Tuonela y Valse triste. Sibelius tambi\u00e9n compuso una serie de obras para viol\u00edn y orquesta, incluyendo un Concierto para viol\u00edn y orquesta, la \u00f3pera Jungfrun i tornet, muchas piezas orquestales cortas, m\u00fasica de c\u00e1mara, obras para piano y viol\u00edn, obras corales y numerosas canciones.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1les son las obras m\u00e1s populares de Sibelius?", "output": "Finlandia y la Suite Karelia", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La lluvia de animales en la cultura \nEsta expresi\u00f3n inglesa, que significa literalmente \u2018llueven perros y gatos\u2019, y es equivalente a la espa\u00f1ola \u00abllover a c\u00e1ntaros\u00bb, es quiz\u00e1s la referencia m\u00e1s conocida del fen\u00f3meno, que encontramos en el lenguaje cotidiano. Esta expresi\u00f3n se encuentra escrita por primera vez en la obra A Complete Collection of Genteel and Ingenious Conversation, de Jonathan Swift, de 1731. Sin embargo, el origen de la expresi\u00f3n es incierto.\nUna especulaci\u00f3n es que se trata de una distorsi\u00f3n del arca\u00edsmo franc\u00e9s catadoupe, que significa \u2018chubasco\u2019, o \u2018cascada\u2019. Otra especulaci\u00f3n dice que en la Edad Media, las fuertes lluvias limpiaban los techos de cad\u00e1veres de perros y gatos, haci\u00e9ndolos caer en las calles.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se puede leer por primera vez la expresi\u00f3n inglesa \"llueven perros y gatos\"?", "output": "A Complete Collection of Genteel and Ingenious Conversation", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Desarrollo \nCamelot Software Planning, junto a un equipo conformado por aproximadamente treinta personas, encabezadas por los hermanos Hiroyuki y Shugo Takahashi, fueron los responsables del desarrollo de Power Tennis. El juego se anunci\u00f3 por primera vez en un ejemplar de la revista japonesa Famitsu, siendo presentado despu\u00e9s en la conferencia E3 de 2004. Previo al lanzamiento, los hermanos Takahashi discutieron los procesos de desarrollo m\u00faltiple en una entrevista con Famitsu. Camelot hab\u00eda estado trabajando en una versi\u00f3n previa de Mario Tennis para la consola Nintendo GameCube, sin embargo paus\u00f3 el proyecto para reiniciarlo desde cero, esta vez usando ideas y tecnolog\u00eda provenientes de Mario Golf: Toadstool Tour, el cual se estaba desarrollando de manera simult\u00e1nea a Power Tennis. Shugo hizo notar que el original hubiera sido m\u00e1s serio y que contendr\u00eda un sistema de juego m\u00e1s profundo, pero con menos trucos tradicionales de Mario. Adem\u00e1s, no se quer\u00eda perfeccionar los gr\u00e1ficos sin antes haber explorado avances para los conceptos y la interactividad, lo cual Hiroyuki mencion\u00f3 que ser\u00eda \"inaceptable para un juego de Mario\". Debido al \u00e9xito de su predecesor, los Takahashi se sintieron presionados para hacer un juego que resultara original y que a primera vista no se pareciera demasiado a su predecesor.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 sintieron los hermanos Takahashi una especial presi\u00f3n a la hora de llevar a cabo este juego?", "output": "Debido al \u00e9xito de su predecesor", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Iztapalapa (n\u00e1huatl  ? (?\u00b7i)) es una de las 16 demarcaciones territoriales de la Ciudad de M\u00e9xico. Posee una superficie algo mayor a 116 km\u00b2 y se localiza en el oriente de la capital mexicana, ocupando la porci\u00f3n sur del vaso del lago de Texcoco. En el censo de poblaci\u00f3n y vivienda realizado por el INEGI en el a\u00f1o 2010 registr\u00f3 una poblaci\u00f3n de 1 815 786 habitantes;\u200b con esto es la demarcaci\u00f3n m\u00e1s poblada de todo el pa\u00eds.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 es Iztapalapa dentro de la Ciudad de M\u00e9xico?", "output": "una de las 16 demarcaciones territoriales", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La historia de la Puerta del Sol representa una parte esencial de la memoria de la Villa de Madrid (capital de Espa\u00f1a), no solo por ser la Puerta del Sol un punto de frecuente paso, sino por constituir el \u00abcentro de gravedad\u00bb del urbanismo madrile\u00f1o. La plaza ha ido adquiriendo su car\u00e1cter de lugar de importancia hist\u00f3rica desde sus inciertos inicios como calle Ancha e impersonal en el siglo XVI,\u200b hasta las descripciones de los primeros viajeros rom\u00e1nticos, las recepciones de reyes, las rebeliones populares, manifestaciones, etc. Ha sido el escenario de los acontecimientos principales de la vida de la ciudad, desde la lucha contra los invasores franceses en 1808 hasta la proclamaci\u00f3n de la Segunda Rep\u00fablica en 1931, conservando adem\u00e1s su lugar como protagonista de la costumbre de servirse las doce uvas en A\u00f1o Nuevo, al son de las campanadas tocadas por el reloj de Correos.\u200b En la actualidad es un nudo de comunicaciones, punto de reuni\u00f3n, de citas, lugar de celebraciones y comienzo de manifestaciones en la Capital.\nQUESTION: \u00bfDe qu\u00e9 eventos hist\u00f3ricos ha sido testigo la Puerta del Sol?", "output": "desde la lucha contra los invasores franceses en 1808 hasta la proclamaci\u00f3n de la Segunda Rep\u00fablica en 1931", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Debate sobre los bombardeos \nLa importancia de los bombardeos en la rendici\u00f3n de Jap\u00f3n, as\u00ed como la justificaci\u00f3n \u00e9tica de Estados Unidos, han sido tema de debates entre acad\u00e9micos y p\u00fablico en general durante d\u00e9cadas. J. Samuel Walker escribi\u00f3 en abril de 2005 un resumen de la historiograf\u00eda reciente sobre el tema: \u00abParece que la controversia sobre el uso de la bomba a\u00fan contin\u00faa\u00bb. Walker hace notar que \u00abel aspecto fundamental que ha dividido a los acad\u00e9micos por casi cuatro d\u00e9cadas radica en que si fue necesario usar la bomba para obtener la victoria en la guerra en el Pac\u00edfico en t\u00e9rminos satisfactorios para Estados Unidos\u00bb.\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 fueron importantes los bombardeos?", "output": "en la rendici\u00f3n de Jap\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Cultura \nEstados Unidos es una naci\u00f3n multicultural, hogar de una amplia variedad de grupos \u00e9tnicos, tradiciones y valores. Aparte de las ahora peque\u00f1as poblaciones de nativos americanos y hawaianos, casi todos los estadounidenses o sus antepasados emigraron durante los \u00faltimos cinco siglos. La cultura com\u00fan para la mayor\u00eda de los estadounidenses es una cultura occidental, que en gran parte proviene de las tradiciones de los inmigrantes europeos con influencias de muchas otras fuentes, tales como las tradiciones tra\u00eddas por los esclavos de \u00c1frica. Recientemente, los inmigrantes de Asia y Latinoam\u00e9rica han a\u00f1adido m\u00e1s elementos a esta mezcla cultural que ha sido descrita como \u00abun crisol de razas homogeneizados y en una ensaladera heterog\u00e9nea\u00bb, en donde los inmigrantes y sus descendientes retienen, comparten y absorben varias caracter\u00edsticas culturales distintivas.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1les son los pueblos nativos de EE. UU.?", "output": "nativos americanos y hawaianos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 6 de julio de 2012 El FBI dejar\u00e1 aproximadamente a 277 mil personas sin acceso a Internet en todo el Mundo este 9 de julio. Esta medida ser\u00e1 tomada para que los usuarios eliminen de sus computadoras un virus inform\u00e1tico que podr\u00eda haber tomado el control de sus ordenadores hace m\u00e1s de un a\u00f1o. Los proveedores de Internet han emitido esta alerta mediante las redes sociales y piden a sus usuarios reportar cualquier actividad inusual en su computador, tal como una navegaci\u00f3n m\u00e1s lenta y el haber desactivado el antivirus, aumentando la vulnerabilidad. El FBI contrat\u00f3 a una empresa privada que, con dos servidores desconectar\u00e1 de la red mundial a los computadores que est\u00e9n infectados con el virus a partir de las 12:01 am del 9 de julio. La Oficina Federal de Investigaci\u00f3n estima que 570 mil computadoras fueron infectadas en alg\u00fan momento, de las cuales, 227 mil lo siguen a\u00fan. Finalmente, el FBI afirma que la mayor\u00eda de los proveedores de Internet mundiales tienen conocimiento del tema y est\u00e1n preparados para ayudar a los usuarios afectados por la suspensi\u00f3n del servicio a librarse del virus. Adem\u00e1s, el FBI cre\u00f3 una p\u00e1gina que ayuda a los usuarios saber si est\u00e1n infectados por el virus y recomendaciones de como eliminarlo.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo ser\u00e1n desconectados los ordenadores afectados?", "output": "a partir de las 12:01 am del 9 de julio", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 31 de agosto de 2011 Un juez determin\u00f3 que Mar\u00eda de Jes\u00fas Bravo y Gilberto Mart\u00ednez recibieran auto de formal prisi\u00f3n luego de considerar que presuntamente cometieron sabotaje y terrorismo. Ambos usuarios de las redes sociales Facebook y Twitter son acusados por la fiscal\u00eda del estado mexicano de Veracruz de causar psicosis colectiva y de terrorismo al difundir mediante sus cuentas informaci\u00f3n sobre presuntos ataques y secuestros por parte del crimen organizado a ni\u00f1os y ni\u00f1as en escuelas del puerto de Veracruz. La organizaci\u00f3n Amnist\u00eda Internacional defini\u00f3 como \"injusto\" y \"preocupante\" el proceso. La fiscal\u00eda de Veracruz mediante la polic\u00eda cibern\u00e9tica, determin\u00f3 que ambos usuarios difundieron rumores el pasado 25 de agosto de ataques y secuestros a escuelas porte\u00f1as, lo que gener\u00f3 que muchos padres de familia fueran por sus hijos desesperadamente a las escuelas, y que las l\u00edneas telef\u00f3nicas se saturaran. Tales ataques nunca ocurrieron. En respuesta, el gobernador del estado, Javier Duarte, orden\u00f3 la investigaci\u00f3n que arroj\u00f3 a 17 primeros responsables y d\u00edas despu\u00e9s, la detenci\u00f3n de Bravo y Mart\u00ednez, quienes permanecen detenidos en el penal de Pacho Viejo. Mar\u00eda de Jes\u00fas Bravo, mediante una carta a los medios, acus\u00f3 a las autoridades policiacas mexicanas de coacci\u00f3n al dar su declaraci\u00f3n ministerial, en tanto sus defensores solicitar\u00e1n un recurso de amparo para obtener su libertad, ya que consideran fue violado su derecho a la libertad de expresi\u00f3n. La organizaci\u00f3n Art\u00edculo 19 consider\u00f3 que el gobierno de Veracruz est\u00e1 restringiendo la libertad de expresi\u00f3n. Amnist\u00eda Internacional, por su parte, denunci\u00f3 que los detenidos fueron presionados para declararse culpables en sus declaraciones, y que fueron incomunicados durante 60 horas. La organizaci\u00f3n defensora de los derechos humanos se\u00f1al\u00f3 que si bien las publicaciones de ambas personas fueron irresponsables, \"la detenci\u00f3n y acusaciones a Mar\u00eda de Jes\u00fas Bravo y Gilberto Mart\u00ednez Vera por cargos de terrorismo y sabotaje son injustos y violan su derecho a la justicia y la libertad de expresi\u00f3n\", se lee en un comunicado. El auto de formal prisi\u00f3n es un recurso jur\u00eddico de las leyes mexicanas que indica que hay indicios por parte del juez para no liberar a un detenido pasado un plazo de 48 horas despu\u00e9s de su arresto. Seg\u00fan las leyes del estado, los acusados de ser declarados culpables, podr\u00edan recibir una pena de 3 a 30 a\u00f1os de prisi\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es el castigo que podr\u00edan imponer a los detenidos por los cargos?", "output": "pena de 3 a 30 a\u00f1os de prisi\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Con el t\u00e9rmino literatura espa\u00f1ola del Realismo se engloban las obras pertenecientes a un movimiento literario que forma parte del Realismo, un movimiento cultural que se impuls\u00f3 en Europa a mediados del siglo XIX al mermar las tendencias del movimiento rom\u00e1ntico. Es una corriente procedente de Francia que, hacia 1850, desarroll\u00f3 g\u00e9rmenes ya existentes en el Romanticismo, sobre todo el costumbrismo. Las ideas rom\u00e1nticas se ir\u00edan disolviendo poco a poco y se empezaba a reaccionar contra \"el arte por el arte\" que proclamaba la independencia o autonom\u00eda de la obra de la realidad; la mirada de algunos estaba cansada de lo imaginativo y pintoresco, y pretendi\u00f3 observar objetivamente a las personas, sociedad y acciones contempor\u00e1neas. Su objetivo era presentar un retrato de la sociedad. Los principales precursores fueron Honor\u00e9 de Balzac (1799-1850) que, con obras como La Comedia Humana, impuso en la novela un fin moral y social. Asimismo, Stendhal (1783-1842) atac\u00f3 los t\u00f3picos sentimentalizantes del romanticismo y su preferencia por los personajes heroicos y exaltados a trav\u00e9s de sus novelas Rojo y negro y La cartuja de Parma, en las cuales \"La novela es un espejo que ponemos en el camino\", frase que recuerda, por cierto, a la de Cervantes sobre la comedia, de la que dijo que \u201cnos pone un espejo a cada paso delante, donde se ven al vivo las acciones de la vida humana\". Esta finalidad, haci\u00e9ndose casi exclusiva, muy pronto condujo, en algunos autores, al Naturalismo.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 se pretend\u00eda conseguir con las obras del Realismo?", "output": "presentar un retrato de la sociedad", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Trayectoria como entrenador \nA pesar de sus buenos n\u00fameros hasta la lesi\u00f3n, fue como entrenador cuando logr\u00f3 los \u00e9xitos que le hicieron m\u00e1s famoso. Comenz\u00f3 en los banquillos en el f\u00fatbol base en la temporada de su retiro pero en la siguiente ya dirigi\u00f3 a un equipo de la cuarta divisi\u00f3n inglesa en 1965. Hasta 1993, a\u00f1o de su retiro, destacan sus etapas en el Derby County y en el Nottingham Forest, en las que, tomando el equipo en la Segunda Divisi\u00f3n, consigui\u00f3 llegar a ganar sendas ligas inglesas y, en el caso de los de The City Ground, dos veces el m\u00e1ximo trofeo continental, la Copa de Europa.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde inici\u00f3 su carrera como entrenador?", "output": "en el f\u00fatbol base", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Los monasterios en Espa\u00f1a constituyen un rico patrimonio hist\u00f3rico, art\u00edstico y cultural de este pa\u00eds. Son testimonio de su propia historia religiosa y de la historia pol\u00edtico-militar tanto en la Edad Media como en tiempos anteriores, con la llegada y asentamiento de los visigodos. Los monasterios tuvieron un papel importante en la repoblaci\u00f3n llevada a cabo por los distintos reyes y condes cristianos tras el avance de la Reconquista y el consiguiente retroceso de los musulmanes hacia el sur de la pen\u00ednsula.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo fueron los monasterios en Espa\u00f1a importantes en el \u00e1mbito pol\u00edtico-militar?", "output": "tanto en la Edad Media como en tiempos anteriores", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 16 de octubre de 2008 Los precios internacionales del petr\u00f3leo cayeron este jueves. Los inversores contin\u00faan su retracci\u00f3n por temor a una recesi\u00f3n global que podr\u00eda reducir la demanda de las materias primas. La comercializaci\u00f3n del crudo liviano de bajo contenido sulfuroso para noviembre cay\u00f3 por debajo de los 73 d\u00f3lares por barril en la apertura de la Bolsa Mercantil de Nueva York en Singapur. Este es el menor precio en m\u00e1s de un a\u00f1o. En Londres, las operaciones del crudo Brent para noviembre ca\u00edan por debajo de los 70 d\u00f3lares por barril. Los precios del petr\u00f3leo perdieron m\u00e1s de un 50 por ciento de valor desde el r\u00e9cord de 147 d\u00f3lares por barril alcanzado en julio. Se espera que un informe este jueves revele el incremento en los inventarios estadounidenses de crudo y de gasolina, lo que podr\u00eda tambi\u00e9n tener un impacto en los precios. Tambi\u00e9n se espera que en el informe del jueves, la Organizaci\u00f3n de Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP) anuncie un recorte de las estimaciones de la demanda de crudo para el pr\u00f3ximo a\u00f1o. La OPEP produce cerca de un 40 por ciento del petr\u00f3leo del mundo.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1nto descendieron los precios para el crudo Brent para noviembre?", "output": "por debajo de los 70 d\u00f3lares por barril", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Las guerras napole\u00f3nicas, tambi\u00e9n llamadas guerras de la Coalici\u00f3n,\u200b fueron una serie de conflictos b\u00e9licos que tuvieron lugar durante el tiempo en que el emperador Napole\u00f3n I Bonaparte gobern\u00f3 en Francia. Fueron en parte una extensi\u00f3n de los conflictos que estallaron a causa de la Revoluci\u00f3n francesa y continuaron, a instigaci\u00f3n y gracias al financiamiento del Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda, durante todo el Primer Imperio franc\u00e9s. No existe consenso sobre el momento exacto en que comenzaron estas guerras. Hay quienes consideran que comenzaron cuando Napole\u00f3n alcanz\u00f3 el poder en Francia, en noviembre de 1799, sin embargo otras versiones sit\u00faan el periodo b\u00e9lico entre 1799 y 1802 en el contexto de las guerras revolucionarias francesas, y consideran la ruptura de la paz y declaraci\u00f3n de guerra del Reino Unido a Francia en 1803, que sigui\u00f3 al breve periodo de paz del Tratado de Amiens en 1802 como el punto inicial de las llamadas guerras napole\u00f3nicas. Las guerras napole\u00f3nicas, que hoy en d\u00eda se tiende cada vez m\u00e1s a llamar las \u00abGuerras de Coalici\u00f3n\u00bb por haberle sido en realidad impuestas a Napole\u00f3n por los aliados, finalizaron el 20 de noviembre de 1815, tras la derrota final de Napole\u00f3n en la batalla de Waterloo y el Segundo Tratado de Par\u00eds de 1815. En conjunto, el casi continuado per\u00edodo de guerras comprendido entre el 20 de abril de 1792 y hasta el 20 de noviembre de 1815 es llamado con frecuencia La Gran Guerra Francesa (anterior a la Primera Guerra Mundial, llamada simplemente La Gran Guerra).\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es la causa por el que hoy en d\u00eda las guerras napole\u00f3nicas? tienden a llamarse guerras de la Coalici\u00f3n?", "output": "por haberle sido en realidad impuestas a Napole\u00f3n por los aliados", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Efectos en la salud \nEl cerebro es \u00fanico en cuanto a su gran vulnerabilidad a da\u00f1os oxidativos debido a su alta tasa metab\u00f3lica y a niveles elevados de l\u00edpidos poliinsaturados que son el blanco de la peroxidaci\u00f3n de l\u00edpidos. Por lo tanto, los antioxidantes son de uso general en medicina para tratar varias formas de lesiones cerebrales. Los an\u00e1logos de la super\u00f3xido dismutasa, como el tiopentato de sodio y propofol son usados para tratar da\u00f1os por reperfusi\u00f3n y lesi\u00f3n cerebral traum\u00e1tica, mientras que la droga experimental NXY-059 y ebselen son utilizadas en el tratamiento de los accidentes cerebrovasculares. Estos compuestos parecen prevenir el estr\u00e9s oxidativo en neuronas y prevenir la apoptosis y el da\u00f1o neurol\u00f3gico. Los antioxidantes tambi\u00e9n se est\u00e1n investigando como posibles tratamientos para las enfermedades neurodegenerativas tales como la enfermedad de Alzheimer, la enfermedad de Parkinson y la esclerosis lateral amiotr\u00f3fica.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo ayudan al cuerpo humano la droga experimental NXY-059 y ebselen?", "output": "parecen prevenir el estr\u00e9s oxidativo en neuronas y prevenir la apoptosis y el da\u00f1o neurol\u00f3gico", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Antisemitismo, complicidad en el Holocausto y legado \nAl igual que muchos alemanes de la \u00e9poca, Goebbels ten\u00eda tendencias antisemitas desde muy joven, aunque esto no evit\u00f3 que tuviera una relaci\u00f3n amistosa con Else Janke, quien era mitad jud\u00eda, ni provoc\u00f3 problemas con su asesor de tesis doctoral Max Freiherr von Waldberg, tambi\u00e9n descendiente de jud\u00edos. Despu\u00e9s de unirse al NSDAP y conocer a Hitler, su antisemitismo creci\u00f3 y se hizo m\u00e1s radical. Ve\u00eda a los jud\u00edos como una \u00abfuerza destructiva\u00bb con efectos negativos en la sociedad alemana. No obstante, el antisemitismo de Goebbels no era como el de Hitler, predominantemente racista; en su lugar, sus bases eran nacionalistas y anticapitalistas, desarrolladas en sus a\u00f1os con Strasser. Para explicar este punto, el historiador Helmut Heiber dice: \u00abEl antisemitismo de Goebbels no era como el de su F\u00fchrer. [...] Su hostilidad hacia los jud\u00edos fue adquirida cuando se uni\u00f3 al partido y la utiliz\u00f3 como herramienta pol\u00edtica. [...] Su lucha no era metaf\u00edsica como la de Hitler, sino que era m\u00e1s intelectual, [...] contra el demonio pl\u00e1stico de la corrupci\u00f3n jud\u00eda\u00bb. Otro historiador, Christian T. Barth, concluye que el antisemitismo de Goebbels era una \u00abmezcla de elementos pol\u00edticos pragm\u00e1ticos e ideol\u00f3gicos fanatizados\u00bb. Seg\u00fan Goebbels, los jud\u00edos \u2014como \u00abelementos for\u00e1neos\u00bb\u2014 no ten\u00edan mentalidad nacionalista y crey\u00f3 que entregar\u00edan el pa\u00eds a sus enemigos. Tambi\u00e9n los odiaba por su poder monetario: \u00abEl dinero es la fuerza del mal y el jud\u00edo es su sat\u00e9lite\u00bb, pero tambi\u00e9n indic\u00f3 en su diario que encontrar\u00eda resistencia por \u00abgrupos burgueses amigos de los jud\u00edos\u00bb y, por tanto, \u00abla lucha de clases no terminar\u00eda con la simple eliminaci\u00f3n [de los jud\u00edos]\u00bb.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se exacerb\u00f3 el antisemitismo de Goebbels?", "output": "Despu\u00e9s de unirse al NSDAP y conocer a Hitler", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Biograf\u00eda \nSe describe generalmente a Monteverdi como un compositor \u00abitaliano\u00bb, aunque en aquella \u00e9poca el concepto de \u00abItalia\u00bb exist\u00eda solo como una entidad geogr\u00e1fica. Aunque los habitantes de la pen\u00ednsula compart\u00edan mucho en com\u00fan en t\u00e9rminos de historia, cultura e idioma, en t\u00e9rminos pol\u00edticos la gente experiment\u00f3 varias capas de autoridad y jurisdicci\u00f3n, en su mayor\u00eda extranjeras. En primera instancia, estaban sujetos a los gobernantes locales de sus Ciudades-Estado, familias poderosas como los Gonzaga y los M\u00e9dici. Por encima de ellos estaban las potencias imperiales, en el siglo XVI principalmente Espa\u00f1a, y tambi\u00e9n la autoridad de los Habsburgo de Viena, en su papel de emperadores del Sacro Imperio, guardianes de la fe cat\u00f3lica.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se puede definir la existencia de Italia en la \u00e9poca de Monteverdi?", "output": "como una entidad geogr\u00e1fica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 5 de febrero de 2014 A dos d\u00edas para el inicio de los Juegos Ol\u00edmpicos de Sochi 2014, la antorcha ol\u00edmpica lleg\u00f3 a la ciudad de Sochi, \u00faltimo punto del trayecto de aproximadamente 65 000 kil\u00f3metros que la antorcha viaj\u00f3 a trav\u00e9s de Grecia y Rusia, adem\u00e1s de la Estaci\u00f3n Espacial Internacional. Un total de 14 000 personas habr\u00e1n participado en este recorrido, el m\u00e1s largo de la historia de los Juegos Ol\u00edmpicos. Sin embargo, la antorcha lleg\u00f3 al tiempo que diversas manifestaciones se preparan alrededor del mundo contra la ley antihomosexuales de Rusia. Vlad\u00edmir Putin, presidente de la Federaci\u00f3n Rusa, visit\u00f3 este mi\u00e9rcoles las Villas Ol\u00edmpicas, mientras el Comit\u00e9 Organizador de los Juegos se apresura a colocar los detalles finales para la ceremonia de apertura en el reci\u00e9n construido Estadio Ol\u00edmpico Fisht. Alrededor del mundo se han organizado protestas contra la ley antihomosexuales de Rusia, al mismo tiempo que miles de atletas se preparan para competir en los XXII Juegos Ol\u00edmpicos de Invierno. \"El \u00faltimo aldabonazo se ha dado hoy con una serie de concentraciones en todo el mundo\", organizado por la ONG All Out, desde Nueva York a Melbourne pasando por San Petersburgo y Par\u00eds, los manifestadores instan a los patrocinadores de los Juegos a que \"salgan de su silencio sobre las leyes rusas anti-gays\". De acuerdo con El Pa\u00eds, la pol\u00e9mica por la posibilidad del arresto de deportistas o turistas por manifestarse como gais \"no consigui\u00f3 ser acallada ni siquiera por Put\u00edn\", cuando afirm\u00f3 que no habr\u00eda intervenci\u00f3n \"salvo que se molestara a los j\u00f3venes\". En Jerusal\u00e9n, un manifestante cantaba que \"la homofobia es terror\". \u2014 All Out Por su parte, el grupo estadounidense de telecomunicaciones AT&T denunci\u00f3 el d\u00eda de ayer \"esta ley rusa que castiga la propaganda\" homosexual a menores de edad con multas o c\u00e1rcel. \"Estamos contra la ley rusa anti-LGBT\", indic\u00f3 AT&T, sociedad que no patrocina los Juegos, pero que durante mucho tiempo patrocin\u00f3 al Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Estadounidense. A dos d\u00edas de la realizaci\u00f3n de la ceremonia de apertura, Sochi realiza los ensayos finales de la inauguraci\u00f3n. Pese al \"hermetismo ruso se filtraron algunas im\u00e1genes\" de la ceremonia que tendr\u00e1 lugar el pr\u00f3ximo viernes 7 de febrero a las 20:14 horas (UTC+04:00) en el estadio Fisht. Seg\u00fan EFE, \"uno de los protagonistas ser\u00e1 un delf\u00edn\", que se agarrar\u00e1 uno de los \u00faltimos relevistas para cubrir la distancia de una gigantesca piscina. Adem\u00e1s, los rusos no dar\u00e1n la espalda a la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, pues se mostrar\u00e1n im\u00e1genes de la hoz y el martillo, los rascacielos estalinistas y la escultura Obrero y koljosiana. Sin embargo, a\u00fan es desconocida la identidad del deportista encargado de encender el pebetero ol\u00edmpico. \u2014 Put\u00edn sobre el elegido para encender el pebetero\nQUESTION: \u00bfContra qu\u00e9 se va a protestar en todo el mundo coincidiendo con el evento deportivo?", "output": "ley antihomosexuales de Rusia", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Contexto \nEl ukiyo-e (\u6d6e\u4e16\u7d75, 'ukiyo-e'?   lit. \u00abpinturas del mundo flotante\u00bb) es una t\u00e9cnica de estampa japonesa, muy popular durante el per\u00edodo Edo de la historia de Jap\u00f3n. La t\u00e9cnica de grabado a partir de planchas de madera se introdujo en Jap\u00f3n en el siglo VIII procedente de China y se utiliz\u00f3 a partir de ese momento principalmente en la ilustraci\u00f3n de textos budistas. A partir del siglo XVII esta t\u00e9cnica se comenz\u00f3 a utilizar para ilustrar poemas y romanceros. Es durante esta \u00e9poca cuando surge propiamente el estilo del ukiyo-e, el cual reflejaba la vida e intereses de los estratos m\u00e1s bajos de la sociedad: mercaderes, artistas y r\u014dnin, quienes estaban desarrollando su propio arte y literatura en zonas urbanas como Edo (hoy Tokio), Osaka y Sakai, en un movimiento que se conocer\u00eda posteriormente como ukiyo, el mundo flotante. Fue el novelista Asai Ry\u014di quien en el a\u00f1o de 1661 defini\u00f3 al movimiento en su libro Ukiyo-monogatari: \u00abviviendo s\u00f3lo para el momento, saboreando la luna, la nieve, los cerezos en flor y las hojas de arce, cantando canciones, bebiendo sake y divirti\u00e9ndose simplemente flotando, indiferente por la perspectiva de pobreza inminente, optimista y despreocupado, como una calabaza arrastrada por la corriente del r\u00edo\u00bb.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 significa literalmente ukiyo-e?", "output": "pinturas del mundo flotante", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 17 de marzo de 2009 Cientificos de Alberta, Canad\u00e1 han descubierto un nueva especie de dinosaurio que ha permanecido escondida por cerca de 25 a\u00f1os. El descubrimiento ha sido publicado en Proceedings of the National Academy of Sciences. Las medidas del f\u00f3sil, el m\u00e1s peque\u00f1o descubierto en Norteam\u00e9rica, son de 50 cent\u00edmetros de alto; el dromaeosaurio pesaba alrededor de 2 kilogramos cuando estaba vivo, tama\u00f1o cercano al de una gato domestico. Los cient\u00edficos creen que com\u00eda insectos y otros dinosaurios m\u00e1s peque\u00f1os. Se estima que vivi\u00f3 en el cret\u00e1cico tard\u00edo, hace aproximadamente 75 millones de a\u00f1os. El f\u00f3sil fue descubierto en 1982 por Elizabeth Nicholls, una paleont\u00f3loga canadiense que muri\u00f3 en 2004. El f\u00f3sil nunca fue estudiado desde su descubrimiento en los 80's hasta su redescubrimiento en un archivo de la Universidad de Alberta en 2007. Seg\u00fan Nick Longrich, asociado de la divisi\u00f3n de investigaci\u00f3n de paleontolog\u00eda del Departamento de Ciencias Biol\u00f3gicas de Calgary, y uno de los cient\u00edficos que publicaron el reporte: \"Hesperonychus elizabethae\" es una especie de la familia Dromaeosauridae y esta relacionado con el Velociraptor. Esta criatura, precursor de las aves de sangre caliente, caminaba en dos patas como el Velociraptor.\" El nombre Elizabethae fue escogido en honor de Nicholls.\nQUESTION: \u00bfDe qu\u00e9 se alimentaba el dinosaurio seg\u00fan los cient\u00edficos?", "output": "insectos y otros dinosaurios m\u00e1s peque\u00f1os", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Juego \nEl jugador toma el rol de Mario o, en caso de ser el segundo jugador, presionando \u00abSelect\u00bb en su control, de Luigi. El objetivo es recorrer el Reino Champi\u00f1\u00f3n para derrotar a las fuerzas del Rey Koopa y salvar a la Princesa Peach. Si reciben un contacto enemigo, se pierde una vida, por ello, los hermanos Mario tienen un primer ataque que consiste simplemente en saltar sobre el enemigo \u2014presionando \u00abA\u00bb del control original\u2014, siendo los champi\u00f1ones conocidos como Goombas los primeros en aparecer; igualmente es posible saltar sobre los Koopa Troopas, y saltando una segunda vez sobre ellos es posible lanzar su caparaz\u00f3n. Al patear este caparaz\u00f3n, se puede derrotar tambi\u00e9n a los enemigos que se encuentran delante, con el inconveniente de que si hay un obst\u00e1culo, el caparaz\u00f3n regresa y puede herir a Mario o Luigi. Si Mario o Luigi cogen un champi\u00f1\u00f3n aumentan de tama\u00f1o, y pueden ser heridos hasta dos veces antes de perder una vida (conoci\u00e9ndose esta transformaci\u00f3n como Super Mario/Luigi); y cogiendo una flor (Mario fuego/Luigi fuego), obtienen la habilidad de lanzar bolas de fuego con un m\u00e1ximo de dos por vez \u2014presionando una vez \u00abB\u00bb del control\u2014. Algunos enemigos no pueden ser derrotados saltando sobre ellos; estos solo pueden ser eliminados con un caparaz\u00f3n o con las bolas de fuego, o bien al ser tocados por Mario estrella/Luigi estrella.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es la \u00fanica manera de derrotar a los enemigos que no mueren al saltar sobre ellos?", "output": "con un caparaz\u00f3n o con las bolas de fuego, o bien al ser tocados por Mario estrella/Luigi estrella", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Muerte \nEthelbaldo muri\u00f3 asesinado en Seckington (Warwickshire) en el a\u00f1o 757, cerca de la sede real de Tamworth, siendo sucedido brevemente por Beornrad. Seg\u00fan una continuaci\u00f3n posterior de la Historia ecclesiastica gentis Anglorum de Beda, \u00abpor la noche fue asesinado a traici\u00f3n por su propia guardia personal\u00bb, aunque el motivo de su asesinato no est\u00e1 registrado. Ethelbaldo fue enterrado en Repton, en una cripta que a\u00fan se conserva. Hay constancia de que un contempor\u00e1neo afirm\u00f3 haber tenido una visi\u00f3n del monarca en el infierno, reforzando la impresi\u00f3n de que el rey no goz\u00f3 de buena fama entre la totalidad de sus s\u00fabditos. La iglesia del monasterio que hab\u00eda en ese lugar fue probablemente construida por el propio Ethelbaldo para albergar el mausoleo real, y entre las otras tumbas que se encuentran en el mismo lugar, se halla la de Wigstan de Mercia.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde fue inhumado Ethelbaldo?", "output": "en Repton, en una cripta que a\u00fan se conserva", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 9 de mayo de 2007 9 de mayo de 2007Kandahar, Afghanist\u00e1n \u2014 Un ataque a\u00e9reo llevado a cabo por una coalici\u00f3n internacional dej\u00f3 como saldo 21 civiles muertos. Un soldado de la coalici\u00f3n tambi\u00e9n result\u00f3 muerto, seg\u00fan reportaron los oficiales. El gobernador de la provincia de Helmand, Assadullah Wafa, dijo que las v\u00edctimas civiles perecieron durante las operaciones a\u00e9reas de una coalici\u00f3n internacional que se enfrentaba en el distrito de Sangin contra grupos insurgentes. \"Anoche, fueron perpetuadas operaciones en Sangin y como resultado de sus bombardeos, 21 civiles, entre quienes se encontraban mujeres y ni\u00f1os, han perecido,\" cont\u00f3 el gobernador. Las casas de un poblado en el distrito de Sangin al sur de la provincia de Helmand fueron bombardeadas, donde las fuerzas occidentales hab\u00edan estado luchando contra militares del Talib\u00e1n en las semanas pasadas, seg\u00fan el gobernador dijo. El presidente de Afghanist\u00e1n, Hamid Karzai advirti\u00f3, luego de reportes de que 51 civiles hab\u00edan sido asesinados en el oeste, que Afghanist\u00e1n \"no puede aceptar la muerte de m\u00e1s civiles del modo en que ocurren\". El Mayor William Mitchell, un portavoz de la coalici\u00f3n liderada por Estados Unidos, dijo que las tropas abatieron a un n\u00famero m\u00e1s \"significante\" de militares. \"No tenemos un reporte de muertes de civiles. Hay muertes de enemigos, el cual su n\u00famero considero significante,\" cont\u00f3 Mitchell. La taza de muertes de las batallas en Afganist\u00e1n es imposible de verificar. Las milicias del Talib\u00e1n a menudo toman refugio en hogares familias afganas, que causa la muerte de los civiles, por lo que resulta imposible determinar si los asesinados en el ataque a\u00e9reo eran militares o civiles. Un portavoz del Talib\u00e1n, Qari Yousef Ahmadi, dijo que el grupo tomar\u00eda \"venganza\" por el asesinato de los civiles. La batalla tambi\u00e9n dej\u00f3 una p\u00e9rdida de un soldado de la coalici\u00f3n. La nacionalidad del soldado no fue dada a conocimiento p\u00fablico, pero se especula que era un miembro de las Fuerzas Especiales Americanas. Se manifest\u00f3 un gran descontento en la poblaci\u00f3n afgana debido a que consideraban que la coalici\u00f3n trataba a todos los afganos, sean militares o civiles, como enemigos. El Senado afgano decret\u00f3 que toda operaci\u00f3n que no responda a un previo ataque o no haya sido aprabada por las autoridades del pa\u00eds deb\u00eda ser terminada.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 zona lidera Assadullah Wafa?", "output": "la provincia de Helmand", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El partido tumultuoso y enrabietado, bastante cochambrosete, que hizo anoche el Madrid me record\u00f3 con frecuencia los arrebatos cinematogr\u00e1ficos del Ej\u00e9rcito de Pancho Villa, esa \u00e9tica populachera y emocionante de todas las revoluciones nobles y desarrapadas. Es evidente que el Madrid de los \u00faltimos meses no tiene estilo, no tiene est\u00e9tica, no tiene dinero, no tiene br\u00fajula y, por no tener, no tiene ni c\u00e9sped, pero se ve que todav\u00eda es capaz, sobre el c\u00e9sped ajeno, de pegar bocados. El s\u00e1bado pasado, sobre la hierba blaugrana del Nou Camp, esta yegua viejorra y pendedera que es ahora el Real Madrid se llev\u00f3 un pu\u00f1ado de zurriagazos de los que dejan mataduras hasta el d\u00eda de la extremaunci\u00f3n. Pero anoche, sobre el c\u00e9sped rojiblanco, la burraca maleada y retorcida en que se ha convertido el Madrid tuvo el coraje y la verg\u00fcenza necesaria para alzarse contra su decrepitud, su desnorte y su mal fario con las armas de los desheredados: muchas gl\u00e1ndulas, mucho nervio, mucha embestida y el arsenal de m\u00fasculos, fulgores y tosquedades que la desgracia y la desesperaci\u00f3n pone en mano de los combatientes campesinos. Anoche, en el Calder\u00f3n, el Real Madrid parec\u00eda reci\u00e9n llegado de Chiapas. El Madrid se encontr\u00f3 con un adversario acalambrado y descoyuntado, y frente a un Atl\u00e9tico as\u00ed el Madrid de los buenos tiempos, aquel Madrid al que quisimos tanto, habr\u00eda hecho virguer\u00edas, habr\u00eda desplegado una lecci\u00f3n de poder\u00edo y clase, se habr\u00eda puesto antip\u00e1tico como s\u00f3lo un se\u00f1or puede ponerse.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 juego despleg\u00f3 ayer el Madrid sobre el campo?", "output": "tumultuoso y enrabietado, bastante cochambrosete", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Arte contempor\u00e1neo \nEntre finales del siglo XVIII y principios del XIX se sentaron las bases de la sociedad contempor\u00e1nea, marcada en el terreno pol\u00edtico por el fin del absolutismo y la instauraci\u00f3n de gobiernos democr\u00e1ticos \u2014impulso iniciado con la Revoluci\u00f3n francesa\u2014; y, en lo econ\u00f3mico, por la Revoluci\u00f3n Industrial y el afianzamiento del capitalismo, que tendr\u00e1 respuesta en el marxismo y la lucha de clases. En el terreno del arte, comienza una din\u00e1mica evolutiva de estilos que se suceden cronol\u00f3gicamente cada vez con mayor celeridad, que culminar\u00e1 en el siglo XX con una atomizaci\u00f3n de estilos y corrientes que conviven y se contraponen, se influyen y se enfrentan. Surge el arte moderno como contraposici\u00f3n al arte acad\u00e9mico, situ\u00e1ndose el artista a la vanguardia de la evoluci\u00f3n cultural de la humanidad.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se establecieron los preceptos base de la sociedad contempor\u00e1nea?", "output": "Entre finales del siglo XVIII y principios del XIX", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Magna Carta Libertatum (en lat\u00edn medieval, \u00abGran Carta de las Libertades\u00bb), m\u00e1s conocida como la Carta Magna (en ingl\u00e9s y lat\u00edn medieval, Magna Carta, \u00abGran Carta\u00bb),[i]\u200b es una carta otorgada por Juan I de Inglaterra en Runnymede, cerca de Windsor, el 15 de junio de 1215.[ii]\u200b Fue redactada en primer lugar por el arzobispo de Canterbury, Stephen Langton, con el objetivo de hacer las paces entre el monarca ingl\u00e9s, con amplia impopularidad, y un grupo de barones sublevados. El documento promet\u00eda la protecci\u00f3n de los derechos eclesi\u00e1sticos, la protecci\u00f3n de los barones ante la detenci\u00f3n ilegal, el acceso a justicia inmediata y limitaciones de tarifas feudales a favor de la Corona. El acuerdo ser\u00eda implementado por un concilio de veinticinco barones. Ninguno de los bandos cumpli\u00f3 con sus compromisos y la carta fue anulada por el papa Inocencio III, lo que provoc\u00f3 la primera guerra de los Barones.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n redact\u00f3 en primer lugar la Carta Magna?", "output": "el arzobispo de Canterbury, Stephen Langton", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Alineamientos locales y globales \nLos alineamientos globales, que intentan alinear cada residuo de cada secuencia, son m\u00e1s \u00fatiles cuando las secuencias problema iniciales son similares y aproximadamente del mismo tama\u00f1o (no quiere decir que los alineamientos globales no puedan terminar en huecos). Una estrategia general de alineamiento global es el algoritmo Needleman-Wunsch basado en programaci\u00f3n din\u00e1mica. Los alineamientos locales son m\u00e1s \u00fatiles para secuencias diferenciadas en las que se sospecha que existen regiones muy similares o motivos de secuencias similares dentro de un contexto mayor. El algoritmo Smith-Waterman es un m\u00e9todo general de alineamiento local basado en programaci\u00f3n din\u00e1mica. Con secuencias suficientemente similares, no existe diferencia entre alineamientos globales y locales.\nQUESTION: \u00bfPara qu\u00e9 son m\u00e1s convenientes los alineamientos locales?", "output": "para secuencias diferenciadas en las que se sospecha que existen regiones muy similares o motivos de secuencias similares dentro de un contexto mayor", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La afici\u00f3n colombiana recibi\u00f3 con sorpresa la goleada de la Universidad de Chile por 4-0 sobre el campe\u00f3n Atl\u00e9tico Nacional, en el que el portero Miguel Calero fue protagonista para evitar lo que hubiera sido una cat\u00e1strofe, en compromiso del grupo 4 de la Copa Libertadores de Am\u00e9rica. El propio Calero reconoci\u00f3 que su equipo \"la sac\u00f3 barata\". \"Para nadie es un secreto que no hicimos un buen partido, no tuvimos una buena noche, hemos cometido muchos errores, creo que la hemos sacado barata, porque era para 10 u 11 goles, y eso hubiera sido fatal, pero es bueno que nos pase esto ahora para darnos cuenta de que la Copa es una cosa y que el torneo local es otra. Ahora tenemos la oportunidad de jugar 5 partidos m\u00e1s, 3 de locales en el Atanasio donde hay que tratar de mantener la diferencia para pasar a la siguiente fase\", coment\u00f3 el guardavallas. Por su parte, la prensa deportiva no s\u00f3lo destaca al portero Calero, sino que reconoce la labor del equipo chileno. \"Nacional empez\u00f3 pisando en falso\" titul\u00f3 el \"Diario Deportivo\", tras comentar que los dirigidos por Luis Fernando Su\u00e1rez no tuvieron una buena noche y fueron goleados por 4-0. El cuadro verde fue superado claramente por un Universidad de Chile pr\u00e1ctico y contundente, que con goles de Rojas, Gonz\u00e1lez, Tello y Acu\u00f1a, sum\u00f3 sus tres primeros puntos en el grupo 4 de la Copa Libertadores.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes marcaron los goles?", "output": "Rojas, Gonz\u00e1lez, Tello y Acu\u00f1a", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El pr\u00edncipe de Asturias, don Felipe de Borb\u00f3n, recibi\u00f3 anoche la Medalla de Oro del Spanish Institute neoyorquino en una cena de gala a la que asistieron m\u00e1s de 250 invitados del mundo de los negocios, la cultura y la comunicaci\u00f3n. El galard\u00f3n, concedido cada a\u00f1o por esa instituci\u00f3n privada sin \u00e1nimo de lucro y dedicada a la difusi\u00f3n de la cultura hisp\u00e1nica, fue entregada por el presidente del Spanish Institute, Fernando Abreu, y el pr\u00edncipe Pablo de Grecia, primo de don Felipe actu\u00f3 como maestro de ceremonias. En unas breves palabras de presentaci\u00f3n, Pablo de Grecia record\u00f3 los lazos que unen a ambas familias y asegur\u00f3 que considera a don Felipe \"uno de los mejores amigos que tengo aunque vivamos en pa\u00edses diferentes\". Al recibir el galard\u00f3n, concedido anteriormente a sus padres, los Reyes de Espa\u00f1a, y a su t\u00eda, do\u00f1a Pilar de Borb\u00f3n, hermana mayor de don Juan Carlos, el heredero espa\u00f1ol reconoci\u00f3 la gran labor de la instituci\u00f3n en favor de la promoci\u00f3n del idioma y la cultura espa\u00f1olas. \"Desde su fundaci\u00f3n hace casi 50 a\u00f1os- dijo-, The Spanish Institute ha trabajado sin desmayo por construir y reforzar los lazos entre Espa\u00f1a, el mundo de habla espa\u00f1ola y Estados Unidos\". Explic\u00f3 que esta labor la realiza a trav\u00e9s de una gran variedad de programas culturales, educativos y informativos como presentaciones de libros, conciertos, exposiciones de arte y cursos de espa\u00f1ol, programa este \u00faltimo que cuenta con 2.500 alumnos. Don Felipe hizo hincapi\u00e9 en que, \"el intercambio de ideas es en nuestros d\u00edas m\u00e1s importante que en pasadas etapas de globalizaci\u00f3n\", al estimar que lo que lo hace diferente en este caso es la acelerada velocidad del cambio. \"El mejor ejemplo de esa tendencia- dijo el Pr\u00edncipe de Asturias en el discurso que pronunci\u00f3 en ingl\u00e9s- son por supuesto las redes instant\u00e1neas de comunicaci\u00f3n que facilita internet, aunque hay tambi\u00e9n otros caminos para llegar a las personas\". En ese sentido, don Felipe de Borb\u00f3n resalt\u00f3 que en otras \u00e9pocas este cometido lo realiz\u00f3 el arte y la introducci\u00f3n de las corrientes art\u00edsticas que traspasaron fronteras y continentes.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es el prop\u00f3sito del Spanish Institute neoyorquino?", "output": "difusi\u00f3n de la cultura hisp\u00e1nica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La Comisi\u00f3n Europea anunci\u00f3 hoy, jueves, su intenci\u00f3n de proponer la introducci\u00f3n, a partir del 2001, de Totales Admisibles de Capturas (TAC) en las especies de profundidad. El comisario europeo de Agricultura, Franz Fischler, defendi\u00f3 la adopci\u00f3n de medidas, tanto a nivel de la Uni\u00f3n Europea (UE) como en los organismos internacionales, para evitar un mayor deterioro de las pesquer\u00edas. \"Hay que actuar pronto para asegurar la protecci\u00f3n de las fr\u00e1giles especies situadas en aguas profundas antes de que haya da\u00f1os irreversibles\", afirm\u00f3 en un comunicado. Fischler dijo que este a\u00f1o propondr\u00e1 un sistema de TAC que limite las capturas y que tratar\u00e1 el asunto en la pr\u00f3xima reuni\u00f3n de la Organizaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico Noreste que tendr\u00e1 lugar en el mes de noviembre. Seg\u00fan la Comisi\u00f3n, a ra\u00edz del deterioro de recursos m\u00e1s comerciales, las flotas que act\u00faan en el Atl\u00e1ntico Noreste se han orientado hacia especies de aguas profundas que, \"en su mayor\u00eda, ya se encuentran sobre-explotadas\".\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 significan las siglas TAC?", "output": "Totales Admisibles de Capturas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Elementos identitarios \nLa ciudad tiene un nombre compuesto a la usanza de casi todas las fundaciones espa\u00f1olas en Am\u00e9rica. Santiago (uno de los nombres m\u00e1s difundidos en el continente gracias a las devociones de Santiago de Compostela en Espa\u00f1a), hace honor al Ap\u00f3stol Santiago. Cali se fund\u00f3 un 25 de julio, d\u00eda en que se celebra la fecha del Ap\u00f3stol Santiago, patrono de Espa\u00f1a. Por eso se le da este nombre a la ciudad. El nombre de Cali en cambio tiene varias lecturas: puede provenir del idioma paez Caly (tejido sin agujas) o posiblemente hace alusi\u00f3n a uno de los pueblos indo-americanos o al nombre que daba a la regi\u00f3n y a un r\u00edo al sur de la ciudad, Lili (en paez, \"h\u00famedo\"). Tambi\u00e9n se ha pensado que fueron ind\u00edgenas aztecas al servicio de los conquistadores quienes dieron el nombre a Cali, del N\u00e1huatl calli (\"casa\") o posiblemente sea una palabra de origen quechua introducida por los indios Yanaconas que fueron tra\u00eddos por el fundador Sebasti\u00e1n de Belalc\u00e1zar desde Ecuador, interpretaci\u00f3n respaldada por la existencia de una poblaci\u00f3n ind\u00edgena de nombre \"Cali Cali\" en las proximidades de Quito. La etimolog\u00eda m\u00e1s probable es la paez, puesto que varios nombres del Valle del Cauca encuentran su significado en esa lengua, especialmente si se sigue el antiguo diccionario de Eugenio del Castillo y Orozco.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 es habitual el nombre de Santiago en las ciudades fundadas por espa\u00f1oles en Am\u00e9rica Latina?", "output": "gracias a las devociones de Santiago de Compostela en Espa\u00f1a", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Pol\u00e9micas \nSlayer ha sido acusada numerosas veces de ser una banda simpatizante con el movimiento nazi, especialmente gracias al logo de la banda (ya que la S de Slayer se asemeja bastante al logotipo de la SS alemana de la Segunda Guerra Mundial) y a la letra de \u00abAngel of death\u00bb, inspirada en el m\u00e9dico nazi Josef Mengele, quien hac\u00eda experimentos con gemelos y discapacitados en los que normalmente mor\u00edan sus pacientes durante la Segunda Guerra Mundial, en el campo de concentraci\u00f3n de Auschwitz. Mengele fue nombrado como el \u00e1ngel de la muerte del campo debido a estos experimentos, raz\u00f3n del t\u00edtulo de la canci\u00f3n. Jeff Hanneman, su compositor, declar\u00f3 al respecto: \u00abRecuerdo haberme detenido en alg\u00fan lugar y comprar dos libros sobre Mengele. Pens\u00e9, 'Esto debe de ser genial'. As\u00ed que cuando vino el tiempo de realizar el disco eso segu\u00eda en mi mente. De ah\u00ed es de donde viene la letra de \"Angel of death\"\u00bb. Adem\u00e1s, el escudo de la banda es el \u00e1guila del ej\u00e9rcito del Tercer Reich. La banda ha sido a menudo tildada de nazi, pero \u00e9sta se suele defender diciendo que simplemente est\u00e1n interesados en la materia.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se cree que Slayer apoya al movimiento nazi?", "output": "especialmente gracias al logo de la banda", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: \"Mois\u00e9s\" \nNada m\u00e1s llegar a la ciudad de Filadelfia, Tubman empez\u00f3 a a\u00f1orar a su familia. \u00abEra una extra\u00f1a en una tierra extra\u00f1a \u2014dir\u00eda\u2014. Mis padres y hermanos estaban en Maryland. Pero yo era libre y quer\u00eda que ellos tambi\u00e9n lo fueran\u00bb. Comenz\u00f3 a trabajar y a ahorrar dinero. Al mismo tiempo el Congreso de los Estados Unidos aprob\u00f3 la \u00abLey de Esclavos Fugitivos\u00bb, la cual obligaba a los organismos oficiales (incluidos los de aquellos estados en los que no exist\u00eda esclavitud) a ayudar en la captura de los esclavos que hab\u00edan huido, e impon\u00eda fuertes castigos a quienes escaparan. La ley aument\u00f3 los riesgos para los esclavos que se hab\u00edan escapado, por lo que muchos marcharon a Canad\u00e1. Mientras, la tensi\u00f3n racial aumentaba en la ciudad de Filadelfia.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l era el objetivo de la Ley de Esclavos Fugitivos?", "output": "obligaba a los organismos oficiales (incluidos los de aquellos estados en los que no exist\u00eda esclavitud) a ayudar en la captura de los esclavos que hab\u00edan huido, e impon\u00eda fuertes castigos a quienes escaparan", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Alzando la bandera en Iwo Jima (en ingl\u00e9s Raising the Flag on Iwo Jima) es el nombre de una fotograf\u00eda hist\u00f3rica tomada el 23 de febrero de 1945 por Joe Rosenthal en la isla de Iwo Jima, Jap\u00f3n.\u200b Muestra a cinco marines de los Estados Unidos y un m\u00e9dico de la Armada alzando la bandera estadounidense en el monte Suribachi durante la batalla de Iwo Jima de la Segunda Guerra Mundial.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes son las personas participando de la acci\u00f3n de la fotograf\u00eda tomada en Iwo Jima?", "output": "cinco marines de los Estados Unidos y un m\u00e9dico de la Armada", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Debate sobre los bombardeos \nLa importancia de los bombardeos en la rendici\u00f3n de Jap\u00f3n, as\u00ed como la justificaci\u00f3n \u00e9tica de Estados Unidos, han sido tema de debates entre acad\u00e9micos y p\u00fablico en general durante d\u00e9cadas. J. Samuel Walker escribi\u00f3 en abril de 2005 un resumen de la historiograf\u00eda reciente sobre el tema: \u00abParece que la controversia sobre el uso de la bomba a\u00fan contin\u00faa\u00bb. Walker hace notar que \u00abel aspecto fundamental que ha dividido a los acad\u00e9micos por casi cuatro d\u00e9cadas radica en que si fue necesario usar la bomba para obtener la victoria en la guerra en el Pac\u00edfico en t\u00e9rminos satisfactorios para Estados Unidos\u00bb.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 controversia contin\u00faa?", "output": "sobre el uso de la bomba", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Una nueva borrasca cruzar\u00e1 Espa\u00f1a a partir de hoy y afectar\u00e1 principalmente a Galicia y el oeste de la Pen\u00ednsula, aunque la mejor\u00eda del tiempo generalizado de ayer en la mayor parte del pa\u00eds permiti\u00f3 a Protecci\u00f3n Civil retirar todos los avisos de emergencia. La situaci\u00f3n en las carreteras y las monta\u00f1as se normaliz\u00f3 en todas las autonom\u00edas afectadas. La entrada del nuevo frente atl\u00e1ntico, que conlleva fuertes vientos y lluvias abundantes, se encuadra dentro de un paso de sucesivas borrascas que comenz\u00f3 hace 10 d\u00edas y que continuar\u00e1 hasta la pr\u00f3xima semana.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 zonas se ver\u00e1n afectadas hoy por la nueva borrasca en Espa\u00f1a?", "output": "Galicia y el oeste de la Pen\u00ednsula", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Nintendo Company, Ltd. (\u4efb\u5929\u5802\u682a\u5f0f\u4f1a\u793e, Nintend\u014d Kabushiki-gaisha?) es una empresa de entretenimiento dedicada a la investigaci\u00f3n y desarrollo, producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de software y hardware de videojuegos, y juegos de cartas, con sede en Kioto, Jap\u00f3n.\u200b Su origen se remonta a 1889, cuando comenz\u00f3 a operar como Nintendo Koppai tras ser fundada por el artesano Fusajir\u014d Yamauchi\u200b con el objetivo de producir y comercializar naipes Hanafuda.\u200b Tras incursionar en varias l\u00edneas de negocio durante la d\u00e9cada de 1960 y adquirir una personalidad jur\u00eddica de empresa de capital abierto bajo la raz\u00f3n social actual, en 1977 distribuy\u00f3 su primera videoconsola en Jap\u00f3n, la Color TV Game 15.\u200b\u200b\u200b\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l fue el primer cometido de Nintendo?", "output": "producir y comercializar naipes Hanafuda", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 20 de febrero de 2013 Acaba de darse a conocer el \u00faltimo informe de la Real Academia de Colegios M\u00e9dicos brit\u00e1nica, en el que se hace un balance sumario del estado nutricional actual de la sociedad brit\u00e1nica, as\u00ed como una serie de recomendaciones a las autoridades sanitarias para implementar la lucha contra la creciente tasa de obesidad en dicho pa\u00eds. El profesor Terence Stephenson, presidente de esta instituci\u00f3n m\u00e9dica de referencia, recuerda en los preliminares de este comunicado p\u00fablico que el Reino Unido es ya el pa\u00eds con mayor \u00edndice de personas con sobrepeso de Europa (uno de cada cuatro habitantes lo padecen). Por ello, considera imperativo que desde el gobierno se adopten medidas efectivas para corregir la situaci\u00f3n. La posici\u00f3n de la Real Academia de Colegios M\u00e9dicos (en ingl\u00e9s Academy of Medical Royal Colleges) es firme: los productos no saludables deben estar sometidos a un r\u00e9gimen legislativo similar al del tabaco. Seg\u00fan Stephenson, eso pasar\u00eda por la supresi\u00f3n de las campa\u00f1as publicitarias de comida r\u00e1pida y la reducci\u00f3n de otras formas de marketing asociado a ella. Su recomendaci\u00f3n principal es, sin embargo, el aumento de las cargas impositivas sobre las bebidas de tipo gaseoso y azucarado. Al incrementar el precio final de las mismas en torno a un 20%, los consumidores se sentir\u00edan m\u00e1s proclives a probar otras alternativas m\u00e1s saludables. Se tratar\u00eda, pues, de una medida econ\u00f3mica de car\u00e1cter eminentemente disuasorio. Las reacciones no se han hecho esperar. En menos de veinticuatro horas, la Asociaci\u00f3n Brit\u00e1nica de Refrescos (en ingl\u00e9s British Soft Drinks Association) ha mostrado su rechazo a la implantaci\u00f3n de este tipo de impuestos alimentarios. Argumenta que, en realidad, la ingesta moderada de bebidas azucaradas contribuye tan solo en un 2% al total de las calor\u00edas diarias recomendadas para una dieta equilibrada. La Real Academia de Colegios M\u00e9dicos del Reino Unido va un paso m\u00e1s all\u00e1 en sus recomendaciones, sugiriendo la eliminaci\u00f3n en los hospitales de las m\u00e1quinas expendedoras de comida r\u00e1pida. Al mismo tiempo, reclaman un aumento del presupuesto p\u00fablico para la realizaci\u00f3n de cirug\u00edas de reducci\u00f3n de peso. La intenci\u00f3n de esta asociaci\u00f3n de m\u00e9dicos colegiados es promover la concienciaci\u00f3n p\u00fablica sobre la dimensi\u00f3n real de la obesidad, entendida como un problema de salud global. Sus propuestas siguen la estela de otras medidas adoptadas con anterioridad en pa\u00edses como Francia, Dinamarca y Estados Unidos. En Italia se estudia la implantaci\u00f3n de un impuesto especial sobre las bebidas alcoh\u00f3licas azucaradas y los refrescos edulcorados. En Espa\u00f1a, el bipartito catal\u00e1n ha incluido en su programa de gobierno la adopci\u00f3n de medidas similares.\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 medida se centra la instituci\u00f3n m\u00e9dica para revertir la situaci\u00f3n?", "output": "aumento de las cargas impositivas sobre las bebidas de tipo gaseoso y azucarado", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La historia de Ruman\u00eda durante la Primera Guerra Mundial abarc\u00f3 varias fases: primero un periodo de neutralidad que dur\u00f3 desde el estallido de la contienda mundial en 1914 hasta la entrada del pa\u00eds en el conflicto en agosto de 1916; luego una serie de batallas en 1917, enmarcadas entre las que se libraron en el frente oriental; seguidamente un periodo de rendici\u00f3n tras la revoluci\u00f3n rusa; y finalmente una reanudaci\u00f3n de los combates a finales de 1918. En la guerra, el Reino de Ruman\u00eda y el Imperio ruso se enfrentaron a los ej\u00e9rcitos de los Imperios Centrales. El pa\u00eds se cont\u00f3 entre los vencedores del conflicto, lo que le permiti\u00f3 aumentar notablemente su territorio y poblaci\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se llevaron a cabo las batallas en las que particip\u00f3 Ruman\u00eda en 1917?", "output": "en el frente oriental;", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 27 de septiembre de 2014 El ministro de Asuntos Exteriores de Rusia, Sergu\u00e9i Lavrov, durante su intervenci\u00f3n en la 69\u00aa Asamblea General de las Naciones Unidas, acus\u00f3 a Estados Unidos y a la OTAN de ser incapaces de cambiar el \"c\u00f3digo gen\u00e9tico de la Guerra Fr\u00eda\" y se\u00f1al\u00f3 que EEUU debe abandonar sus pretensiones de \"excepcionalismo eterno\". \u2014 Lavrov El ministro asegur\u00f3 que Rusia rechaza la violencia militar, al contrario de Occidente, en donde se convirti\u00f3 en algo normal. Ante la asamblea declar\u00f3 que \"Washington declar\u00f3 abiertamente su derecho a usar la fuerza militar de manera unilateral y en cualquier parte del mundo para proteger sus propios intereses\". Adem\u00e1s que la \"intervenci\u00f3n militar ya es una norma\" a pesar de que las \u00faltimas realizadas por los Estados Unidos \"tuvieron un triste final\" Destac\u00f3 adem\u00e1s que la estabilidad internacional fue \"golpeada seriamente\", tambi\u00e9n puso como ejemplo los bombardeos a Yugoslavia, la invasi\u00f3n en Irak, los ataques contra Libia y el fracaso en Afganist\u00e1n. Asimismo se\u00f1al\u00f3 que la crisis ucraniana fue producto de un golpe de Estado realizado gracias a la ayuda estadounidense y europea. Finalmente, conden\u00f3 las sanciones contra Rusia, pues \"Lo insensato y contraproductivo de aplicar sanciones unilaterales puede verse en las sanciones de Estados Unidos contra Cuba\" y \"La pol\u00edtica de ultim\u00e1tums y la filosof\u00eda de superioridad y dominio no se ajustan m\u00e1s al siglo XXI\".\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo realiz\u00f3 sus declaraciones Sergu\u00e9i Lavrov?", "output": "en la 69\u00aa Asamblea General de las Naciones Unidas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Los agricultores almerienses denuncian que la decisi\u00f3n europea de bajar repentinamente el nivel permitido de residuos de metamidofos, usado como insecticida en los pimientos, \"ha sido aprovechada por otros pa\u00edses para lanzar una cruzada nacionalista contra nuestros productos, m\u00e1s baratos y mejores\". Almer\u00eda cuenta con unas 35.000 hect\u00e1reas hortofrut\u00edcolas y, tanto el concejal de Agricultura de El Ejido, Jos\u00e9 Viseras, como el director de la cooperativa Balanegra de Berja, Jes\u00fas Villalobos, critican que \"las autoridades comunitarias decidieran bajar los residuos de metamidofos de un miligramo por kilo a 0,01 miligramos por kilo cuando la producci\u00f3n ya estaba en marcha\". Ambos destacan que esta situaci\u00f3n se produce \"justo cuando m\u00e1s controles estamos realizando\", an\u00e1lisis de calidad en los alimentos con un nivel casi insuperable, a pesar de lo cual la medida comunitaria ha repercutido \"de forma alarmante en nuestra contra\". Los agricultores almerienses est\u00e1n de acuerdo en reducir los niveles de residuos, que por otra parte nunca han dado problemas en la producci\u00f3n hortofrut\u00edcola de la zona, pero consideran que esa reducci\u00f3n debe ser paulatina y anunciarse con tiempo antes de la prohibici\u00f3n definitiva de los productos. En este sentido, Antonio Marruecos, agricultor formado en una Escuela de Capacitaci\u00f3n Agraria, subraya una pr\u00e1ctica habitual en la zona basado en la lucha biol\u00f3gica con insectos que atacan a las plagas, como es el caso de \"abejorros para la polinizaci\u00f3n de tomates y pimientos, y de abejas para mel\u00f3n y sand\u00eda, con lo cual tenemos que usar insecticidas de bajo impacto\" pese al calor. Aunque el sol atrae plagas, tambi\u00e9n contribuye a degradar f\u00e1cilmente los residuos, \"algo que les resulta m\u00e1s complejo a los agricultores del Norte a la hora de eliminar residuos de los fungicidas que emplean\", destaca Marruecos. Por su parte, Jos\u00e9 Carlos Garc\u00eda, t\u00e9cnico de ASAJA en Almer\u00eda, indic\u00f3 que la armonizaci\u00f3n de l\u00edmites de residuos no obedece a criterios cient\u00edficos, \"y ocurre que los pa\u00edses del Norte atacan la utilizaci\u00f3n de insecticidas, pero no de la de fungicidas, que son m\u00e1s dif\u00edciles de eliminar\".\nQUESTION: \u00bfA qu\u00e9 se dedica Jos\u00e9 Viseras?", "output": "concejal de Agricultura de El Ejido", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Geolog\u00eda \nSierra Nevada, conjuntamente con las B\u00e9ticas y todas las cordilleras a orillas del mar Mediterr\u00e1neo, se form\u00f3 durante la orog\u00e9nesis Alpina del Terciario en el sur de Europa, con sedimentos de la era Primaria y Secundaria: granos de cuarzo, arcillas y \u00f3xidos de hierro, fundamentalmente. La acumulaci\u00f3n de una gruesa capa de materiales en el fondo de un sinclinal, cubierto por las aguas marinas del mar de Tetis hace m\u00e1s de 200 millones de a\u00f1os, de entre 3000 y 4000 metros, y sometidos a las enormes presiones de las profundidades, transformaron las rocas sedimentarias y las metamorfizaron.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se acumul\u00f3 una gruesa capa de materiales?", "output": "en el fondo de un sinclinal", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: En las noches de verano, los vecinos de enfrente entornaban las hojas de la ventana, y en el cristal se reflejaba su televisor, que era en colores. A veces, cuando hab\u00eda pel\u00edcula, Antonia se asomaba al patio para ver de qu\u00e9 color era el traje de la protagonista. Era una incomodidad pero su hermano no quer\u00eda comprarle un aparato nuevo.--\u00a1Pero f\u00edjate qu\u00e9 pintas!-- se dijo a s\u00ed misma, porque acostumbraba hablar a solas. En la pantalla, unos muchachos de pelo tieso, como reci\u00e9n salidos de un susto, se contorsionaban y chillaban lo mismo que si sufrieran un telele. Era un conjunto musical, uno de esos conjuntos de chicos b\u00e1rbaros y extra\u00f1os y fe\u00edsimos.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 miraba Antonia la ventana del vecino cuando pon\u00edan una pel\u00edcula?", "output": "para ver de qu\u00e9 color era el traje de la protagonista", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: VICEN\u00c7 Navarro POR UN NUEVO DERECHO DE AYUDA A LA FAMILIA. La instituci\u00f3n familiar debe tener acceso a servicios p\u00fablicos para los infantes de 0 a 3 a\u00f1os, para la tercera edad y para las personas con discapacidades. Existe en Espa\u00f1a un contraste entre un discurso que considera ret\u00f3ricamente la familia como el centro de nuestra sociedad y la gran escasez de iniciativas gubernamentales en favor de la misma. Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses con menor n\u00famero de servicios de apoyo a la familia y con menor gasto social de apoyo a tal instituci\u00f3n. Algunos datos confirman esta realidad. El porcentaje de la poblaci\u00f3n de la tercera edad (m\u00e1s de 65 a\u00f1os) que tiene alg\u00fan tipo de servicios domiciliarios en nuestro pa\u00eds ayudando a las familias en el cuidado de ancianos y personas con discapacidades es s\u00f3lo del 1,4% (en Catalunya es el 1,5%), contrastando con Suecia (30%), pa\u00eds que ha estado gobernado 48 a\u00f1os, desde la segunda guerra mundial, por opciones socialdem\u00f3cratas. Pero incluso otros pa\u00edses donde la socialdemocracia ha sido menos influyente, como Francia, Holanda y Reino Unido, tienen unos porcentajes mayores de poblaci\u00f3n anciana (7%, 8% y 9%, respectivamente) que recibe servicios domiciliarios que ayudan a las familias. Una situaci\u00f3n igualmente deficitaria nos la encontramos en los servicios para la infancia. Por ejemplo, s\u00f3lo el 2% de ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os en Espa\u00f1a est\u00e1n atendidos en escuelas de infancia de financiaci\u00f3n p\u00fablica, comparado con un 33% en Suecia, un 23% en Francia y un 30% en B\u00e9lgica. Incluso Italia, otro pa\u00eds que no se caracteriza por su sensibilidad p\u00fablica hacia la familia, tiene un 6% de infantes cubiertos.\nQUESTION: \u00bfDesde cu\u00e1ndo tiene Suecia un gobierno socialdem\u00f3crata?", "output": "la segunda guerra mundial", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 11 de enero de 2006 Ir\u00e1n reinici\u00f3 su programa de investigaci\u00f3n nuclear este martes (10), seg\u00fan anunci\u00f3 el Organismo Internacional de Energ\u00eda At\u00f3mica (OIEA), a\u00f1adiendo que \"la investigaci\u00f3n incluir\u00e1 enriquecimiento de uranio a peque\u00f1a escala, utilizable en plantas de energ\u00eda o en armas\". \"Hay una diferencia entre la investigaci\u00f3n y la producci\u00f3n de combustible nuclear... la producci\u00f3n de combustible nuclear sigue suspendida\", afirm\u00f3 Mohammad Saeedi, de la Organizaci\u00f3n de Energ\u00eda At\u00f3mica de Ir\u00e1n. Estados Unidos ha dicho que cualquier enriquecimiento de uranio es una \"seria intensificaci\u00f3n [del conflicto]\". Un vocero de la Casa Blanca afirm\u00f3 tambi\u00e9n que Ir\u00e1n se arriesga a una remisi\u00f3n al Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas, organismo que puede imponer sanciones si contin\u00faa con su actual senda nuclear. Por su parte, el ministro brit\u00e1nico de Asuntos Exteriores Jack Straw dijo que el conflicto con Ir\u00e1n debe resolverse por v\u00edas diplom\u00e1ticas y que la \"acci\u00f3n militar no est\u00e1 en nuestros planes\". Mohamed ElBaradei, director del OIEA, les dijo a los 35 pa\u00edses que encabezan el organismo que \"Ir\u00e1n ten\u00eda la intenci\u00f3n de realizar un enriquecimiento de uranio limitado en sus instalaciones de Natanz, donde rompi\u00f3 los sellos de la ONU ante los inspectores del OIEA\". \"Ir\u00e1n planea instalar una cascada ultracentr\u00edfuga de gas a peque\u00f1a escala en su planta piloto de enriquecimiento de combustible en Natanz\", dijo un diplom\u00e1tico occidental mientras le\u00eda el informe de ElBaradei. Los diplom\u00e1ticos europeos hab\u00edan dicho que convocar\u00e1n una reuni\u00f3n de emergencia del OIEA para considerar la remisi\u00f3n de Teher\u00e1n a la ONU para mayores acciones o sanciones. Los EUA dijeron que \"esto ahora parece inevitable\". Teher\u00e1n niega querer la tecnolog\u00eda nuclear m\u00e1s que para programas civiles de energ\u00eda a fin de satisfacer la \"creciente\" demanda de electricidad del pa\u00eds. Las potencias occidentales parecen hacer caso omiso de las afirmaciones iran\u00edes y dicen que ese pa\u00eds \"debe abstenerse de cualquier trabajo que pueda ayudar al desarrollo de armas at\u00f3micas\". La Uni\u00f3n Europea dijo que la m\u00e1s reciente acci\u00f3n iran\u00ed \"hace perder la confianza internacional en la naturaleza pac\u00edfica de su programa nuclear\". En Berl\u00edn, el ministro de Exteriores alem\u00e1n Frank-Walter Steinmeier advirti\u00f3 que Ir\u00e1n hab\u00eda \"cruzado un l\u00edmite\" al remover los sellos de sus plantas nucleares. El alto funcionario dijo que esperaba \"que los iran\u00edes sepan que pueden enfrentar consecuencias como resultado de su acci\u00f3n\" y a\u00f1adi\u00f3 que espera que Teher\u00e1n vuelva al \"camino de la raz\u00f3n\". China tambi\u00e9n le pidi\u00f3 a Ir\u00e1n que prosiga el di\u00e1logo con el Reino Unido, Francia y Alemania. El vocero del ministro de exteriores chino Kong Quan declar\u00f3 que \"todas las partes deben mostrar moderaci\u00f3n y hacer esfuerzos para construir la confianza mutua\". La cadena iran\u00ed de noticias Khabar inform\u00f3 que el parlamento de ese pa\u00eds apoy\u00f3 la decisi\u00f3n del presidente Mahmud Ahmadineyad de reiniciar el trabajo de investigaci\u00f3n, calific\u00e1ndolo de \"fuente de orgullo nacional\".\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 podr\u00e1 ser empleado el enriquecimiento de uranio de la investigaci\u00f3n?", "output": "en plantas de energ\u00eda o en armas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Juicio por un delito contra la salud p\u00fablica \nEl juicio oral (52/12) se celebr\u00f3 en los primeros meses de 2013 en el Juzgado de lo Penal n\u00famero 21 de Madrid, en una sala presidida por la juez Julia Patricia Santamar\u00eda Matesanz. El prop\u00f3sito del juicio era determinar si se hab\u00eda cometido un delito contra la salud p\u00fablica, al no ser el dopaje un delito seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente en Espa\u00f1a en el momento de los hechos, por lo que ning\u00fan deportista cliente de la supuesta red figurar\u00eda entre los imputados. Adem\u00e1s se descart\u00f3 la investigaci\u00f3n sobre los otros posibles delitos derivados de la actividad del entramado, como la evasi\u00f3n fiscal y el blanqueo de capitales. De esta forma, y siendo un posible delito contra la salud p\u00fablica la \u00fanica acusaci\u00f3n formal admitida, la m\u00e1xima pena a la que pod\u00edan enfrentarse los acusados era de hasta dos a\u00f1os de c\u00e1rcel, por lo que incluso en ese caso no ingresar\u00edan en prisi\u00f3n si carec\u00edan de antecedentes penales.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l fue el motivo por el que se llev\u00f3 a cabo la instrucci\u00f3n oral de la Operaci\u00f3n Puerto?", "output": "determinar si se hab\u00eda cometido un delito contra la salud p\u00fablica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Gastronom\u00eda y artesan\u00eda de Iztapalapa \nAlgunos ejemplos de la gastronom\u00eda en Iztapalapa es sobre todo la preparada en vigilia, como: tortas de huauzontle, camar\u00f3n seco, romeritos con nopales en mole rojo, pescado seco sazonado con caldillo de jitomate y aceitunas, pipi\u00e1n de charales o con nopalitos en chile verde y los panes de marranito. Tambi\u00e9n en el mes de septiembre se realiza la Feria de la Enchilada en la explanada del Jard\u00edn Cuitl\u00e1huac donde hay una gran variedad de enchiladas, las tradicionales, potosinas, de cochinita pibil, en nogada; etc. Hay hasta trescientas variedades. Gan\u00f3 el r\u00e9cord Guinness por la enchilada m\u00e1s grande del mundo el 17 de octubre de 2010.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde tiene lugar la Feria de la Enchilada?", "output": "en la explanada del Jard\u00edn Cuitl\u00e1huac", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Sociedad \nEl r\u00e9gimen de Horthy se caracteriz\u00f3 por su car\u00e1cter conservador, chovinistamente nacionalista y furibundamente anticomunista. La ideolog\u00eda de la contrarrevoluci\u00f3n \u2014primera protofascista de la posguerra\u2014 mezcl\u00f3 ambos, nacionalismo y antimarxismo, en lo que se llam\u00f3 la \u00abidea de Szeged\u00bb (en h\u00fangaro: Szegedi gondolat)?. Amalgama nebulosa de propaganda pol\u00edtica, se centraba en la lucha contra el bolchevismo, el fomento del antisemitismo, un nacionalismo chovinista y el revisionismo. El pa\u00eds se presentaba como defensor de la unidad nacional y de la cristiandad, opuesto al liberalismo y al socialismo y basti\u00f3n anticomunista. La regencia se sostuvo sobre una alianza inestable de conservadores y ultraderechistas. Los radicales de derecha \u2014fundamentalmente una agrupaci\u00f3n de baja nobleza, oficiales del Ej\u00e9rcito y funcionarios, clases medias cada vez m\u00e1s empobrecidas\u2014 propugnaban adem\u00e1s una cierta justicia social y la participaci\u00f3n pol\u00edtica de las masas en su favor; la correcci\u00f3n de las mayores desigualdades que deb\u00eda animar esta deb\u00eda hacerse, sin embargo, no a costa de la peque\u00f1a burgues\u00eda que representaban, sino de la aristocracia y la alta burgues\u00eda jud\u00eda, pilares del r\u00e9gimen conservador de la d\u00e9cada de 1920. Este grupo adopt\u00f3 as\u00ed una actitud a la vez antifeudal y antisemita.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes apoyaron al r\u00e9gimen de Horthy?", "output": "una alianza inestable de conservadores y ultraderechistas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La exposici\u00f3n se completa con una colecci\u00f3n de arcos (para rasgar las cuerdas) y 41 pochettes, los instrumentos de arco m\u00e1s peque\u00f1os que existen. A pesar del avance tecnol\u00f3gico, ninguna sofisticada m\u00e1quina ha sido capaz de imitar el sonido de un buen stradivarius, de un Guadagnini o de un Guarneri de Ges\u00f9. \"No es posible hacer una r\u00e9plica de un cuadro de Leonardo o de Rafael sin que un experto lo note. Los violines no se pueden copiar, son \u00fanicos\", dijo Claude Lebet, uno de los luthiers m\u00e1s reconocido. El constructor destac\u00f3 algunas de las diferencias que distinguen a los principales fabricantes de instrumentos de cuerda. \"Stradivari desarroll\u00f3 su t\u00e9cnica a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n. El resto de las familias opt\u00f3 por una v\u00eda m\u00e1s instintiva\", apunt\u00f3 Claude Lebet. Como prueba de que los violines, las violas y los violonchelos que se exponen han mejorado con el tiempo, los solistas de la Orquesta de Valencia ofrecer\u00e1n un concierto con las cotizadas piezas entre sus manos, el pr\u00f3ximo d\u00eda 14.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 son los pochettes?", "output": "los instrumentos de arco m\u00e1s peque\u00f1os que existen", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Geograf\u00eda f\u00edsica \nEl t\u00e9rmino municipal de Astorga, que abarca una superficie de 46,78 km\u00b2, est\u00e1 situado al suroeste de la zona central de la provincia de Le\u00f3n, en la zona de transici\u00f3n entre la planicie del P\u00e1ramo Leon\u00e9s y los montes de Le\u00f3n, lo cual convierte a Astorga en n\u00facleo estrat\u00e9gico de comunicaciones, ya atestiguado desde antiguo al ser encrucijada entre el Camino de Santiago y la V\u00eda de la Plata, y puerta natural de entrada a Galicia. Su territorio se reparte entre las comarcas tradicionales de Tierra de Astorga y Maragater\u00eda y est\u00e1 representado en las hojas MTN50 (escala 1:50 000) 192 y 193 del Mapa Topogr\u00e1fico Nacional.\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 parte de de la provincia de Le\u00f3n se encuentra el t\u00e9rmino municipal Astorga?", "output": "al suroeste de la zona central", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La Monarqu\u00eda romana fue el periodo m\u00e1s antiguo de la historia de la Antigua Roma durante el cual el Estado romano estuvo gobernado por reyes. Tradicionalmente comenz\u00f3 con la propia fundaci\u00f3n de la ciudad de Roma por R\u00f3mulo el 21 de abril del a\u00f1o 753 a. C. y termin\u00f3 con la expulsi\u00f3n del \u00faltimo rey en el a\u00f1o 509 a. C. que dio paso a la instauraci\u00f3n de la Rep\u00fablica romana. La historiograf\u00eda moderna ha puesto en duda muchas veces estas fechas aportando pruebas arqueol\u00f3gicas o aduciendo razones hist\u00f3ricas y ling\u00fc\u00edsticas.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo ha generado dudas la historiograf\u00eda actual acerca de la dataci\u00f3n de la Monarqu\u00eda romana?", "output": "aportando pruebas arqueol\u00f3gicas o aduciendo razones hist\u00f3ricas y ling\u00fc\u00edsticas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La Bas\u00edlica Patriarcal de San Francisco est\u00e1 situada en As\u00eds, en la regi\u00f3n italiana de Umbr\u00eda, y es Patrimonio de la Humanidad desde el a\u00f1o 2000.\u200b\u200b Lugar de la glorificaci\u00f3n de San Francisco de As\u00eds, se distinguen en ella dos partes fundamentales: la Bas\u00edlica inferior, baja y oscura, y la Bas\u00edlica superior, espaciosa y luminosa. Esta distribuci\u00f3n se ha interpretado de manera simb\u00f3lica: la primera representar\u00eda la vida de penitencia, mientras que la segunda simbolizar\u00eda la gloria.\u200b\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 t\u00edtulo obtuvo la Bas\u00edlica de San Francisco de As\u00eds en el a\u00f1o 2000?", "output": "Patrimonio de la Humanidad", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Adem\u00e1s, la tecnolog\u00eda de los misiles bal\u00edsticos ya se encuentra al alcance de pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, como no hace tanto han demostrado iran\u00edes e iraqu\u00edes. Precisamente este tipo de pa\u00edses son los que, seg\u00fan piensan los estrategas, podr\u00edan sentirse m\u00e1s tentados de usar tales armas. A fin de cuentas siempre resulta m\u00e1s f\u00e1cil y barato cultivar bacterias y virus que fabricar una bomba at\u00f3mica. Sin embargo, estas naciones ser\u00edan tambi\u00e9n las v\u00edctimas m\u00e1s indefensas y propiciatorias, ya que sus deficientes estructuras sanitarias no permitir\u00edan ni la pronta identificaci\u00f3n del agente agresor, ni desde luego una eficaz atenci\u00f3n a los afectados que, a la postre, acabar\u00edan adem\u00e1s convertidos en vectores de contagio involuntarios. En 1972, el clima de distensi\u00f3n creado por las conversaciones de desarme SALT entre Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica favoreci\u00f3 la firma de un nuevo acuerdo internacional para la prohibici\u00f3n del desarrollo, producci\u00f3n y almacenamiento de armas biol\u00f3gicas.\nQUESTION: \u00bfA qu\u00e9 contribuy\u00f3 el debate?", "output": "la firma de un nuevo acuerdo internacional", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Romances \u2014conocido tambi\u00e9n como Romance III y Tercer romance\u2014 es el duod\u00e9cimo \u00e1lbum de estudio del cantante mexicano Luis Miguel, lanzado el 12 de agosto de 1997 por el sello WEA Latina. Forma parte de la serie Romance en la que el int\u00e9rprete versiona canciones latinas publicadas entre 1940 y 1978. Su producci\u00f3n estuvo a cargo de Luis Miguel, el arreglista Bebu Silvetti y el cantautor Armando Manzanero, quien dirigi\u00f3 todos los \u00e1lbumes de Romance del int\u00e9rprete.\u200b El disco contiene doce versiones y dos composiciones in\u00e9ditas de Armando Manzanero y Bebu Silvetti, de las cuales doce son boleros, mientras que \u00abUno\u00bb y \u00abMa\u00f1ana de carnaval (Manh\u00e3 De Carnaval)\u00bb son un tango y un tema de bossa nova, respectivamente. Su grabaci\u00f3n tuvo lugar a principios de 1997, en los estudios Ocean Way Recording en Los \u00c1ngeles, California y The Hit Factory en Nueva York.\u200b\nQUESTION: \u00bfDe qu\u00e9 a\u00f1os son las canciones que se versionan en este disco?", "output": "entre 1940 y 1978", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Juana Azurduy de Padilla (Toroca, Intendencia de Potos\u00ed, Virreinato del R\u00edo de la Plata, actual Bolivia, 12 de julio de 1780-Sucre, Bolivia, 25 de mayo de 1862) fue una patriota del Alto Per\u00fa que luch\u00f3 en las guerras de independencia hispanoamericanas por la emancipaci\u00f3n del Virreinato del R\u00edo de la Plata contra la Monarqu\u00eda espa\u00f1ola y asumi\u00f3 la comandancia de las guerras que conformaron la luego denominada Republiqueta de La Laguna, por lo que su memoria es honrada en Argentina y en Bolivia.\u200b\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se volvi\u00f3 una figura importante Juana Azurdy de Padilla?", "output": "en Argentina y en Bolivia", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 13 de julio de 2011 Italia ha presentado una estatua que se cree es una rara representaci\u00f3n del tristemente c\u00e9lebre emperador romano Cal\u00edgula sentado en un trono como el dios griego Zeus. Las autoridades dicen que la estatua de 2,5 metros, rota en grandes pedazos y con una cabeza, hab\u00eda sido cubierta con tierra durante 2.000 a\u00f1os cerca del lago Nemi, al sur de Roma, donde se cree que Cal\u00edgula tuvo uno de sus palacios. Pero ahora la estatua de m\u00e1rmol ha sido limpiada y est\u00e1 en exhibici\u00f3n. La estatua no era conocida y fue descubierta por casualidad en enero, cuando la polic\u00eda detuvo a traficantes que intentaban sacar a la cabeza del pa\u00eds ilegalmente en un barco en un puerto cercano a Roma. Eso llev\u00f3 a las autoridades al sitio en el lago Nemi y al descubrimiento del resto de la estatua. Las autoridades arrestaron a dos personas que ilegalmente desentierran campos con la esperanza de descubrir tesoros arqueol\u00f3gicos que puedan vender en el mercado negro. El nombre real de Cal\u00edgula (12-41 d.C.) era Cayo Julio C\u00e9sar Augusto Germ\u00e1nico. Los historiadores lo han descrito como un hombre loco, cruel y adicto al sexo. Su corto reinado termin\u00f3 cuando uno de sus guardias lo asesin\u00f3. La estatua descubierta ser\u00e1 exhibida de forma permanente en el Museo de Barcos de Nemi. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfDe qui\u00e9n es la imagen de la figura esculpida?", "output": "del tristemente c\u00e9lebre emperador romano Cal\u00edgula", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Historia \nSeg\u00fan los restos arqueol\u00f3gicos, los Amerindios ocuparon la zona hace diez mil a\u00f1os. Los primeros colonos con linaje con las tribus actuales fueron los Salish, Flathead, Shoshone y Cheyennes. Los Pies Negros llegaron a la zona a principios del siglo XVII dominando la vertiente oriental, que luego se convertir\u00eda en el parque y las Grandes Llanuras que se encuentran inmediatamente al este. La regi\u00f3n del parque aportaba a los Pies Negros refugios contra los vientos invernales de las planicias, supliendo sus tradicionales cacer\u00edas de bisontes por otros tipos de alimentos. Actualmente, la Reserva India de los Blackfeet se encuentra al este del parque, mientras que la Reserva India de los Flathead se encuentra al suroeste del parque. Cuando se cre\u00f3 la reserva de los Pies Negros en 1855, se inclu\u00eda el territorio oriental del parque hasta la Divisoria Continental. Para los Pies Negros, las monta\u00f1as del \u00e1rea, especialmente el monte Chief y la regi\u00f3n al sureste eran los \"Huesos negros del mundo\", que se visitaban durante las ceremonias de cambio de estatus social. En 1895 los Pies Negros autorizaron la venta del \u00e1rea monta\u00f1osa (unos 3200 km\u00b2), al gobierno de los Estados Unidos por 1,5 millones de d\u00f3lares. Con la venta quedaron establecidas las fronteras actuales de la reserva.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo aparecieron los Amerindios?", "output": "hace diez mil a\u00f1os", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La cubierta se prolongar\u00e1 en la fachada principal hacia la avenida de Camb\u00f3, creando una especie de p\u00e9rgola-escultura, un invern\u00e1culo que dar\u00e1 sombra y cuya funci\u00f3n ser\u00e1 \"captar la energ\u00eda de Via Laietana y de la plaza de la Catedral y captar el movimiento de turistas en la ruta de conexi\u00f3n con Santa Maria del Mar\", explica Tagliabue. El revestimiento exterior de la cubierta ser\u00e1 de azulejos hexagonales con formas de vegetales estampados, con lo que desde el aire y desde las casas vecinas m\u00e1s altas se ver\u00e1 una especie de frutero gigante. El equipo de Tagliabue ha hecho pruebas con jud\u00edas verdes, tomates y naranjas e incluso nubes, pero al final prosperar\u00e1 la idea de varias frutas estampadas y difuminadas entre la cer\u00e1mica de los azulejos. La idea no est\u00e1 muy alejada del recubrimiento de los mercados tradicionales mediterr\u00e1neos. La cubierta del Born, por ejemplo, est\u00e1 formada por l\u00edneas geom\u00e9tricas de tejas vidriadas en verde y rojo. PIEDRAS DEL SUBSUELO. La fachada trasera del mercado, contigua a los dos bloques de viviendas para ancianos, formar\u00e1 una peque\u00f1a plaza, la plaza de las payesas, adornada con un friso de estructura met\u00e1lica y celos\u00edas de madera. En el muro que dar\u00e1 a la calle de Colomines, la arquitecta proyecta incrustar algunas de las piedras halladas en el subsuelo y formar con ellas las palabras Santa Caterina. Tagliabue afirma que este nuevo mercado \"interesar\u00e1 no s\u00f3lo a los vecinos sino tambi\u00e9n a quienes se preocupan por la cultura gastron\u00f3mica y quieren encontrar productos selectos\".\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde aparecer\u00e1 el nombre del mercado?", "output": "En el muro que dar\u00e1 a la calle de Colomines", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: \"Comprendo muy bien la preocupaci\u00f3n por los empleados y hemos tomado una serie de medidas, que incluyen a los trabajadores, pero entre tanto hemos llegado que la continuaci\u00f3n de estos negocios hubiese puesto en peligro la existencia de la empresa\", se\u00f1al\u00f3. Milberg explic\u00f3 que la soluci\u00f3n encontrada con Alchemy es buena para la plantilla y no ser\u00e1 con efectos retroactivos al 1 de enero del 2000, como se hab\u00eda apuntado, sino que se cerrar\u00e1 definitivamente en las pr\u00f3ximas semanas. Seg\u00fan el presidente, hasta hace unos d\u00edas no se hab\u00eda perfilado la posibilidad de vender Rover al grupo inversor brit\u00e1nico, que se encargar\u00e1 de la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n, aunque admiti\u00f3 que ya hubo tanteos para esta operaci\u00f3n en octubre del a\u00f1o pasado. Fuentes del sector han expresado su extra\u00f1eza sobre la viabilidad futura de Rover en manos de una entidad financiera ajena al sector del autom\u00f3vil, que hasta ahora se ha dedicado a asesorar fusiones y adquisiciones, entre otras actividades. Por otra parte, explic\u00f3 que la venta de Land Rover a Ford se debe a que su propio todoterreno, el X5, coincide en algunos elementos con el Range Rover, otro todoterreno que tampoco gener\u00f3 beneficios en 1999. Adem\u00e1s, confirm\u00f3 que la marca de lujo Rolls Royce, adherida igualmente a BMW, permanecer\u00e1 en el Reino Unido, por su a\u00f1eja tradici\u00f3n brit\u00e1nica y sus dimensiones, mucho menores que Rover, aunque no precis\u00f3 d\u00f3nde se instalar\u00e1 la nueva planta que la fabricar\u00e1. Milberg anunci\u00f3 que el viejo Mini, hasta que deje de producirse, se vender\u00e1 bajo Alchemy y que el nuevo modelo, cuyo lanzamiento se prev\u00e9 para el 2001 y se comercializar\u00e1 bajo la marca Mini, se producir\u00e1 bajo BMW en Oxford, donde se fabricar\u00e1 tambi\u00e9n el modelo 75 de Rover. Puntualiz\u00f3 tambi\u00e9n que este modelo ocupar\u00e1 una posici\u00f3n estrat\u00e9gica dentro de BMW, una marca que ahora se queda sin veh\u00edculos compactos hasta la producci\u00f3n de la anunciada serie 2. Milberg asegur\u00f3 que \"BMW no est\u00e1 en venta\" al responder a las preguntas sobre una posible adquisici\u00f3n por otros grupos automovil\u00edsticos, como indicaban los rumores en el sector.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo intentaron comprar Land Rover?", "output": "octubre del a\u00f1o pasado", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: \"No admito que se acuse al FPOE de azuzar contra los extranjeros. Deseo una campa\u00f1a electoral en la que los problemas se discutan abierta y sinceramente. Y los problemas de la inmigraci\u00f3n preocupan a la gente\", afirm\u00f3 la vicecanciller. Igualmente, defendi\u00f3 la candidatura a la Alcald\u00eda por el FPOE de Hilmar Kabas, quien protagoniz\u00f3 una campa\u00f1a electoral en la capital austriaca para los comicios generales del a\u00f1o pasado que fue muy criticada, debido a sus contenidos xen\u00f3fobos. En el juramento del gabinete ministerial de la pol\u00e9mica coalici\u00f3n entre populares y FPOE, el presidente federal, Thomas Klestil, impidi\u00f3 en febrero pasado el nombramiento de Kabas como ministro de Defensa precisamente por su campa\u00f1a electoral de tintes racistas.\nQUESTION: \u00bfDe qu\u00e9 se culpa al FPOE?", "output": "de azuzar contra los extranjeros", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Los Juegos Paral\u00edmpicos de Sydney han levantado un gran inter\u00e9s entre los ciudadanos de la ciudad australiana que d\u00eda tras d\u00eda acuden masivamente al Parque Ol\u00edmpico para comprobar el desarrollo de las competiciones en los distintos escenarios. El Nautic Centre es el recinto que, hasta el momento, mayor atenci\u00f3n ha demandado entre los australianos. Las gradas de la piscina ol\u00edmpica han estado pr\u00e1cticamente llenas en las tres jornadas de competici\u00f3n de las pruebas de nataci\u00f3n. El baloncesto en silla de ruedas es otro de los deportes m\u00e1s seguidos por los habitantes de Sydney. La selecci\u00f3n de Australia es una de las principales favoritas para estar en el podio en una de las competiciones m\u00e1s espectaculares del programa paral\u00edmpico. La presencia de m\u00e1s de cien mil espectadores en la ceremonia inaugural advirti\u00f3 del \u00e9xito de p\u00fablico que pod\u00eda significar estos Juegos. Las gradas del Estadio Ol\u00edmpico han mantenido el extraordinario aspecto de la apertura a pesar de no alcanzar el lleno de la inauguraci\u00f3n, sobre todo en las pruebas vespertinas. La estaci\u00f3n de tren de Homebush, anexa al Parque Ol\u00edmpico, despide diariamente, desde primera hora de la ma\u00f1ana y de forma constante, numerosos seguidores, sobre todo ni\u00f1os, procedentes de Sydney, situado a unos cuarenta kil\u00f3metros del centro de los Juegos. Jane West, director general del Comit\u00e9 Organizador de los Juegos Paral\u00edmpicos de Sydney anunci\u00f3 que se han vendido ya cerca de 980.000 entradas, incluidos los 760.000 pases de d\u00eda para los distintos acontecimientos deportivos. \"Es fant\u00e1stico. El p\u00fablico australiano se ha convertido en un aut\u00e9ntico aficionado a los Juegos Paral\u00edmpicos. Hemos trabajado duro a lo largo de cuatro a\u00f1os para intentar que los atletas compitiesen sintiendo el calor del p\u00fablico\", se\u00f1al\u00f3 West. El director general del CPI calific\u00f3 estos datos como \"la realidad de un viejo sue\u00f1o. Es la prueba de que el deporte paral\u00edmpico es grande y acapara la atenci\u00f3n del p\u00fablico\".\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ntos asistieron a la ceremonia inaugural?", "output": "m\u00e1s de cien mil espectadores", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Mary Wollstonecraft Godwin (de casada Mary Shelley; Londres, 30 de agosto de 1797-ib\u00edd, 1 de febrero de 1851) fue una escritora\u200b dramaturga, ensayista y bi\u00f3grafa brit\u00e1nica\u200b reconocida principalmente por ser la autora de la novela g\u00f3tica Frankenstein o el moderno Prometeo (1818),\u200b considerada la primera novela de ciencia ficci\u00f3n moderna y que logra inaugurar el g\u00e9nero. Tambi\u00e9n edit\u00f3 y promocion\u00f3 las obras de su esposo, el poeta y fil\u00f3sofo rom\u00e1ntico Percy Bysshe Shelley.\u200b Su padre fue el fil\u00f3sofo pol\u00edtico William Godwin y su madre la fil\u00f3sofa Mary Wollstonecraft.\u200b\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1les son las obras m\u00e1s populares de Mary Shelley?", "output": "la novela g\u00f3tica Frankenstein o el moderno Prometeo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: V\u00edctimas famosas \nLa prensa masiva comenz\u00f3 a ocuparse de la ECJ cuando falleci\u00f3 v\u00edctima de la misma el c\u00e9lebre core\u00f3grafo ruso-estadounidense George Balanchine, a quien se considera la primera v\u00edctima famosa de este mal. El artista nacido en San Petersburgo comenz\u00f3 experimentando extra\u00f1os problemas de equilibrio mientras danzaba en 1978. Despu\u00e9s de perder la vista y el o\u00eddo, qued\u00f3 completamente incapacitado hacia 1982. Posteriormente desarroll\u00f3 angina de pecho y un grave ataque card\u00edaco que oblig\u00f3 a practicarle una cirug\u00eda de baip\u00e1s coronario. Ciego, sordo y paral\u00edtico, falleci\u00f3 el 30 de abril de 1983. La autopsia de su cerebro demostr\u00f3 claramente que hab\u00eda muerto de Creutzfeldt-Jakob.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 discapacidades sufr\u00eda Balanchine a su muerte?", "output": "Ciego, sordo y paral\u00edtico", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Administraciones p\u00fablicas \nLa administraci\u00f3n local de la ciudad se realiza a trav\u00e9s de un ayuntamiento de gesti\u00f3n democr\u00e1tica cuyos componentes se eligen cada cuatro a\u00f1os por sufragio universal. El censo electoral est\u00e1 compuesto por todos los residentes empadronados en Beas de Segura mayores de 18 a\u00f1os, nacionales de Espa\u00f1a y de los otros pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea. Seg\u00fan lo dispuesto en la Ley del R\u00e9gimen Electoral General, que establece el n\u00famero de concejales elegibles en funci\u00f3n de la poblaci\u00f3n del municipio. La Corporaci\u00f3n Municipal de Beas de Segura est\u00e1 formada por 13 concejales. En las \u00faltimas Elecciones Municipales celebradas en 2007, el Partido Socialista (PSOE) obtuvo 7 concejales, el Partido Popular (PP), obtuvo 6 concejales.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se gestiona la ciudad de Beas de Segura?", "output": "a trav\u00e9s de un ayuntamiento de gesti\u00f3n democr\u00e1tica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 19 de junio de 2015 Ecuador se enfrent\u00f3 a M\u00e9xico por la tercera fecha de la fase de grupos de la Copa Am\u00e9rica 2015. El partido se disput\u00f3 en el Estadio El Teniente de la ciudad de Rancagua. El resultado final fue de dos tantos contra uno a favor de Ecuador y de esta forma elimino a M\u00e9xico de la copa. La primera chance de gol la tuvo Miller Bola\u00f1os con un remate que fue atajado por el guardameta mexicano Jos\u00e9 de Jes\u00fas Corona. El conjunto mexicano se mostr\u00f3 confundido los primeros minutos, pero lograron llegar al arco de la mano de Mat\u00edas Vuoso con un remate que se fue por el lado derecho del arco ecuatoriano. A los 25 minutos Miller Bola\u00f1os marca el primer gol del partido tras una pared con Antonio Valencia. De esta manera la selecci\u00f3n mexicana queda eliminada de la copa y Ecuador sue\u00f1a con meterse entre los ocho mejores. M\u00e9xico: Jos\u00e9 de Jes\u00fas Corona; Gerardo Flores, Hugo Ayala, Julio C\u00e9sar Dom\u00ednguez, Juan Carlos Valenzuela, Efra\u00edn Velarde; Juan Carlos Medina, Javier G\u00fcemez, Jes\u00fas Corona; Mat\u00edas Vuoso, Ra\u00fal Jim\u00e9nez DT: Miguel Herrera. Ecuador: Alexander Dom\u00ednguez; Juan Carlos Paredes, Gabriel Achilier,Arturo Mina, Walter Ayov\u00ed; Renato Ibarra, Christian Noboa, Osbaldo Lastra, Jefferson Montero; Miller Bola\u00f1os, Enner Valencia. DT: Gustavo Quinteros.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde jugaron Ecuador y M\u00e9xico?", "output": "el Estadio El Teniente", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Sinopsis \nEn Salta, por el 1817, durante la Guerra de la Independencia las fuerzas irregulares que respond\u00edan al general Mart\u00edn G\u00fcemes hieren en una acci\u00f3n de guerrillas a un teniente del ej\u00e9rcito espa\u00f1ol, peruano de nacimiento. Lo mantienen cautivo en la estancia de una patriota, de nombre Asunci\u00f3n, mientras le dan atenci\u00f3n m\u00e9dica. Los gauchos que integraban las fuerzas patriotas recib\u00edan ayuda del sacrist\u00e1n de una capilla, ubicada junto al asiento de las tropas realistas, quien fing\u00eda lealtad al rey pero que con el ta\u00f1ido de la campana enviaba mensajes a los gauchos ocultos en los montes. Cuando los realistas descubren su acci\u00f3n atacan e incendian la capilla, el sacrist\u00e1n queda ciego y, sin propon\u00e9rselo, gu\u00eda a los realistas hasta el campamento patriota y los gauchos son aniquilados. En la secuencia final, pasada la batalla, los tres \u00fanicos personajes con vida, el sacrist\u00e1n herido, un viejo y el oficial peruano, enamorado de Asunci\u00f3n y convertido a la causa patriota, avistan las tropas de G\u00fcemes que llegan para seguir la lucha.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n aparentaba ser adepto del rey?", "output": "sacrist\u00e1n de una capilla", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Un pirata inform\u00e1tico consigui\u00f3 robar los datos de 485.000 tarjetas de cr\u00e9dito de un sitio web comercial y los \"ocult\u00f3\" en la p\u00e1gina de un organismo del Gobierno de Estados Unidos, confirm\u00f3 hoy un portavoz del Servicio Secreto. El robo fue descubierto por un t\u00e9cnico del sitio web en el que el pirata introdujo los datos de las tarjetas de cr\u00e9dito, que inclu\u00eda el n\u00famero, nombre y fecha de caducidad, es decir, toda la informaci\u00f3n necesaria para realizar compras a trav\u00e9s de Internet. La sustracci\u00f3n de la informaci\u00f3n ocurri\u00f3 hace un a\u00f1o, aunque al parecer ninguna de las tarjetas fue utilizada para cometer fraudes, dijo la cadena de noticias por televisi\u00f3n MSNBC. Un t\u00e9cnico del sitio de Internet del Gobierno en el que estaba escondida la informaci\u00f3n descubri\u00f3 los datos almacenados cuando revisaba el sistema porque hab\u00eda detectado que estaba ocupando demasiada memoria. Jim Macken, portavoz del Servicio Secreto, confirm\u00f3 el robo de informaci\u00f3n pero no revel\u00f3 cu\u00e1l fue el sitio web del Gobierno en el que se encontr\u00f3 la informaci\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n se percat\u00f3 de la estafa?", "output": "un t\u00e9cnico del sitio web en el que el pirata introdujo los datos de las tarjetas de cr\u00e9dito", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 31 de octubre de 2008 La econom\u00eda espa\u00f1ola registr\u00f3 un crecimiento negativo del 0,2% en el Producto Interior Bruto en el tercer trimestre, en comparaci\u00f3n con el trimestre anterior. La tasa interanual de crecimiento, no obstante, registra un avance positivo de un 0,9%. La informaci\u00f3n procede del an\u00e1lisis trimestral del Banco de Espa\u00f1a y confirma las malas previsiones de la desaceleraci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola que podr\u00eda entrar t\u00e9cnicamente en recesi\u00f3n a final de a\u00f1o. El informe concluye que el principal factor del saldo negativo se corresponde con la ca\u00edda del consumo interno, en especial el consumo de las familias y la inversi\u00f3n residencial, que se sit\u00faa en una tasa interanual del 0,3%, mientras que s\u00ed ha mejorado el comercio exterior, con un crecimiento del 0,6%. El Banco de Espa\u00f1a se\u00f1ala \"una intensificaci\u00f3n del ajuste, en un entorno en el que el profundo deterioro que est\u00e1n experimentando los mercados financieros internacionales desde mediados de septiembre ha agravado la situaci\u00f3n de incertidumbre y ha supuesto un endurecimiento adicional de las condiciones de financiaci\u00f3n\". Por el contrario, el IPC descendi\u00f3 un punto, la mayor bajada de la historia, quedando en el 3,6% en tasa interanual, mientras que en la Uni\u00f3n Europea creci\u00f3 hasta situarse en el 3,2%, lo que aproxima el diferencial de precios entre Espa\u00f1a y Europa a niveles de 2004.\nQUESTION: \u00bfDe qu\u00e9 fuente proceden estos datos econ\u00f3micos?", "output": "del an\u00e1lisis trimestral del Banco de Espa\u00f1a", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 6 de enero de 2006 Mientras Oriente Medio se encuentra a la expectativa por la evoluci\u00f3n del estado de salud del primer ministro de Israel Ariel Shar\u00f3n, se suceden declaraciones de diversa \u00edndole. Por un lado, el telepredicador estadounidense Pat Robertson afirm\u00f3 que la enfermedad de Shar\u00f3n es un \"castigo divino\" por el plan de retirada unilateral israel\u00ed de la franja de Gaza y de algunos asentamientos jud\u00edos en Cisjordania, ordenado por el premier de Israel en agosto pasado. En su programa de televisi\u00f3n Club 700, Robertson dijo: \"Dios considera que \u00e9sta es su tierra. En la Biblia se lee: '\u00c9sta es mi tierra', y cuando un primer ministro de Israel decide que va a repartirla y regalarla, Dios dice: 'No, es m\u00eda'\". Seg\u00fan \u00e9l, el profeta Joel \"deja muy claro que Dios hace enemigo aquel que 'divide mi tierra\". Robertson, que dijo lamentar el estado de salud de Shar\u00f3n y lo calific\u00f3 de \"hombre muy bondadoso y buen amigo\", se\u00f1al\u00f3 no obstante que \"estaba dividiendo la tierra de Dios y podr\u00eda esperarse el mismo infortunio para cualquier primer ministro de Israel que tomase una decisi\u00f3n similar para tranquilizar a la Uni\u00f3n Europea, Naciones Unidas o Estados Unidos\". Trent Duffy, portavoz de la Casa Blanca, critic\u00f3 al pastor: \"Esos comentarios son completamente inapropiados y ofensivos, y realmente no tienen lugar ni en este ni en ning\u00fan otro debate\". Lo propio hizo el Reverendo Barry Lynn, director ejecutivo de Estadounidenses Unidos por la separaci\u00f3n de la Iglesia y el Estado (Americans United for Separation of Church and State), quien en un comunicado dijo que Robertson \"tiene una agenda pol\u00edtica para el mundo entero. Parece que \u00e9l piensa que Dios est\u00e1 listo para sacar a cualquier l\u00edder del mundo que se atraviese en el camino de dicha agenda. Un l\u00edder religioso no deber\u00eda hacer se\u00f1alamientos pol\u00edticos tan insensibles mientras un hombre est\u00e1 luchando por su vida. Estoy horrorizado\". Por su parte, Angell Watts, vocera de Robertson, sali\u00f3 en su defensa: \"Lo que b\u00e1sicamente est\u00e1n diciendo es '\u00bfc\u00f3mo se atreve Pat Robertson a citar la Biblia?'. Pues esto es lo que la palabra de Dios dice. Esto no es nada nuevo para la comunidad cristiana\", le dijo a la agencia AP. En agosto pasado, Robertson hab\u00eda solicitado que EUA asesinara al presidente venezolano Hugo Ch\u00e1vez. En esa ocasi\u00f3n, declar\u00f3 que \"si \u00e9l cree que nosotros estamos tratando de matarlo, entonces yo creo que deber\u00edamos continuar con este plan y hacerlo\". Otro talante tienen las m\u00e1s recientes declaraciones del presidente de Ir\u00e1n Mahmud Ahmadineyad, seg\u00fan la agencia de noticias semioficial ISNA, que cit\u00f3 al mandatario diciendo: \"con suerte, la noticia de que el criminal de Sabra y Shatila se ha unido a sus ancestros es definitiva\", ante varios sacerdotes chiitas musulmanes en la ciudad de Qom. Durante la invasi\u00f3n a L\u00edbano por parte de Israel en 1982, dirigida por Shar\u00f3n, un ej\u00e9rcito cristiano liban\u00e9s aliado de los israel\u00edes masacr\u00f3 a centenares de palestinos en los campos de refugiados de Sabra y Shatila en Beirut. \"Desde hace 60 a\u00f1os un grupo de ocupantes (los israel\u00edes) mata cada d\u00eda palestinos, sin que ninguno sepa de d\u00f3nde vinieron. Si este tema (el Holocausto) no es verdad, es una mentira hist\u00f3rica, \u00bfpor qu\u00e9 deben matar palestinos indefensos?\", a\u00f1adi\u00f3 Mahmud Ahmadineyad. Sean McCormack, portavoz del Departamento de Estado de EUA, calific\u00f3 los comentarios de Ahmadineyad de \"odiosos y desagradables\". El funcionario afirm\u00f3: \"Este es un hombre que se pone bajo el manto de una religi\u00f3n pac\u00edfica, el Islam, y a\u00fan as\u00ed uno oye comentarios suyos como este. (...) Y pienso que es, de nuevo, una ventana hacia la verdadera naturaleza de este particular Gobierno iran\u00ed. Creo que esto es parte de una continua sarta de odios e insultos que han provenido de este presidente\". En meses anteriores, Ahmadineyad hab\u00eda dicho que Israel deb\u00eda \"ser borrado del mapa\" y que Europa deb\u00eda darle un \"pedazo de tierra\" a los israel\u00edes para que se establecieran all\u00e1. Sus controvertidas declaraciones fueron condenadas por Estados Unidos e incluso Israel hab\u00eda solicitado a la ONU que expulsara a Ir\u00e1n de esa organizaci\u00f3n. La agencia italiana ANSA informa que Ahmadineyad desea estrechar sus lazos con los \"gobiernos populares\" latinoamericanos opuestos a EUA, como el de Fidel Castro en Cuba, Hugo Ch\u00e1vez en Venezuela y, pr\u00f3ximamente, Evo Morales en Bolivia, de cuyo triunfo dijo que \"la naci\u00f3n boliviana ha sido la vencedora en los recientes comicios\" y a\u00f1adi\u00f3 que comparte la \"alegr\u00eda del pueblo\". Seg\u00fan el Teheran Times y el diario cubano Granma, el mandatario de Ir\u00e1n sostuvo conversaciones telef\u00f3nicas con Castro y Ch\u00e1vez el mi\u00e9rcoles (4). Este \u00faltimo invit\u00f3 a Ahmadineyad a que visitara Venezuela en el primer semestre del a\u00f1o. Por su parte, el presidente iran\u00ed agradeci\u00f3 el respaldo cubano al programa nuclear \"con fines pac\u00edficos\" de Teher\u00e1n, que a su vez ofreci\u00f3 cooperaci\u00f3n a La Habana para los preparativos de la cumbre de la Organizaci\u00f3n de Pa\u00edses No Alineados que Cuba tiene programado realizar este a\u00f1o.\nQUESTION: \u00bfPara qui\u00e9n trabaja Sean McCormack?", "output": "Departamento de Estado de EUA", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Pol\u00edtica exterior \nDe acuerdo con el Tratado de Neuilly-sur-Seine, el ej\u00e9rcito b\u00falgaro no podr\u00eda tener caracter\u00edsticas ofensivas, cl\u00e1usula que el gobierno solicit\u00f3 revisar en muchas ocasiones. En 1935 surgi\u00f3 la oportunidad cuando Turqu\u00eda, para defender sus derechos territoriales, fortaleci\u00f3 militarmente la Tracia occidental. El equilibrio de fuerzas en la regi\u00f3n se rompi\u00f3 y Bulgaria reclam\u00f3 el derecho de defenderse ante eventuales ataques, un pretexto que hab\u00eda sido aceptado para las grandes potencias. A pesar de buscar el apoyo franc\u00e9s e ingl\u00e9s para renovar su arsenal b\u00e9lico, solo el Reich alem\u00e1n respondi\u00f3 favorablemente a los b\u00falgaros. Boris acept\u00f3 la oferta pero evit\u00f3 firmar un tratado de ayuda militar con Alemania.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n se puso de parte de Bulgaria ante la solicitud de poder contraatacar si era atacada?", "output": "solo el Reich alem\u00e1n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 24 de septiembre de 2014 El Gobierno de Ir\u00e1n ha dicho que los bombardeos de Estados Unidos y sus aliados, en contra de los militantes del Estado Isl\u00e1mico (ISIS, EI, ISIL o IS) son \"ilegales y contrarios a la legislaci\u00f3n internacional\". Marzie Afjam, portavoz del Ministerio de Relaciones Exteriores de Ir\u00e1n, declar\u00f3 que los ataques de occidente ser\u00edan considerados una ruptura en las relaciones. \"Esta operaci\u00f3n est\u00e1 en l\u00ednea con medidas anteriores de interferencias en los asuntos regionales que han complicado la situaci\u00f3n en Oriente Medio\", dijo. \"La acci\u00f3n de Estados Unidos es una ruptura de las regulaciones internacionales y se lleva a cabo en violaci\u00f3n de la ley y el gobierno de Siria y las leyes internacionales b\u00e1sicas\", a\u00f1adi\u00f3 Afjam. Por su parte, el Presidente de Ir\u00e1n, Has\u00e1n Rohan\u00ed, quien se encuentra en Nueva York participando en la 69 Asamblea General de la ONU, tild\u00f3 los ataques de \"ilegales\" en un encuentro con directores de destacados medios de comunicaci\u00f3n estadounidenses. \u2014 Has\u00e1n Rohan\u00ed, Presiente de Ir\u00e1n Estados Unidos y sus aliados han llevado hasta ahora, m\u00e1s de diez ataques a\u00e9reos en contra de objetivos del Estado Isl\u00e1mico, causando varias bajas.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es el objetivo de estas operaciones armadas?", "output": "militantes del Estado Isl\u00e1mico (ISIS, EI, ISIL o IS", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Reconocimientos e impacto cultural \nTanto en la Argentina como en N\u00e1poles, Maradona se convirti\u00f3 en un s\u00edmbolo, en un \u00abh\u00e9roe deportivo\u00bb. Partiendo de la supuesta base democr\u00e1tica del deporte, el h\u00e9roe no solo representa el logro deseado, sino tambi\u00e9n el car\u00e1cter com\u00fan de las oportunidades de partida. A diferencia del h\u00e9roe mitol\u00f3gico o el caballero medieval, cuanto m\u00e1s baja es la condici\u00f3n social y cultural del h\u00e9roe deportivo, mayor es su representatividad en los sectores populares. Esta adhesi\u00f3n es mayor si, adem\u00e1s de pertenecer a un sector econ\u00f3micamente desventajado, no renuncia a los repertorios y gram\u00e1ticas que se desprenden de ese sector. En el caso de Maradona debe sum\u00e1rsele, tambi\u00e9n, el mito de su enfrentamiento con los \u00abpoderosos\u00bb, dirigentes de las federaciones y equipos del norte italiano, como representante de los \u00aboprimidos\u00bb, los pobres del sur de Italia.\nQUESTION: \u00bfCon qui\u00e9n rivaliz\u00f3 Maradona en Italia?", "output": "con los \u00abpoderosos\u00bb, dirigentes de las federaciones y equipos del norte italiano", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Entonces decidi\u00f3 cambiar de perspectiva: desprestigi\u00f3 a la hero\u00edna devolvi\u00e9ndola a su hogar y la convirti\u00f3 en una mujer com\u00fan, salvo en su soberana belleza. Despu\u00e9s sigui\u00f3 escribiendo lejos de sus formalidades eruditas: el marido de Pen\u00e9lope, nuevamente Troya en \"Magic and Wonder in Literature\", Elena otra vez en \"The Memory of Certains Persons\"(1947), Villon y Galahad, un tanto necesitado de buena reputaci\u00f3n... He adaptado como t\u00edtulo de estas cuartillas otro t\u00edtulo de Erskine: \"The Moral Obligation to Be Intelligent\"(1921). He pensado en conductas- y formas de vida- paralelas. Entonces he recurrido al \"Gran larousse\", que dice simplemente que Erskine fue profesor en la Universidad de Columbia (1903- 1937) y que se hizo famoso por su cinismo f\u00e1cil y divertido. Ah\u00ed estamos.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde ense\u00f1\u00f3 Erskine?", "output": "la Universidad de Columbia", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, asegur\u00f3 hoy que ni \u00e9l ni su Gobierno ponen l\u00edmites a la relaci\u00f3n con el PSOE en materia de lucha antiterrorista, pero cree que los socialistas est\u00e1n generando \"pol\u00e9micas sobre cuestiones accesorias\" frente a la necesidad de un entendimiento de fondo. Aznar, quien hizo estas declaraciones en Costa Rica en una rueda de prensa conjunta con el presidente Miguel Angel Rodr\u00edguez, consider\u00f3 adem\u00e1s que los dirigentes del PNV son los que tienen que explicar sus coincidencias con la banda terrorista ETA. El jefe del Ejecutivo espa\u00f1ol, ante la insistencia del PSOE de firmar un pacto escrito con el Gobierno en materia de lucha antiterrorista, dijo que es \"absolutamente partidario\" del entendimiento m\u00e1s estable y profundo con los socialistas en esa materia. Asegur\u00f3 que tiene el m\u00e1ximo inter\u00e9s en que eso sea as\u00ed y dijo que por ello trabaja y facilita que el PSOE conozca con todo detalle cu\u00e1l es la actitud del Ejecutivo en la lucha contra ETA. Aznar cree que no aportan nada \"pol\u00e9micas sobre cuestiones accesorias que no se refieren al entendimiento de fondo que es necesario y por el que el Gobierno trabaja\". \"Yo no voy a alentar ning\u00fan tipo de pol\u00e9mica que se refiere a lo accesorio y, si me permiten que lo diga, a lo muy accesorio, frente a lo que es un entendimiento de fondo, que es la definici\u00f3n de una pol\u00edtica para el presente y para el futuro y respecto de lo cual ni el presidente del Gobierno ni el Gobierno tienen l\u00edmites en su relaci\u00f3n con el PSOE\", dijo Aznar. Insisti\u00f3 en que \u00e9l ni ha puesto ni pondr\u00e1 ning\u00fan l\u00edmite a esa relaci\u00f3n, \"ni antes de las elecciones ni despu\u00e9s de ellas\".\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n debe dar explicaciones acerca de ETA seg\u00fan Aznar?", "output": "los dirigentes del PNV", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Biograf\u00eda \nJesse LeRoy Brown naci\u00f3 el 13 de octubre de 1926 en Hattiesburg, Misisipi. Era uno de los seis hijos de Julia Lindsey Brown, una maestra de escuela, y John Brown, un empleado de un almac\u00e9n de comestibles. Ten\u00eda cuatro hermanos, Marvin, William, Fletcher y Johnny, y una hermana, Lura. Los ascendientes de Brown era afroamericanos, chickasaw y choctaw. La familia viv\u00eda en una casa sin calefacci\u00f3n ni agua corriente y solo dispon\u00edan de una chimenea para calentarse, en la que, siendo ni\u00f1o, su hermano William cay\u00f3 y sufri\u00f3 importantes quemaduras.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1les eran los or\u00edgenes de Jesse L. Brown?", "output": "afroamericanos, chickasaw y choctaw", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Esos ladrones se llevaron nuestras vacas y ovejas. La Polic\u00eda de Kwazulu lo vio todo y no hizo nada.\u00bfPor qu\u00e9?-, se pregunta. Mientras, en Durban, a poco m\u00e1s de 15 minutos de los- campos de batalla- de los- townships- la vida contin\u00faa sin sobresaltos. Los surfistas disfrutan de las olas en las playas de la ciudad. Son las cinco de la ma\u00f1ana. Algunos rezagados abandonan el bar Joe's, uno de los clubes preferidos por la juventud- blanca- del lugar. Aqu\u00ed, en el Sur Bronx, no crec\u00eda m\u00e1s que la mala hierba. Hasta que un buen d\u00eda lleg\u00f3 Jos\u00e9 Soto y plant\u00f3 unos cilandrillos.\nQUESTION: \u00bfA cu\u00e1nto est\u00e1 Durban de los sitios de combate?", "output": "a poco m\u00e1s de 15 minutos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Los Simpson (en ingl\u00e9s, The Simpsons) es una serie estadounidense de comedia, en formato de animaci\u00f3n, creada por Matt Groening para Fox Broadcasting Company y emitida en varios pa\u00edses del mundo. La serie es una s\u00e1tira de la sociedad estadounidense que narra la vida y el d\u00eda a d\u00eda de una familia de clase media de ese pa\u00eds (cuyos miembros son Homer, Marge, Bart, Lisa y Maggie Simpson) que vive en un pueblo ficticio llamado Springfield.\u200b\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se llaman los integrantes de la familia Simpson?", "output": "Homer, Marge, Bart, Lisa y Maggie Simpson", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 1 de noviembre de 2017 Este mi\u00e9rcoles (1 de noviembre), la Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan (FARC), partido pol\u00edtico fundado por exmiembros de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia, anunciaron en la capital, Bogot\u00e1, que Rodrigo Londo\u00f1o, tambi\u00e9n conocido como Timochenko, ser\u00e1 su candidato presidencial en los pr\u00f3ximos comicios de mayo de 2018. La activista Imelda Daza ser\u00e1 la candidata a la vicepresidencia. La decisi\u00f3n llega despu\u00e9s de que inicialmente la FARC se planteara en su congreso fundacional participar \u00fanicamente en las elecciones legislativas y apoyar otro candidato presidencial. En una conferencia de prensa, los l\u00edderes de la formaci\u00f3n con excepci\u00f3n de Timochenko, se\u00f1alaron que \"La pol\u00edtica es din\u00e1mica\". Londo\u00f1o se trata desde julio un problema de salud en La Habana. Sin embargo, Carlos Antonio Lozada asegur\u00f3 \"Tenemos el visto bueno de los m\u00e9dicos cubanos para que regrese pronto y pueda liderar la campa\u00f1a\". Iv\u00e1n M\u00e1rquez fue el encargado del anuncio. Tambi\u00e9n recalc\u00f3 que los objetivos de la nueva formaci\u00f3n ser\u00e1n buscar la \"gran convergencia nacional por un Gobierno de transici\u00f3n\", terminar la corrupci\u00f3n, \"reorientar el modelo econ\u00f3mico\", \"erradicar el hambre\" y consolidar la paz tras la firma de los acuerdos con el gobierno colombiano el a\u00f1o anterior. Este martes, la FARC recibi\u00f3 el permiso del Consejo Nacional Electoral para participar en las pr\u00f3ximas elecciones. M\u00e1rquez lo calific\u00f3 de paso decisivo. \"Un hecho del mayor significado para el proceso de paz: habilitar las condiciones formales para la participaci\u00f3n pol\u00edtica de quienes estuvimos alzados en armas\", apunt\u00f3.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se conoce tambi\u00e9n a la FARC?", "output": "Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 20 de octubre de 2008 Ciento cincuenta compromisarios de las provincias del estado espa\u00f1ol se reunir\u00e1n los pr\u00f3ximos d\u00edas 20, 21 y 22 de octubre, en la poblaci\u00f3n alicantina de Benidorm (Espa\u00f1a), para celebrar su d\u00e9cimo congreso, donde decidir\u00e1n sobre el futuro de la secci\u00f3n sindical. Este es el primer congreso despu\u00e9s de la reciente unificaci\u00f3n de los dos sindicatos independientes de Telef\u00f3nica UTS Y STC, que dio lugar a la actual secci\u00f3n sindical STC(UTS-STC). En este X Congreso, se presentar\u00e1 el informe de gesti\u00f3n como compendio de lo realizado en el per\u00edodo transcurrido desde el Congreso de unificaci\u00f3n de esta secci\u00f3n sindical, momento en el que comenz\u00f3 su andadura el grupo de trabajo que compone la actual Comisi\u00f3n Permanente y que deber\u00e1 ser evaluado por el plenario del Congreso. La renovaci\u00f3n de cargos de responsabilidad de dicha secci\u00f3n sindical por este \u00f3rgano, que es el de mayor entidad en cuanto a la toma de decisiones dentro de la Secci\u00f3n Sindical y el preceptivo debate con la correspondiente votaci\u00f3n por parte de los compromisarios y aprobaci\u00f3n si procede de las ponencias sobre Reglamento de funcionamiento de dicha Secci\u00f3n Sindical, la Acci\u00f3n Sindical a desarrollar en el Pr\u00f3ximo per\u00edodo y la Estrategia para llevarla a buen fin. \u2014 \u00c1ngel Mart\u00edn Soria\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 el objeto de debate de este encuentro?", "output": "el futuro de la secci\u00f3n sindical", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Estilo musical \nAunque el estilo musical de Pixies ha cambiado a lo largo de los a\u00f1os, la banda se define como de rock alternativo similar a bandas contempor\u00e1neas como Throwing Muses. Pixies explor\u00f3 varios estilos en sus canciones, aunque la mayor\u00eda se caracterizan por la distintiva voz y gritos de Francis, los suaves coros de Deal (como en \"I Bleed\" y \"Debaser\") y la err\u00e1tica forma de tocar la guitarra de Santiago. El sonido de la banda ha evolucionado del indie rock de los \u00e1lbumes Come On Pilgrim y Surfer Rosa, hacia un rock de ciencia ficci\u00f3n en Bossanova y Trompe le Monde. De cualquiera de las maneras, han experimentado con varios g\u00e9neros, como el surf rock (\"Cecilla Ann\" de Bossanova), rock (\"U-Mass\") y pseudo metal (\"Planet of Sound\" y \"The Sad Punk\", de Trompe le Monde).\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1les son los rasgos distintivos de las canciones de Pixies?", "output": "la distintiva voz y gritos de Francis, los suaves coros de Deal (como en \"I Bleed\" y \"Debaser\") y la err\u00e1tica forma de tocar la guitarra de Santiago", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Conmemoraciones \nEn el pueblo de Izalco, cada 22 de enero se recuerdan los acontecimientos de 1932, siendo uno de los protagonistas es el hermano de Feliciano Ama, Hijilio Marciano Ama, nacido en 1912. Desde la firma de los acuerdos de paz, se realizan actos p\u00fablicos en los que participan ancianos que presenciaron los hechos. La cobertura de los medios de comunicaci\u00f3n es moderada, pero goza de la colaboraci\u00f3n de las autoridades municipales para rendir alg\u00fan homenaje a todos los fallecidos en aquellos eventos. En dichas conmemoraciones se escuchan testimonios de aquellos que vivieron los hechos, quienes relatan c\u00f3mo muri\u00f3 una gran cantidad de gente que se consideraba inocente. El prop\u00f3sito es que nunca se olvide lo que sucedi\u00f3 para que no se repita.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 describen las personas que participan en los homenajes en Izalco acerca de lo ocurrido en 1932?", "output": "relatan c\u00f3mo muri\u00f3 una gran cantidad de gente que se consideraba inocente", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: A largo de las etapas anteriores el asfalto ha estado profusamente herido con letreros alusivos a los \u00faltimos conflictos laborales del Estado (Santa B\u00e1rbara, Santana Motor, Gillette). Una forma l\u00edcita y pac\u00edfica de protesta y de aprovechar la resonancia de la carrera para atraer la atenci\u00f3n p\u00fablica hacia esos lamentables casos de desamparo obrero. Pero sin hacer peligrar la integridad f\u00edsica de los ciclistas ni interferirse en guerras ajenas que nada pueden solucionar. Una desagradable an\u00e9cdota. Lo mejor de la jornada radic\u00f3 en la posibilidad a \u00faltima hora de que llegara una inesperada, explosiva victoria espa\u00f1ola.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 fue lo m\u00e1s especial del d\u00eda?", "output": "la posibilidad a \u00faltima hora de que llegara una inesperada, explosiva victoria espa\u00f1ola", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 17 de abril de 2013 El Grupo de los Ocho, un grupo bipartidista de ocho senadores, present\u00f3 formalmente la madrugada del mi\u00e9rcoles un proyecto de ley para refundar el sistema migratorio de Estados Unidos. Este proyecto, que busca reformar a la Ley de Inmigraci\u00f3n de Estados Unidos, ser\u00e1 discutido p\u00fablicamente en los pr\u00f3ximos meses. \u2014 Marco Rubio El documento de 844 p\u00e1ginas hab\u00eda sido mostrado anticipadamente al presidente Barack Obama el martes por el senador dem\u00f3crata Chuck Schumer y el republicano John McCain. Obama emiti\u00f3 un comunicado expresando su apoyo a los esfuerzos del Senado y solicit\u00f3 se \"tomen acciones concretas lo m\u00e1s pronto posible\". \"Este proyecto de ley es claramente un punto intermedio y nadie va a conseguir todo lo que quer\u00eda, incluy\u00e9ndome, pero coincide en su mayor parte con los principios que he presentado repetidamente para una reforma migratoria\", dijo Obama. Entre los cr\u00edticos de este proyecto se encuentran los conservadores que \"la critican argumentando que no es m\u00e1s que una amnist\u00eda\" e incluso los m\u00e1s liberales y los que activistas defensores de inmigrantes, quienes \"consideran que el plan es muy severo y que dejar\u00eda a muchos indocumentados en las sombras\". Seg\u00fan una encuesta de CNN, ocho de cada diez estadounidenses est\u00e1n a favor de brindar a indocumentados la posibilidad de convertirse en ciudadanos de los Estados Unidos. Los indocumentados que hayan ingresado a Estados Unidos antes de 2012 \"podr\u00e1n recibir un estatus provisional\", diez a\u00f1os despu\u00e9s podr\u00e1n obtener \"la tarjeta verde de residente definitivo\", para finalmente, tres a\u00f1os despu\u00e9s, ser naturalizados. Entre los requisitos se encuentran: no tener historial delictivo, aprender ingl\u00e9s, pagar una multar e impuestos. Sin embargo, los indocumentados m\u00e1s j\u00f3venes podr\u00e1n \"ser regularizados m\u00e1s r\u00e1pidos, en s\u00f3lo cinco a\u00f1os\". Por su parte, en un comunicado de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, el Gobierno de M\u00e9xico dio la bienvenida al proyecto. Consider\u00e1ndolo \"muy alentador\" y asegurando que \"acompa\u00f1ar\u00e1 puntualmente el debate [...] y reforzar\u00e1 los esquemas de comunicaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de elementos objetivos en la materia\". \u2014 Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 documento han hecho p\u00fablico los ocho senadores?", "output": "un proyecto de ley para refundar el sistema migratorio de Estados Unidos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Paulo Orosio (en lat\u00edn, Paulus Orosius) (\u00bfBraga, provincia de Gallaecia?, c. 383-\u00bf?, c. 420) fue un sacerdote, historiador y te\u00f3logo hispano, posiblemente natural de Bracara Augusta (lo que hoy se conoce como Braga, Portugal).\u200b Aunque hay algunos interrogantes sobre su biograf\u00eda, como la fecha exacta de nacimiento, se sabe que fue una figura de gran prestigio desde el punto de vista cultural, dado que tuvo contacto con las grandes personalidades de su \u00e9poca, como Agust\u00edn de Hipona o Jer\u00f3nimo de Estrid\u00f3n. Para relacionarse con ellos viaj\u00f3 por ciudades de la costa meridional del mar Mediterr\u00e1neo, como Hipona o Alejandr\u00eda.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 aspecto se desconoce sobre la vida de Paulo Osorio?", "output": "la fecha exacta de nacimiento", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: MEXICO(-3,01) La Bolsa Mexicana de Valores cerr\u00f3 sus operaciones con una p\u00e9rdida de 3,01 por ciento tras retroceder 218,02 puntos y situarse el principal indicador en 7.016,69 unidades. En la sesi\u00f3n se negociaron 75,5 millones de t\u00edtulos por los que se pag\u00f3 un importe de 1.294,7 millones de pesos (unos 136,2 millones de d\u00f3lares), de un total de 74 emisiones de las cuales, 10 registraron alzas, 47 perdieron y 17 se mantuvieron sin cambios. Las acciones que acumularon las principales ganancias fueron las de GINSEG A con 6,25 por ciento, BACHOCO UBL con 3,51 por ciento, y DUTY con 2,56 por ciento. Los t\u00edtulos con las principales p\u00e9rdidas fueron los de BANACCI O con 9,57 por ciento, CEL V con 9,53 por ciento, y GFB O con 8,37 por ciento. Al t\u00e9rmino de la sesi\u00f3n de hoy todos los sectores tuvieron p\u00e9rdidas, la principal fue para servicios con el 5,32 por ciento, seguido de comunicaciones y transportes con 4,20 por ciento. LIMA (No disponible) MONTEVIDEO (Sin variaciones) La bolsa de Montevideo oper\u00f3 sin variaciones en el mercado de acciones y el \u00edndice INDIME cerr\u00f3 a 51.43 puntos, en el mismo nivel de la jornada precedente.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 cifra se adquirieron las 75,5 millones de participaciones?", "output": "1.294,7 millones de pesos (unos 136,2 millones de d\u00f3lares), de un total de 74 emisiones de las cuales, 10 registraron alzas, 47 perdieron y 17 se mantuvieron sin cambios", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Deporte \nEl deporte andaluz est\u00e1 marcado, como el resto de Espa\u00f1a, por el predominio del f\u00fatbol sobre cualquier otra modalidad deportiva. Este deporte fue introducido en Espa\u00f1a por ciudadanos de origen anglosaj\u00f3n que trabajaban en empresas mineras de la provincia de Huelva y que r\u00e1pidamente difundieron el deporte entre la poblaci\u00f3n local. El Recreativo de Huelva es el club decano de Espa\u00f1a ya que fue fundado en 1889. El primer equipo andaluz que jug\u00f3 en primera divisi\u00f3n fue el Real Betis Balompi\u00e9 en la temporada 1932-33. La primera liga de un equipo andaluz la consigui\u00f3 el Real Betis Balompi\u00e9 en la temporada 1934-35, tambi\u00e9n fue el primer club andaluz en participar en la UEFA Champions League en la temporada 2005-06, tambi\u00e9n el Real Betis ha conseguido proclamarse campe\u00f3n de copa dos veces, tener un trofeo pichichi, 2 zamoras, 5 trofeos colombinos y 6 trofeos carranzas; el Sevilla FC le sigui\u00f3 en la temporada 1945-46 y actualmente son los \u00fanicos campeonatos ligueros conquistados por equipos andaluces. El Sevilla fue el primer equipo de la comunidad aut\u00f3noma en clasificarse para la m\u00e1xima competici\u00f3n europea: la Copa de Europa de la temporada 1957-58, alcanzando los cuartos de final, tambi\u00e9n se clasific\u00f3 recientemente en los a\u00f1os 2007-08 y 2009-10 llegando en ambos a\u00f1os a los cuartos de final y en 2015-16, adem\u00e1s de posee seis UEFA Europa League y una Supercopa de Europa, una Liga, cinco Copas de Espa\u00f1a y 1 Supercopa de Espa\u00f1a.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se llama el primer equipo de f\u00fatbol creado en Andaluc\u00eda?", "output": "El Recreativo de Huelva", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El diputado del PP por La Rioja Jos\u00e9 Luis Bermejo Fern\u00e1ndez, quien renunci\u00f3 recientemente a la alcald\u00eda de Logro\u00f1o para dedicarse en exclusiva a la actividad parlamentaria, fue hoy elegido presidente de la Comisi\u00f3n Mixta de Relaciones con el Defensor del Pueblo. Bermejo, quien fue elegido sin votos en contra, presidi\u00f3 minutos despu\u00e9s por primera vez la Comisi\u00f3n, ante la que comparece hoy el defensor del Pueblo para presentar el informe correspondiente a la gesti\u00f3n de esta instituci\u00f3n durante el pasado a\u00f1o. El diputado riojano expres\u00f3 su intenci\u00f3n de trabajar con el objetivo de \"acercar\" esta Comisi\u00f3n a los ciudadanos, y abog\u00f3 por la \"pedagog\u00eda social\" para que la sociedad conozca y entienda la labor que realizan los pol\u00edticos en las c\u00e1maras. Jos\u00e9 Luis Bermejo, casado y con dos hijos, asegur\u00f3 que el di\u00e1logo y el consenso ser\u00e1n las normas b\u00e1sicas que caracterizar\u00e1n su gesti\u00f3n al frente de la Comisi\u00f3n de Relaciones con el Defensor del Pueblo. La elecci\u00f3n de Jos\u00e9 Luis Bermejo completa una serie de cambios que se han sucedido durante las \u00faltimas semanas al frente de varias Comisiones del Congreso para sustituir a diputados que han sido designados para ocupar cargo en empresas p\u00fablicas o que han optado por renunciar a la actividad pol\u00edtica para dedicarse a la empresa privada. As\u00ed, el diputado popular Luis Marqu\u00ednez Marqu\u00ednez presidi\u00f3 ayer por primera vez la Comisi\u00f3n de Infraestructuras, en sustituci\u00f3n de su compa\u00f1ero de partido Juan Ignacio Barrero, quien ha sido designado presidente de la Empresa Nacional de Celulosa (ENCE). El Grupo Parlamentario Popular tuvo que designar adem\u00e1s con anterioridad a las personas que sustituir\u00edan a Javier Rup\u00e9rez, Pedro Antonio Mart\u00edn Mar\u00edn y Rafael Arias Salgado. La presidencia de la comisi\u00f3n de Defensa que dej\u00f3 vacante Rup\u00e9rez.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 ha rehusado Bermejo Fern\u00e1ndez hace poco?", "output": "la alcald\u00eda de Logro\u00f1o", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Cultura \nEl licio era una lengua de la rama anat\u00f3lica de la familia indoeuropea, descendiente del luvita o el hitita, o tal vez de ambos. Se trata de un idioma bastante desconocido, pues solo se conocen 172 inscripciones en licio (sobre todo sepulcrales y halladas en Janto). Han sido identificados dos dialectos: el Licio A est\u00e1ndar, y el Licio B o milio, menos com\u00fan. Los ejemplos epigr\u00e1ficos m\u00e1s antiguos de escritura licia datan de alrededor del 500 a. C. El alfabeto licio se origin\u00f3 a partir del griego, pero se tiene adem\u00e1s constancia de al menos un car\u00e1cter tomado del cario. La inscripci\u00f3n m\u00e1s larga y completa es la llamada \"Estela de Janto\" (c. 400 a. C.), la cual posee adem\u00e1s un epigrama en griego y una secci\u00f3n en licio B. Otra importante inscripci\u00f3n es la triling\u00fce del Letoon de Janto, en licio, griego y arameo, erigida por el s\u00e1trapa Pix\u00f3daro de Caria.\nQUESTION: \u00bfDe qu\u00e9 idiomas se cree que procede el licio?", "output": "del luvita o el hitita", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Primeras ediciones \nNo se sabe la fecha exacta en que Shakespeare comenz\u00f3 a escribirla, aunque en ella se hace referencia a un terremoto que, supuestamente, habr\u00eda ocurrido once a\u00f1os antes de los hechos que se narran. Dado que, efectivamente, Italia fue sacudida en 1580 por un sismo, se supone que Shakespeare pudo haber comenzado a redactar los primeros borradores hacia 1591. No obstante, la existencia de otros terremotos en a\u00f1os diferentes, impide emitir una conclusi\u00f3n definitiva al respecto. Desde un punto de vista estil\u00edstico, las semejanzas de Romeo y Julieta con El sue\u00f1o de una noche de verano, as\u00ed como con otras obras de entre 1594 y 1595, inciden en la posibilidad de que pudiese haber sido escrita entre 1591 y 1595.[Nota 4]\nQUESTION: \u00bfCon qu\u00e9 otra obra de Shakespeare se asemeja estil\u00edsticamente Romeo y Julieta?", "output": "El sue\u00f1o de una noche de verano", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Consecuencias \nLa revuelta acentu\u00f3 el rechazo de los dirigentes mencheviques a tomar el poder y formar un Gobierno exclusivamente socialista, como hab\u00edan reclamado los manifestantes. En su opini\u00f3n, una toma del poder por el s\u00f3viet, que solo representaba a una peque\u00f1a parte de la poblaci\u00f3n a su modo de ver, llevar\u00eda a un enfrentamiento armado entre socialistas y burgueses, a la utilizaci\u00f3n por estos de las masas campesinas rusas, y al triunfo de la contrarrevoluci\u00f3n. Para los mencheviques, el atraso social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico ruso imped\u00eda el \u00e9xito de un Gobierno exclusivamente socialista. Los socialistas moderados sostuvieron por tanto la necesidad de forjar una nueva coalici\u00f3n con los representantes de la burgues\u00eda para mantener el sistema democr\u00e1tico y evitar el enfrentamiento civil.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 los rechazaron los dirigentes mencheviques formar un gobierno socialista?", "output": "solo representaba a una peque\u00f1a parte de la poblaci\u00f3n a su modo de ver", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Tambi\u00e9n resalt\u00f3 como hechos clave para el futuro de la candidatura la experiencia organizativa de torneos deportivos y culturales (Exposici\u00f3n Mundial de 1970), la estabilidad pol\u00edtica y la fuerza financiera. Tras opinar que la disputa del Mundial de f\u00fatbol 2002, coorganizado por Jap\u00f3n y Corea del Sur, ser\u00e1 un factor favorable, indic\u00f3 que las inversiones \"no rebasar\u00e1n, por ejemplo, el nivel de Atlanta\". Mikako Kotani, medallista ol\u00edmpica y componente de la Ejecutiva del OBC, natural de Tokio pero cuya madre es de Osaka, ensalz\u00f3 la amabilidad del pueblo de esta ciudad, que \"adora el deporte\" y tiene \"un gran deseo de amistad\", al margen de \"mucha energ\u00eda a disposici\u00f3n de los Juegos\". Yushiro Yagi, presidente del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Japon\u00e9s (JOC), aclar\u00f3 que pese a que su pa\u00eds ya ha sido escenario de Juegos Ol\u00edmpicos conf\u00eda en que ese aprendizaje les sirva para albergar otros con garant\u00edas y a\u00f1adi\u00f3 que \"la candidatura de Osaka es muy s\u00f3lida y dispone de todo lo necesario\".\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se jug\u00f3 el Mundial de f\u00fatbol de 2002?", "output": "Jap\u00f3n y Corea del Sur", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La Gioconda \nAl igual que otros florentinos de su mismo estatus social, la familia Del Giocondo estaba conformada por algunos mecenas y amantes del arte. Bartolomeo, hijo de Francesco, comision\u00f3 a Antonio di Donnino Mazzieri que pintara un fresco en la tumba familiar, ubicada en la bas\u00edlica de la Sant\u00edsima Anunciada de Florencia. Asimismo, el artista Andrea del Sarto pint\u00f3 una Madonna para otro miembro de la familia.[Nota 3] Francesco comision\u00f3 un retrato de su esposa a Leonardo da Vinci junto a una pintura de Francisco de As\u00eds delegada al pintor Domenico Puligo. Se cree que Francesco encarg\u00f3 el retrato de Lisa para celebrar el nacimiento de Andrea y la adquisici\u00f3n de la casa familiar.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se piensa que Francesco solicit\u00f3 el retrato de Lisa?", "output": "para celebrar el nacimiento de Andrea y la adquisici\u00f3n de la casa familiar", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 30 de enero de 2008 En un acto celebrado en California, Giuliani dijo que hab\u00eda decidido dar su apoyo expl\u00edcito a McCain, porque piensa que es el \"candidato mejor cualificado\" para ser el presidente de los Estados Unidos. Giuliani tom\u00f3 esta decisi\u00f3n de apartarse de la carrera presidencial tras la derrota sufrida ayer en Florida, el estado donde hab\u00eda depositado todas sus esperanzas de ganar y de ver relanzada su candidatura. No obstante, el ex alcalde qued\u00f3 tercero en Florida, con el 15 por ciento de los votos, muy por detr\u00e1s de McCain, quien obtuvo el 36 por ciento, y del ex gobernador de Massachusetts Mitt Romney, con el 33 por ciento. En su comparecencia p\u00fablica, Giuliani asegur\u00f3 que cuando entr\u00f3 en la carrera presidencial, pas\u00f3 mucho tiempo pensando en qu\u00e9 cualidades debe tener un presidente, en qui\u00e9n tiene \"la fortaleza para afrontar los tiempos dif\u00edciles, la visi\u00f3n para llevar a cabo los desaf\u00edos, y la perseverancia para lograr los objetivos marcados\". A su vez, indic\u00f3 que ambos \"\u00e9ramos amigos, luego fuimos competidores durante la campa\u00f1a y ahora seguimos siendo amigos\" y record\u00f3 que a lo largo de la contienda le pidieron en alguna ocasi\u00f3n grabar un anuncio electoral en contra de McCain \"y me negu\u00e9\". \"Siempre he tenido consideraci\u00f3n por \u00e9l. Permaneceremos como amigos. Este pa\u00eds tendr\u00e1 un presidente preparado\", dijo Giuliani, quien record\u00f3 que ambos son partidarios del recorte de impuestos y denuncian el derroche presupuestario en la capital estadounidense.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 declar\u00f3 Giuliani en California?", "output": "que hab\u00eda decidido dar su apoyo expl\u00edcito a McCain", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Historia \nDespu\u00e9s de la Primera Guerra Mundial, no parec\u00eda probable un enfrentamiento entre Jap\u00f3n, los Estados Unidos y las naciones coloniales europeas, como potencias aliadas en el pasado contra el colonialismo expansionista alem\u00e1n en el Pac\u00edfico. Sin embargo, en 1922 los japoneses se sintieron ofendidos por el Tratado Naval de Washington, que limitaba el n\u00famero de barcos que pod\u00edan poseer, y que aseguraba la supremac\u00eda naval de las flotas estadounidense y brit\u00e1nica. Adem\u00e1s, Jap\u00f3n se sent\u00eda agraviado por el hecho de que las potencias europeas ocuparan territorios dentro de lo que consideraba su esfera de influencia, por lo que en 1937 se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de invadir China, conflicto que durar\u00eda 8 a\u00f1os. El pr\u00edncipe Konoye fue nombrado primer ministro en 1940 e integr\u00f3 en su gabinete a Hideki T\u014dj\u014d y Y\u014dsuke Matsuoka, defensores ac\u00e9rrimos de la expansi\u00f3n de Jap\u00f3n por la fuerza. Para finales de ese mismo a\u00f1o, Jap\u00f3n firm\u00f3 el Pacto Tripartito con Alemania e Italia, lo que alineaba a Jap\u00f3n con las \u00abPotencias del Eje\u00bb.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 limitaba el tratado a Jap\u00f3n?", "output": "el n\u00famero de barcos que pod\u00edan poseer", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Interpretaciones del Quijote \nEl Quijote ha sufrido, como cualquier obra cl\u00e1sica, todo tipo de interpretaciones y cr\u00edticas. Miguel de Cervantes proporcion\u00f3 en 1615, por boca de Sancho, el primer informe sobre la impresi\u00f3n de los lectores, entre los que \u00abhay diferentes opiniones: unos dicen: 'loco, pero gracioso'; otros, 'valiente, pero desgraciado'; otros, 'cort\u00e9s, pero impertinente'\u00bb (cap\u00edtulo II de la segunda parte). Pareceres que ya contienen las dos tendencias interpretativas posteriores: la c\u00f3mica y la seria. Sin embargo, la novela fue recibida en su tiempo como un libro, en palabras del propio Cervantes, \"de entretenimiento\", como regocijante libro de burlas o como una divertid\u00edsima y fulminante parodia de los libros de caballer\u00edas. Intenci\u00f3n que, al fin y al cabo, quiso mostrar el autor en su pr\u00f3logo y en el p\u00e1rrafo final de la segunda parte, si bien no se le ocultaba que hab\u00eda tocado en realidad un tema mucho m\u00e1s profundo que se sal\u00eda de cualquier proporci\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde recogi\u00f3 Cervantes las primeras cr\u00edticas sobre El Quijote?", "output": "cap\u00edtulo II de la segunda parte", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 28 de septiembre de 2014 El gobierno de China ha ordenado bloquear el acceso de Instagram en su pa\u00eds luego de las protestas que se desataron en Hong Kong y que han dejado al menos 24 personas heridas por los enfrentamientos con la polic\u00eda. Los movimientos pro-democracia que se dieron este domingo en el pa\u00eds asi\u00e1tico se tornaron violentos luego de que la polic\u00eda utilizara gases lacrim\u00f3genos y balas de goma para dispersar a los centenares de personas que participaron. Las fotograf\u00edas de la intervenci\u00f3n policial se subieron a redes sociales y se hicieron virales; por este motivo, el gobierno chino decidi\u00f3 agregar a su lista de sitios prohibidos a Instagram, tras constatar que hab\u00eda fotograf\u00edas del movimiento en dicho sitio. El gobierno asi\u00e1tico no ha hecho una declaratoria oficial sobre el bloqueo al sitio pero p\u00e1ginas como Blocked In China confirmaron que ya no es posible ingresar. Los miles de manifestantes en las calles de la isla asi\u00e1tica exigieron al gobierno Chino mejores garant\u00edas democr\u00e1ticas de cara a las elecciones del 2017. La protesta coincidi\u00f3 con el d\u00eda Nacional de China y fue organizada por un grupo de estudiantes universitarios que invadieron el patio de un complejo gubernamental. La polic\u00eda, por primera vez en la historia local, utiliz\u00f3 gases lacrim\u00f3genos y gas pimienta para desalojarlos. Los manifestantes utilizaron paraguas para protegerse, se forraron la cara con cinta de pl\u00e1stico y hasta gafas para bucear. 70 personas, en su mayor\u00eda j\u00f3venes han sido arrestados durante las protestas, mientras que al menos 24 resultaron heridos.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se volvieron violentas las protestas?", "output": "luego de que la polic\u00eda utilizara gases lacrim\u00f3genos y balas de goma", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Palacio del rey Mart\u00edn el Humano \nSe encuentra dentro del tercer recinto, integrado entre las edificaciones anteriores del monasterio, ocupando las plantas superiores del atrio del claustro, lagares, paso al priorato y galilea o vest\u00edbulo de la iglesia. Desde el punto de vista arquitect\u00f3nico se le considera como una de las joyas del arte g\u00f3tico civil en Catalu\u00f1a. Fue mandado construir por el rey Mart\u00edn I el Humano, comenzando las obras en 1397 y quedando sin concluir desde 1406. El maestro arquitecto fue Arnau Bargu\u00e9s, autor de la Casa del Consejo de Ciento de Barcelona. En 1966 se reanudaron las obras inconclusas adem\u00e1s de llevar a cabo una buena restauraci\u00f3n. Sirve de sede al museo del monasterio.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es la valoraci\u00f3n arquitect\u00f3nica que se da del Palacio del rey Mart\u00edn el Humano?", "output": "una de las joyas del arte g\u00f3tico civil en Catalu\u00f1a", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Temas \nBut I'm a Cheerleader no solo trata sobre la sexualidad, sino que tambi\u00e9n aborda la construcci\u00f3n social de los roles de g\u00e9nero. Una de las maneras en las que Babbit resalt\u00f3 lo que ella denominaba la artificialidad de la construcci\u00f3n de g\u00e9nero fue mediante el uso de azules y rosas intensos en la producci\u00f3n y dise\u00f1o de vestuario. En Contemporary American Independent Film, Chris Holmlund se\u00f1ala esta caracter\u00edstica de la pel\u00edcula y califica al vestuario de \u00abadaptado-al-g\u00e9nero\u00bb. Ted Gideonse en la revista Out, dice que el vestuario y los colores de la pel\u00edcula muestran lo falsos que son los objetivos de True Directions.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde calific\u00f3 Holmlund como \"adaptado-al-g\u00e9nero\" el vestuario de But I'm a Cheerleader?", "output": "En Contemporary American Independent Film", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 13 de julio de 2015 Joaqu\u00edn \u201cEl Chapo\u201d Guzm\u00e1n, l\u00edder del cartel de Sinaloa, se escap\u00f3 de una prisi\u00f3n de m\u00e1xima seguridad en M\u00e9xico. Seg\u00fan las autoridades, \u201cEl Chapo\u201d Guzm\u00e1n escap\u00f3 del penal de El Altiplano a trav\u00e9s de un t\u00fanel desde su celda donde llevaba recluido m\u00e1s de un a\u00f1o. Monte Alejandro Rubido, comisionado nacional de seguridad, explic\u00f3 a los medios que al t\u00fanel se llegaba por el \u00e1rea de regaderas dentro de su propia celda y conectaba a una vivienda en construcci\u00f3n a m\u00e1s de 1,5 kil\u00f3metros de distancia del penal. La prisi\u00f3n de \u201cEl Altiplano\u201d es considerada hasta ahora la c\u00e1rcel m\u00e1s segura de M\u00e9xico. Unos 18 empleados de la prisi\u00f3n fueron trasladados a la capital mexicana para ser interrogados. En 2001, \u201cEl Chapo\u201d Guzm\u00e1n se escap\u00f3 de una prisi\u00f3n en el estado de Jalisco. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo escap\u00f3 El Chapo de la c\u00e1rcel?", "output": "a trav\u00e9s de un t\u00fanel", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: En una breve alocuci\u00f3n antes de comenzar el almuerzo, la esposa de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar asegur\u00f3 que \"entre todos vamos a impulsar, alentar y convertir Espa\u00f1a en uno de los mejores pa\u00edses del mundo\". \"Un pa\u00eds pr\u00f3spero, moderno y abierto\", Apostill\u00f3. Agreg\u00f3 que los cuatro nuevos a\u00f1os de mandato que le han otorgado los espa\u00f1oles a su marido suponen que \"el PP tiene la responsabilidad de trabajar para que este pa\u00eds alcance las metas que tiene marcadas, para que sea un pa\u00eds de oportunidades, de pleno empleo y de bienestar\". Ana Botella lleg\u00f3 a Chill\u00f3n en el coche particular de Estanislao, de 46 a\u00f1os y natural de esta localidad ciudadreale\u00f1a, que era el ch\u00f3fer de Aznar cuando sufri\u00f3 el atentado de ETA el 19 de abril de 1995. \"Estanis\", como se le conoce en Chill\u00f3n, ya trajo al matrimonio Aznar a su pueblo hace unos a\u00f1os y hoy manifest\u00f3 que, al enterarse de que Ana Botella ven\u00eda de nuevo a esta localidad, quiso ser \u00e9l mismo quien la trajera desde la estaci\u00f3n del AVE de Puertollano hasta su pueblo, que dista unos 60 kil\u00f3metros de esta poblaci\u00f3n industrial. A\u00f1adi\u00f3 que \"yo soy uno de los dos conductores del presidente del Gobierno, pero no me pod\u00eda perder este viaje, que es un gran honor y un orgullo para nuestro pueblo\". La propia Ana Botella se refiri\u00f3 al conductor durante el almuerzo y afirm\u00f3 que \"a Estanis le hab\u00eda prometido yo venir a su pueblo, a conocer a su gente, a sus amigos y a sus vecinos\".\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3 Ana Botella a Chill\u00f3n?", "output": "en el coche particular de Estanislao", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Obra \nM\u00e1s all\u00e1 de la popularidad p\u00f3stuma de Fortunes of War, la mayor parte de los libros de Manning son muy dif\u00edciles de encontrar a la venta y han recibido poca atenci\u00f3n por parte de la cr\u00edtica. De sus libros, s\u00f3lo Fortunes of War, School for Love, The Doves of Venus, The Rain Forest y A Romantic Hero contin\u00faan en la imprenta. Algunas de sus novelas, principalmente Fortunes of War, han sido traducidas al franc\u00e9s, alem\u00e1n, fin\u00e9s, dan\u00e9s, sueco, espa\u00f1ol, griego, rumano y hebreo. Al igual que durante su vida, las opiniones est\u00e1n divididas; algunos aseguran que sus libros est\u00e1n \u00abestropeados por la autoindulgencia y una falta de autojuicio\u00bb, y critican los retratos estereotipados y caricaturados de grupos \u00e9tnicos y religiosos. Otros elogiaron la narrativa firme, perspicaz y convincente y la excelente caracterizaci\u00f3n. Sus argumentos se presentaban en la forma de viajes, odiseas y b\u00fasquedas tanto en sentido literal como metaf\u00f3rico. El talento de Manning para las \u00abexquisitas evocaciones de los lugares\u00bb, incluyendo los aspectos f\u00edsicos, culturales e hist\u00f3ricos, ha sido ampliamente admirado, y el cr\u00edtico Walter Allen elogi\u00f3 su \u00abojo de pintora para el mundo visible\u00bb.\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 idiomas podemos encontrar traducido Fortunes of War?", "output": "franc\u00e9s, alem\u00e1n, fin\u00e9s, dan\u00e9s, sueco, espa\u00f1ol, griego, rumano y hebreo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Unos 4,2 millones de dominicanos est\u00e1n convocados hoy martes a las elecciones presidenciales en el pa\u00eds, en las que compiten tres candidatos principales: un veterano caudillo reformista ciego y dos j\u00f3venes l\u00edderes liberales. De los siete candidatos contendientes en representaci\u00f3n de 18 partidos para elegir al presidente n\u00famero 78 de la historia dominicana, el que concentra mayor atenci\u00f3n internacional es Joaqu\u00edn Balaguer. De 93 a\u00f1os y privado casi totalmente de la visi\u00f3n, el l\u00edder del Partido Reformista Social Cristiano (PRSC) y siete veces presidente de la Rep\u00fablica ha sido acusado reiteradamente por sus adversarios de haber ganado los comicios por m\u00e9todos fraudulentos. Balaguer se enfrenta a Danilo Medina, de 49 a\u00f1os, del oficialista Partido de la Liberaci\u00f3n Dominicana (PLD), y a Hip\u00f3lito Mej\u00eda, del opositor Partido Revolucionario Dominicano (PRD, socialdem\u00f3crata), quienes no se aventuraron en esta contienda a tocar \"ni con el p\u00e9talo de una rosa\" al caudillo reformista, porque las dos formaciones se disputan su apoyo con vistas a una eventual segunda vuelta. Los cuatro meses de campa\u00f1a electoral estuvieron impregnados de acusaciones mutuas de incompetencia entre los dos candidatos liberales, mientras que Balaguer apenas dio media docena de m\u00edtines con discursos no superiores a los quince minutos. La violencia hizo acto de presencia en el tramo final con la muerte a tiros de dos seguidores del PLD el pasado 29 de abril en Moca (norte), al cruzarse con una caravana propagand\u00edstica del PRD. Otra nota que empa\u00f1\u00f3 el proceso previo a la cita con las urnas ha sido la denuncia en las \u00faltimas horas de la propia Junta Central Electoral (JCE) de la detenci\u00f3n de ciudadanos por el \u00fanico delito de ser negros, pensando que se trataba de haitianos camuflados, para arrebatarles su c\u00e9dula de identidad. El Gobierno admiti\u00f3 ayer que realiz\u00f3 detenciones de ciudadanos de tez oscura, lo que les impedir\u00e1 votar porque ya no hay tiempo para restituirles sus c\u00e9dulas, y prometi\u00f3 que suspender\u00e1 esa pr\u00e1ctica hasta que se eval\u00faen las consecuencias de esa medida. Seg\u00fan Wilfredo Alemany, portavoz de la JCE, organizadora de los comicios, el director de Migraci\u00f3n, Danilo D\u00edaz, entreg\u00f3 al organismo una cantidad no especificada de c\u00e9dulas de identidad que agentes del departamento hab\u00edan incautado a personas detenidas por el color negro de su piel. La admisi\u00f3n oficial de la \"irregularidad\" supone una grave contradicci\u00f3n para la imagen exterior de los comicios pues D\u00edaz hab\u00eda negado, pocas horas antes y ante las c\u00e1maras de televisi\u00f3n, que sus hombres hubieran estado despojando de las c\u00e9dulas a ciudadanos de tez oscura.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 partido dirige Balaguer?", "output": "Partido Reformista Social Cristiano (PRSC", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Cultura \nEl licio era una lengua de la rama anat\u00f3lica de la familia indoeuropea, descendiente del luvita o el hitita, o tal vez de ambos. Se trata de un idioma bastante desconocido, pues solo se conocen 172 inscripciones en licio (sobre todo sepulcrales y halladas en Janto). Han sido identificados dos dialectos: el Licio A est\u00e1ndar, y el Licio B o milio, menos com\u00fan. Los ejemplos epigr\u00e1ficos m\u00e1s antiguos de escritura licia datan de alrededor del 500 a. C. El alfabeto licio se origin\u00f3 a partir del griego, pero se tiene adem\u00e1s constancia de al menos un car\u00e1cter tomado del cario. La inscripci\u00f3n m\u00e1s larga y completa es la llamada \"Estela de Janto\" (c. 400 a. C.), la cual posee adem\u00e1s un epigrama en griego y una secci\u00f3n en licio B. Otra importante inscripci\u00f3n es la triling\u00fce del Letoon de Janto, en licio, griego y arameo, erigida por el s\u00e1trapa Pix\u00f3daro de Caria.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo fueron escritos los primeros textos en licio de los que tenemos constancia?", "output": "alrededor del 500 a. C.", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: D. B. Cooper es el nombre atribuido a un hombre que secuestr\u00f3 un avi\u00f3n Boeing 727 en los Estados Unidos el 24 de noviembre de 1971, recibi\u00f3 un rescate de 200 000 USD y salt\u00f3 en paraca\u00eddas desde la aeronave.\u200b El nombre que el secuestrador us\u00f3 para abordar el avi\u00f3n fue Dan Cooper. Sin embargo, las iniciales \u00abD. B.\u00bb se asociaron permanentemente con el secuestrador debido a un error de comunicaci\u00f3n con la prensa, que tuvo conocimiento de que poco despu\u00e9s del secuestro el FBI hab\u00eda interrogado a un hombre de Portland llamado D. B. Cooper, quien nunca fue considerado un sospechoso importante.\u200b\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se conoce a Dan Cooper como D. B. Cooper?", "output": "debido a un error de comunicaci\u00f3n con la prensa, que tuvo conocimiento de que poco despu\u00e9s del secuestro el FBI hab\u00eda interrogado a un hombre de Portland llamado D. B. Cooper", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Epidemiolog\u00eda \nA nivel mundial, el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n es la forma m\u00e1s frecuente de c\u00e1ncer en t\u00e9rminos de incidencia y de mortalidad causando cerca de 1,0-1,18 millones de muertes cada a\u00f1o, con las tasas m\u00e1s elevadas en pa\u00edses de Europa y Norteam\u00e9rica. El segmento poblacional m\u00e1s afectado son aquellos mayores de 50 a\u00f1os de edad que tienen antecedentes de tabaquismo. La incidencia de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n por pa\u00eds tiene una correlaci\u00f3n inversa con la exposici\u00f3n a la luz solar o rayos ultravioleta, sugiriendo que la insuficiente irradiaci\u00f3n de luz ultravioleta B, lo que conlleva a una deficiencia de vitamina D, pudiera contribuir con la incidencia del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes se ven m\u00e1s afectados por el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n?", "output": "aquellos mayores de 50 a\u00f1os de edad que tienen antecedentes de tabaquismo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 5 de abril de 2005 El papa Juan Pablo II trajo malestar al gobierno de la China en estos \u00faltimos d\u00edas, y motiv\u00f3 prisiones y acciones contra la libertad de expresi\u00f3n, seg\u00fan relatan las agencias de noticias. Al mismo tiempo que el gobierno de Pek\u00edn env\u00eda condolencias al Vaticano, contin\u00faa una ola de prisiones contra decenas de cat\u00f3licos. El Vaticano ya protest\u00f3 contra las prisiones de l\u00edderes cat\u00f3licos. Algunas de las \u00faltimas prisiones incluyen el padre Wang Jinling el 1 de abril y el obispo auxiliar Yao Liang, el 31 de marzo. Muchos otros cat\u00f3licos ya fueron apresados, sin ninguna acusaci\u00f3n formal contra ellos. Aparentemente algunos websites fueron censurados. Hab\u00eda numerosos de f\u00f3rums de discusi\u00f3n y de charla sobre la figura de Juan Pablo en los populares sitios Sina.com y Sohu.com, pero, desde el 2 de abril, casi toda informaci\u00f3n relacionada al papa desapareci\u00f3. Seg\u00fan un operario del gobierno que cuida de la Internet: \"Con base en reglas del pa\u00eds, necesitamos 'cuidar' de las informaciones nocivas\". Mientras que la atribuci\u00f3n no es legalmente obligatoria, ser\u00eda agradecida.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo fue encarcelado Yao Liang?", "output": "el 31 de marzo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Legado \nLa muerte de Alicia caus\u00f3 un impacto emocional tanto en Gran Breta\u00f1a como en Hesse. The Times escribi\u00f3: \u00abLas personas m\u00e1s humildes se sent\u00edan afines a la princesa, que era un modelo de virtud familiar como hija, hermana, esposa y madre (...) Su abundante compasi\u00f3n busc\u00f3 fuentes de ayuda para el gran desperdicio desconocido del sufrimiento humano\u00bb. Illustrated London News escribi\u00f3 que \u00abla lecci\u00f3n de vida de la princesa fallecida es tan noble como obvia. El valor moral es m\u00e1s importante que una posici\u00f3n de privilegio\u00bb. Su muerte fue tambi\u00e9n profundamente lamentada por la familia real, principalmente por el hermano y la cu\u00f1ada de Alicia, el pr\u00edncipe y la princesa de Gales. Cuando la princesa de Gales supo la noticia, exclam\u00f3: \u00abOjal\u00e1 hubiera muerto yo en vez de ella\u00bb. El pr\u00edncipe le escribi\u00f3 al conde de Granville que Alicia \u00abera mi hermana preferida. Tan bondadosa, tan amable, tan inteligente. Hab\u00edamos pasado por tantas cosas juntos...\u00bb.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde dej\u00f3 huella el fallecimiento de Alicia?", "output": "tanto en Gran Breta\u00f1a como en Hesse", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Lisboa (pronunciaci\u00f3n en portugu\u00e9s: /li\u0292\u02c8\u03b2o\u0250/ ( escuchar)) es la capital\u200b y mayor ciudad de Portugal. Situada en la desembocadura del r\u00edo Tajo (Tejo), es la capital del pa\u00eds, capital del distrito de Lisboa, de la regi\u00f3n de Lisboa, del \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, y es tambi\u00e9n el principal centro de la subregi\u00f3n de la Gran Lisboa. La ciudad tiene una poblaci\u00f3n de 547 773 habitantes y su \u00e1rea metropolitana se sit\u00faa en los 2 810 923 en una superficie de 2921,90 km\u00b2. Esta \u00e1rea contiene el 26 % de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds. Lisboa es la ciudad m\u00e1s rica de Portugal.\u200b\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se halla Lisboa?", "output": "en la desembocadura del r\u00edo Tajo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El uso indiscriminado de alimentos granulados, concentrados o deshidratados en la preparaci\u00f3n de caldos y sopas tiene efectos nocivos para la salud, denunci\u00f3 hoy la Asociaci\u00f3n Mexicana de Estudios para la Defensa del Consumidor (AMEDEC). El presidente de AMEDEC, Arturo Lomel\u00ed, advirti\u00f3 de que \"el consumo excesivo de granulados causa el llamado 's\u00edndrome del restaurante chino', que se caracteriza por una tensi\u00f3n de los m\u00fasculos de cara y cuello, acompa\u00f1ado de dolor de cabeza, n\u00e1useas y vah\u00eddo\". Lomeli agreg\u00f3 en un comunicado que el 95 por ciento de los hogares mexicanos consumen alimentos concentrados para preparar sopas y caldos, producidos por unas 50 compa\u00f1\u00edas tanto del pa\u00eds como extranjeras. Las amas de casa mexicanas destinan cada a\u00f1o unos 3.000 millones de pesos (316 millones de d\u00f3lares) a la compra de granulados en distintas presentaciones. Lomel\u00ed exigi\u00f3 a las autoridades sanitarias que alerten a las familias para evitar que la comida de beb\u00e9s, ni\u00f1os y mujeres embarazadas contengan granulados, que \"en nada contribuyen a una buena alimentaci\u00f3n\". Seg\u00fan Lomel\u00ed, los fabricantes gastan millones de d\u00f3lares en publicidad para convencer a las amas de casa de que sus productos concentrados las convertir\u00e1n en \"expertas cocineras dominadoras del arte del buen saz\u00f3n\". El uso de granulados \"se ha extendido tanto que incluso se estandariz\u00f3 su gusto en hogares, fondas, cocinas econ\u00f3micas y restaurantes, olvidando la rica tradici\u00f3n culinaria mexicana\", agreg\u00f3.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 es la AMEDEC?", "output": "Asociaci\u00f3n Mexicana de Estudios para la Defensa del Consumidor", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 24 de abril de 2017 En el marco del 13\u00ba Festival Latinoamericano de Instalaci\u00f3n de Software Libre la Facultad de Ingenier\u00eda de la Universidad de Buenos Aires realiz\u00f3 un evento desde las 17 horas del 21 de Abril. Este evento cont\u00f3 con distintos oradores los cuales trataron temas relacionados al software libre as\u00ed como a cuestiones relacionadas a la seguridad y a la privacidad en el uso de las tecnolog\u00edas. La primer disertaci\u00f3n \"C\u00f3mo defenderse del espionaje con Software Libre\" la realiz\u00f3 Rafa\u00e9l Bonifaz en donde coment\u00f3 las distintas formas en las cuales nos pueden espiar, tanto Estados como personas conocidas. A su vez explic\u00f3 la utilizaci\u00f3n de distintos software que nos pueden ayudar a mejorar la seguridad de nuestras comunicaciones. Explic\u00f3 que es importante focalizar en tres aspectos para poder mejorar nuestra privacidad: Software Libre, cifrado y descentralizaci\u00f3n. Bonifaz describi\u00f3 que \"en el Software Libre no dependes de una empresa, sino de miles de programadores que pueden corregir fallas\", de esta forma coment\u00f3 c\u00f3mo el control no se encuentra centralizado. Otro aspecto que remarc\u00f3 es que cualquier software de cifrado puede tener backdoors o bugs que pueden ser explotados, pero que en los de Software Libre el c\u00f3digo fuente se encuentra disponible y cualquiera puede visualizarlo. A su vez destac\u00f3 la importancia de enfocarse a sistemas peer-to-peer por sobre los de cliente-servidor, los cuales los describi\u00f3 como \"tecnolog\u00eda Man-in-the-middle\". En la charla \"El Voto Electr\u00f3nico y el Software Libre\" Di\u00f3genes Moreira describi\u00f3 los distintos problemas que plantea la utilizaci\u00f3n de sistemas de Voto Electr\u00f3nico en elecciones, as\u00ed como los problemas que fueron encontrados por distintos investigadores en el sistema de Boleta \u00danica Electr\u00f3nica utilizado en la Argentina. Tambi\u00e9n realiz\u00f3 un an\u00e1lisis del proyecto de ley presentado por el Congreso de la Naci\u00f3n y las diferentes dificultades y problemas que presentaba. Explic\u00f3 que la tecnolog\u00eda puede ser utilizada de distintas formas, como sistemas de streaming en el momento del recuento, la descentralizaci\u00f3n de los centros de procesamiento as\u00ed como la implementaci\u00f3n de tecnolog\u00eda blockchain para la distribuci\u00f3n de resultados. Destac\u00f3 que la mediaci\u00f3n con tecnolog\u00eda en el momento de emisi\u00f3n del voto no es aconsejable y trae muchas dificultades en lo que respecta a las garant\u00edas del proceso electoral. A su vez describi\u00f3 que la mayor vulnerabilidad se encuentra en la interfaz \"computadora-silla\". Para finalizar Juan Manuel Padilla expuso \"Red CITECO: Promoviendo el Conocimiento Libre\" en la cual explic\u00f3 los distintos clubes de ciencia y los clubes digitales los cuales buscan promover el intercambio de conocimiento y el \"aprender haciendo\" en chicos y adolescentes. Expuso sobre c\u00f3mo la cooperaci\u00f3n y el intercambio favorecen de forma sana el conocimiento. Tambi\u00e9n ejemplific\u00f3 que \"los clubes digitales vienen a ser el potrero del conocimiento\" y que \"el conocimiento crece cuando se comparte\". La charla finaliz\u00f3 comentando las actividades que realiza la asociaci\u00f3n que coordino el encuentro (AGC) as\u00ed como invit\u00f3 a los asistentes al evento que se realiz\u00f3 el d\u00eda siguiente en el Instituto Nacional Superior del Profesorado T\u00e9cnico (UTN).\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo comenz\u00f3 el evento?", "output": "las 17 horas del 21 de Abril", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: En el primer estudio, dirigido por Eva Mezey (NINDS), se inyectaron c\u00e9lulas de la m\u00e9dula de ratones machos normales en hembras reci\u00e9n nacidas que no ten\u00edan gl\u00f3bulos blancos propios. Cuatro meses despu\u00e9s del trasplante, se encontr\u00f3 un notable n\u00famero de c\u00e9lulas neuronales en distintas regiones del cerebro que descend\u00edan de las c\u00e9lulas trasplantadas. Esto indica que las stem cells de otras partes del organismo pueden llegar al cerebro y especializarse como si fueran c\u00e9lulas neuronales. En el segundo estudio, Helen Blau y sus colegas de Stanford inyectaron m\u00e9dula \u00f3sea de unos ratones en otros que hab\u00edan sido irradiados para que no la tuvieran. Las c\u00e9lulas no s\u00f3lo migraban hacia diferentes regiones del cerebro, sino que algunas desarrollaban fibras y empezaban a funcionar como c\u00e9lulas nativas.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 recibieron los ratones hembra?", "output": "c\u00e9lulas de la m\u00e9dula de ratones machos normales", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Pr\u00e1cticas funerarias \nLa forma de enterramiento m\u00e1s corriente durante el Hel\u00e1dico reciente es la inhumaci\u00f3n. Se entierra bajo el suelo mismo de las viviendas o en el exterior de las zonas residenciales, en cementerios, a veces en t\u00famulos (\u03b8\u03cc\u03bb\u03bf\u03c2 / th\u00f3los). Esta forma se remonta a los m\u00e1s antiguos periodos de poblamiento indoeuropeo de Grecia y sus ra\u00edces hay que buscarlas en las culturas balc\u00e1nicas del IIIer milenio a. C. e incluso en la cultura de los kurganes. Las tumbas individuales son en forma de cista, con un paramento de piedras. En el HR I aparece mobiliario funerario, que estaba ausente en los periodos anteriores. A principios del Hel\u00e1dico reciente tambi\u00e9n se nota la presencia de tumbas comunes, de forma rectangular. Resulta dif\u00edcil establecer si las diferentes formas de inhumaci\u00f3n se traducen en una jerarquizaci\u00f3n social, como se ha cre\u00eddo en ocasiones, convirtiendo los th\u00f3loi en las tumbas de las elites dirigentes, las individuales en las tumbas de las clases pudientes y las tumbas comunes en las del pueblo.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se llevaban a cabo los enterramientos durante el Hel\u00e1dico?", "output": "Se entierra bajo el suelo mismo de las viviendas o en el exterior de las zonas residenciales, en cementerios, a veces en t\u00famulos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Localizaci\u00f3n en el tiempo \nLa fecha de inicio m\u00e1s aceptada por los historiadores para fijar la Edad Moderna es en la cual ocurri\u00f3 la toma de Constantinopla y ca\u00edda definitiva de todo vestigio de la antig\u00fcedad, esta ciudad fue destruida y tomada por los otomanos en el a\u00f1o 1453 \u2013coincidente en el tiempo con el comienzo del uso masivo de la imprenta de tipos m\u00f3viles y el desarrollo del Humanismo y el Renacimiento, procesos que se dieron en parte gracias a la llegada a Italia de exiliados bizantinos y textos cl\u00e1sicos griegos\u2013). Tradicionalmente tambi\u00e9n se toma el Descubrimiento de Am\u00e9rica (1492) porque est\u00e1 considerado como uno de los hitos m\u00e1s significativos de la historia de la humanidad, el inicio de la globalizaci\u00f3n y en su \u00e9poca una completa revoluci\u00f3n.[nota 4]\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 otros hechos relevantes tuvieron lugar alrededor de 1453 adem\u00e1s de la ca\u00edda de Constantinopla?", "output": "el comienzo del uso masivo de la imprenta de tipos m\u00f3viles y el desarrollo del Humanismo y el Renacimiento", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 13 de enero de 2011 El presidente de Estados Unidos, Barack Obama, pidi\u00f3 al pa\u00eds honrar a las v\u00edctimas de la masacre del s\u00e1bado pasado en Tucson siendo mejores ciudadanos y trat\u00e1ndose los unos a los otros \"de una forma que cure, no que hiera\". En un emotivo discurso en tributo a las seis personas muertas y las 14 heridas en el atentado contra la congresista dem\u00f3crata Gabrielle Giffords, el presidente dijo que las v\u00edctimas de la matanza \"representan lo mejor del pa\u00eds\". Durante la ceremonia efectuada en la Universidad de Arizona, Obama tambi\u00e9n realz\u00f3 al valor demostrado por muchos de quienes se hallaban en el sitio del atentado a la congresista, que permanece hospitalizada en estado grave. \u2014 Barack Obama Las palabras del presidente subrayaron la importancia de que en momentos como \u00e9ste prevalezca la unidad nacional. \"A pesar de nuestras imperfecciones, estamos llenos de decencia, bondad, y eso es lo que nos une\", se\u00f1al\u00f3. \"No podremos parar toda la maldad que hay en el mundo, pero s\u00e9 que la forma en que nos tratemos entre s\u00ed depende enteramente de nosotros\", agreg\u00f3. En uno de los instantes m\u00e1s dram\u00e1ticos de su discurso, Obama dijo a miles de personas que se congregaron en la universidad para escucharlo que poco despu\u00e9s de haber visitado a Giffords en el hospital, la congresista abri\u00f3 los ojos por primera vez. El presidente tambi\u00e9n visit\u00f3 a otras v\u00edctimas de la masacre y se reuni\u00f3 con m\u00e9dicos y enfermeras del hospital. Obama viaj\u00f3 a Tucson acompa\u00f1ado de su esposa Michelle, del secretario de Justicia, Eric Holder, y de la secretaria de Seguridad Interior y ex gobernadora de Arizona, Janet Napolitano. Tambi\u00e9n lo acompa\u00f1aron el juez de la Suprema Corte de Justicia Anthony Kennedy, y la l\u00edder de la minor\u00eda dem\u00f3crata en la C\u00e1mara de Representantes, Nancy Pelosi. La C\u00e1mara de Representantes aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n en la que rinde homenaje a las v\u00edctimas del tiroteo en Tucson. El texto, aprobado por unanimidad y aclamaci\u00f3n por los legisladores republicanos y dem\u00f3cratas, condena \"en los t\u00e9rminos m\u00e1s fuertes, el horrible atentado\" del que fue v\u00edctima la congresista Giffords. \"Esta tragedia nos empuja a renovar nuestro compromiso de cumplir fielmente nuestra funci\u00f3n. No dejemos que este acto inhumano nos asuste\", declar\u00f3 el presidente de la C\u00e1mara, el republicano John Boehner. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfContra qui\u00e9n se pretend\u00eda atentar?", "output": "la congresista dem\u00f3crata Gabrielle Giffords", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Historia \nBoston fue fundada el 7 de septiembre de 1630  por puritanos procedentes de Inglaterra, conocidos como los peregrinos patriarcas, en la pen\u00ednsula de Shawmut, as\u00ed nombrada por los amerindios que la habitaban. Los puritanos de la colonia de la bah\u00eda de Massachusetts son confundidos a veces con los Padres Peregrinos, que fundaron la colonia de Plymouth diez a\u00f1os antes en lo que hoy son los condados de Bristol, Plymouth y Barnstable, en Massachusetts. Los dos grupos, que difieren en sus pr\u00e1cticas religiosas, son hist\u00f3ricamente diferentes. Las colonias no se unieron hasta la formaci\u00f3n de la provincia de la bah\u00eda de Massachusetts en 1691.\nQUESTION: \u00bfCon qui\u00e9nes se confunden a los Padres Peregrinos?", "output": "Los puritanos de la colonia de la bah\u00eda de Massachusetts", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Una primera lectura del frenazo a la subida de los peajes hace presuponer que el beneficiado es el usuario de la v\u00eda de pago. En Catalunya estamos habituados a que la clase pol\u00edtica nos recuerde el acierto que fue ceder al sector privado la construcci\u00f3n de esas autopistas que con tanta prosperidad y desarrollo econ\u00f3mico-- europeo y diferencial, dicen-- nos han obsequiado muchos a\u00f1os a cambio de unas insignificantes pesetas cada vez que movemos el coche que esa misma prosperidad nos permite malpagar. Una lectura m\u00e1s detenida revela otras inquietudes. Las concesionarias que graciosamente mantienen y explotan estas v\u00edas-- el equivalente rodado del estanco o la administraci\u00f3n de loter\u00eda de anta\u00f1o-- jam\u00e1s pierden. El Gobierno de Aznar y el de Pujol-- que en este asunto practica desde hace meses una pol\u00edtica de claqu\u00e9: pisot\u00f3n sonoro y dos pasos atr\u00e1s-- est\u00e1n obligados por ley a compensar a las concesionarias por la subida de los precios que se registra cada a\u00f1o. Cobrar\u00e1n, no del peaje, s\u00ed de los impuestos. De poco sirve que las pol\u00edticas econ\u00f3micas hayan contribuido a estimular el consumo-- m\u00e1s tr\u00e1fico en los peajes-- y a bajar los tipos de inter\u00e9s-- menor coste de financiaci\u00f3n empresarial y amortizaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida--. No estar\u00eda mal alg\u00fan gesto social claro de estas concesionarias, que dependen sobre todo de las cajas de ahorro.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 implica la bajada de los tipos de inter\u00e9s?", "output": "menor coste de financiaci\u00f3n empresarial y amortizaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 1 de octubre de 2017 Hoy, los ciudadanos catalanes deciden en un referendum si se \"independizan\" o no de Espa\u00f1a. Pero esa situaci\u00f3n no est\u00e1 contemplada por la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola lo que hace ilegal el comicio. En respuesta a esta violaci\u00f3n las fuerzas policiales nacionales espa\u00f1olas est\u00e1n actuando para impedir que la gente vote, secuestrando urnas e impidiendo el ingreso a los lugares de votaci\u00f3n. En varios lugares de votaci\u00f3n los agentes federales, guardia civil y policia de Espa\u00f1a, recurri\u00f3 al uso de palos y balas de goma para disuadir a la poblaci\u00f3n provocando que varias personas resultaran heridas o fueran detenidas. Previo al inicio de la votaci\u00f3n, el Tribunal Superior de Justicia de Catalu\u00f1a hab\u00eda ordenado a la polic\u00eda local, los Mozos de Escuadra, secuestrar y clausurar los lugares de votaci\u00f3n pero esta orden fue desobedecida por la mencionada fuerza de seguridad. El presidente del gobierno catal\u00e1n, Carles Puigdemont, autoriz\u00f3 horas antes que los ciudadanos catalanes pod\u00edan votar en cualquier colegio previo chequeo en el sistema electoral inform\u00e1tico que no haya votado ya y se present\u00f3 a emitir su voto en Cornell\u00e1 del Terri. Debi\u00f3 hacerlo porque el lugar original donde deb\u00eda votar fue cerrado por la Guardia Civil espa\u00f1ola que form\u00f3 un cord\u00f3n en su ingreso para impedir que ingresaran personas en ese lugar. En otra escuela de Barcelona los agentes federales secuestraron las urnas forzando las rejas y la puerta de ingreso al complejo educativo y ejercieron violencia sobre los presidentes de mesa para incautar las urnas y las papeletas electorales, los policias les quitaron a las autoridades de mesa el material de las manos. Adem\u00e1s en la regi\u00f3n catalana el acceso a Internet est\u00e1 interrumpido por orden judicial, lo que obliga a los presidentes de mesa a anotar a mano el nombre del sufragante. Esto hace posible que una persona vote varias veces en diferentes centros de votaci\u00f3n lo que podr\u00eda restarle credibilidad al resultado del escrutinio.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 votan hoy los habitantes catalanes?", "output": "si se \"independizan\" o no de Espa\u00f1a", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Al menos 30 personas sufrieron heridas de distinta consideraci\u00f3n en los enfrentamientos entre manifestantes antigubernamentales y la polic\u00eda en el centro de Belgrado y es posible que haya dos muertos, seg\u00fan los servicios de urgencia. El servicio m\u00e9dico de urgencia no ha desmentido la existencia de v\u00edctimas mortales, ya que se usaron armas en los choques y muchos tienen heridas de bala, entre ellos un reportero griego. Una persona con las manos en el est\u00f3mago ensangrentado fue retirada en camilla, seg\u00fan pudo comprobar EFE, aparentemente por herida de bala. Cinco veh\u00edculos de bomberos intentan apagar el gran incendio que se extiende por el edificio de la televisi\u00f3n estatal, controlada hasta ahora por las autoridades serbias. El incendio empez\u00f3 tras irrumpir los manifestantes en masa. Las llamas se han extendido a tres de los cinco pisos de ese edificio y la televisi\u00f3n estatal ya no emite su programaci\u00f3n habitual. El edificio m\u00e1s nuevo de la televisi\u00f3n estatal, situado detr\u00e1s del antiguo (bombardeado por la OTAN) arde tambi\u00e9n en su interior y desde fuera se oyen crepitar los cristales de las ventanas, desde las que salen densas columnas de un humo que se ha adue\u00f1ado del centro de Belgrado.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se desat\u00f3 el incendio?", "output": "tras irrumpir los manifestantes en masa", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La comunidad \nLa actitud de la Inquisici\u00f3n, que en un principio quer\u00eda forzar la desaparici\u00f3n de los jud\u00edos mediante su integraci\u00f3n forzosa en la comunidad cristiana, provoc\u00f3 un efecto parad\u00f3jico, y casi sin paralelo. Perpetuando la memoria de la parte m\u00e1s reciente de los condenados y, por extensi\u00f3n, la de todos los portadores de los linajes infamantes, aunque no fueran parientes o hubieran sido sinceros cristianos, gener\u00f3 una comunidad que, aunque ya no tuviera elementos religiosos judaicos, ha conservado una estructuraci\u00f3n grupal muy pr\u00f3xima en el resto de comunidades jud\u00edas de la di\u00e1spora: su papel en el sistema econ\u00f3mico, la fuerte cohesi\u00f3n de grupo, la endogamia interna, el modelo de cooperaci\u00f3n e interdependencia, la conciencia de judeidad y la hostilidad social exterior son elementos que, en diferentes grados, los han hecho ser percibidos como todav\u00eda jud\u00edos, o con m\u00e1s precisi\u00f3n como jud\u00edos cat\u00f3licos, y suministraron las bases organizativas del grupo despu\u00e9s de la conmoci\u00f3n inquisitorial. En el contexto mallorqu\u00edn de los siglos XVII al XIX, la soluci\u00f3n comunitaria era coherente con una estructura social mucho m\u00e1s r\u00edgida que la de los siglos anteriores, en la cual tambi\u00e9n nobles, mercaderes, artesanos, jornaleros o campesinos conformaban unidades endog\u00e1micas poco permeables entre s\u00ed, que igualmente ha persistido hasta tiempos relativamente recientes, a pesar de no ser portadoras de un estigma social.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 pretend\u00eda la Inquisici\u00f3n en un inicio?", "output": "forzar la desaparici\u00f3n de los jud\u00edos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La guerra civil finlandesa o guerra civil finesa (del 27 de enero al 15 de mayo de 1918) fue parte del caos social y nacionalista ocasionado en Europa en las postrimer\u00edas de la Primera Guerra Mundial. De un lado se encontraban las fuerzas socialdem\u00f3cratas, dirigidas por la delegaci\u00f3n popular de Finlandia, com\u00fanmente conocidos como \u00abrojos\u00bb (punaiset). Del otro lado se encontraban las fuerzas del senado, controladas desde el oto\u00f1o anterior por los conservadores \u2014quienes pretend\u00edan mantener el statu quo; es decir, conservar la independencia y la monarqu\u00eda constitucional sin parlamentarismo\u2014, popularmente conocidos como \u00abblancos\u00bb (valkoiset). Los rojos recibieron la ayuda de la Rusia bolchevique, mientras que los blancos fueron apoyados militarmente por el Segundo Imperio alem\u00e1n.\nQUESTION: \u00bfDe d\u00f3nde recibieron ayuda militar los valkoiset?", "output": "el Segundo Imperio alem\u00e1n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La historia de la Puerta del Sol representa una parte esencial de la memoria de la Villa de Madrid (capital de Espa\u00f1a), no solo por ser la Puerta del Sol un punto de frecuente paso, sino por constituir el \u00abcentro de gravedad\u00bb del urbanismo madrile\u00f1o. La plaza ha ido adquiriendo su car\u00e1cter de lugar de importancia hist\u00f3rica desde sus inciertos inicios como calle Ancha e impersonal en el siglo XVI,\u200b hasta las descripciones de los primeros viajeros rom\u00e1nticos, las recepciones de reyes, las rebeliones populares, manifestaciones, etc. Ha sido el escenario de los acontecimientos principales de la vida de la ciudad, desde la lucha contra los invasores franceses en 1808 hasta la proclamaci\u00f3n de la Segunda Rep\u00fablica en 1931, conservando adem\u00e1s su lugar como protagonista de la costumbre de servirse las doce uvas en A\u00f1o Nuevo, al son de las campanadas tocadas por el reloj de Correos.\u200b En la actualidad es un nudo de comunicaciones, punto de reuni\u00f3n, de citas, lugar de celebraciones y comienzo de manifestaciones en la Capital.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de la Puerta del sol hoy en d\u00eda?", "output": "un nudo de comunicaciones, punto de reuni\u00f3n, de citas, lugar de celebraciones y comienzo de manifestaciones en la Capital", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Por su propia situaci\u00f3n de v\u00edctima, \u00e9sta tend\u00eda a identificarse con Florentino Ariza, olvid\u00e1ndose incluso de que quiz\u00e1s Lorenzo Daza la hab\u00eda hecho venir para que influyera en favor del doctor Urbino. Dios conoc\u00eda el esfuerzo que hizo Fermina Daza para no acompa\u00f1arla cuando la prima fue a conocer a Florentino Ariza en la oficina del tel\u00e9grafo. Tambi\u00e9n ella hubiera querido verlo otra vez para confrontarlo con sus dudas, hablar con \u00e9l a solas, conocerlo a fondo para estar segura de que su decisi\u00f3n impulsiva no iba a precipitarla a otra m\u00e1s grave, que era capitular en la guerra personal contra su padre. Pero lo hizo, en el minuto crucial de su vida, sin tomar en cuenta para nada la belleza viril del pretendiente, ni su riqueza legendaria, ni su gloria temprana, ni ninguno de sus tantos m\u00e9ritos reales, sino aturdida por el miedo de la oportunidad que se le iba y la inminencia de los veinti\u00fan a\u00f1os, que era su l\u00edmite confidencial para rendirse al destino. Le bast\u00f3 ese minuto \u00fanico para asumir la decisi\u00f3n como estaba previsto en las leyes de Dios y de los hombres: hasta la muerte. Entonces se disiparon todas las dudas, y pudo hacer sin remordimientos lo que la raz\u00f3n le indic\u00f3 como lo m\u00e1s decente: pas\u00f3 una esponja sin l\u00e1grimas por encima del recuerdo de Florentino Ariza, lo borr\u00f3 por completo, y en el espacio que \u00e9l ocupaba en su memoria dej\u00f3 que floreciera una pradera de amapolas.\nQUESTION: \u00bfCon qu\u00e9 elimin\u00f3 la prima a Ariza de su memoria?", "output": "una esponja sin l\u00e1grimas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El procedimiento seguido por todos ellos fue el mismo: comprar un pasaje de avi\u00f3n para viajar de La Habana a Mosc\u00fa, con escala en Madrid, y aprovechar la parada en la capital espa\u00f1ola para solicitar asilo pol\u00edtico. Las fuentes se\u00f1alaron que cuando un ciudadano extranjero solicita asilo pol\u00edtico en Barajas se comunica esta petici\u00f3n a la Subdirecci\u00f3n General de Asilo, dependiente del Ministerio del Interior, para iniciar los tr\u00e1mites administrativos pertinentes. En ese momento, los funcionarios de asilo empiezan el estudio del expediente del solicitante y en un per\u00edodo de tres d\u00edas adoptan una resoluci\u00f3n, que puede ser tanto la admisi\u00f3n a tr\u00e1mite de la petici\u00f3n de asilo pol\u00edtico como su denegaci\u00f3n. En el caso de que la admisi\u00f3n a tr\u00e1mite de la solicitud de asilo sea denegada, el demandante puede requerir una revisi\u00f3n de su caso, que es estudiado en un plazo de dos d\u00edas. Agotado este plazo, los funcionarios de asilo comunican su decisi\u00f3n y, si la admisi\u00f3n a tr\u00e1mite de la petici\u00f3n de asilo es denegada de nuevo, se aplica la Ley de Extranjer\u00eda, lo que puede llevar al retorno del solicitante a su pa\u00eds de origen o a su entrada en Espa\u00f1a por razones humanitarias.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 norma es aplicada a los solicitantes cuya petici\u00f3n ha sido desestimada dos veces?", "output": "la Ley de Extranjer\u00eda", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 17 de julio de 2007 El congresista estadounidense Keith Ellison, en un discurso a un grupo de ate\u00edstas compar\u00f3 los ataques del 11-S con la destrucci\u00f3n del Reichstag (parlamento alem\u00e1n) en 1933, el cual fue probablemente quemado por los Nazis para justificar el otorgamiento de poderes especiales a Hitler. \u201cEs casi como el incendio del Reichstag, cuando el Reichstag fue quemado, le echaron la culpa a los comunistas y colocaron al l\u00edder de ese pa\u00eds en una posici\u00f3n desde donde b\u00e1sicamente ten\u00eda autoridad para hacer lo que quisiera\u201d, dijo Ellison. Adem\u00e1s a\u00f1adi\u00f3 que no acusaba a la administraci\u00f3n Bush de planear el 11-S porque \u201cas\u00ed es como ellos lo ponen a uno en la caja de cascanueces (Asilo para locos)\u201d. Ellison tambi\u00e9n se refiri\u00f3 al comportamiento del vicepresidente Richard Cheney como \u201cla misma definici\u00f3n de totalitarismo, autoritarismo y dictadura\u201d. Keith Ellison es el primer musulm\u00e1n en llegar al congreso de los Estados Unidos y es considerado como un dem\u00f3crata moderado.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 destaca Ellison dentro de la escena pol\u00edtica de EE.UU.?", "output": "es el primer musulm\u00e1n en llegar al congreso de los Estados Unidos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 20 de julio de 2005 Los meses veraniegos en el mundo del deporte, lejos de suponer una etapa de inactividad, suponen un periodo alternativo, donde la alta competici\u00f3n cede protagonismo a cuestiones menos duras pero no menos trascendentes: ascensos, descensos, fichajes, rumores y torneos promocionales. En el mundo del voleibol ocurre algo parecido, pero en este caso con el aliciente de que el v\u00f3ley playa es precisamente un deporte de temporada, y por ello estos son d\u00edas de desembarco en las playas, en las televisiones y hasta en las calles de cualquier ciudad. A ra\u00edz de los cambios en las reglas de juego introducidas entre 1998 y 2000, destinadas a conseguir encuentros m\u00e1s r\u00e1pidos y disputados, el voleibol se ha convertido en un deporte de moda. De hecho, no s\u00f3lo el voleibol disputado en pabellones cerrados, sino tambi\u00e9n el v\u00f3ley playa, o incluso la modalidad de voleibol sentado para atletas discapacitados, gozan de gran popularidad entre el p\u00fablico, y entre los tres cubren un espectro deportivo muy amplio y variado. El v\u00f3ley playa ha encontrado muy bien su lugar como espect\u00e1culo deportivo, l\u00fadico y promocional. El Sol, la playa, m\u00fasica DJ y trajes de ba\u00f1o hacen una mezcla muy atrayente, y entre los m\u00e1s atra\u00eddos las marcas y promociones publicitarias que potencian todav\u00eda m\u00e1s, si cabe el espect\u00e1culo. Los circuitos y competiciones internacionales son el mejor ejemplo, y vienen estos d\u00edas a completar las parrillas veraniegas de los canales tem\u00e1ticos de televisi\u00f3n, como EuroSport y Teledeporte. No es habitual para los aficionados a cualquier deporte poder elegir entre dos retransmisiones simult\u00e1neas de alto nivel. La competici\u00f3n liguera (Superliga) espa\u00f1ola del voleibol tradicional, en su modalidad femenina est\u00e1 firmemente liderada por el C.V. Tenerife Construcciones Marichal. No s\u00f3lo es l\u00edder de la competici\u00f3n nacional, sino que es uno de los equipos m\u00e1s importantes del continente europeo. Hace dos a\u00f1os fue campe\u00f3n de la Champions League cuya fase final (Final Four) se ha celebrado en sus dos \u00faltimas ediciones en el pabell\u00f3n tinerfe\u00f1o. Adem\u00e1s de Tenerife, hasta cuatro equipos canarios est\u00e1n en la primera divisi\u00f3n del voleibol femenino, destacando el Hotel Cantur de Las Palmas, sempiterno rival y eterno aspirante. Estas \u00faltimas semanas el mundo del voleibol ha conocido un proceso cuando menos curioso: el alumbramiento, la aparici\u00f3n, desde la nada, de un nuevo equipo de voleibol en Murcia dispuesto a romper la hegemon\u00eda econ\u00f3mica, medi\u00e1tica, deportiva e incluso pol\u00edtica del Tenerife. He aqu\u00ed los pasos seguidos por el nuevo Club Atl\u00e9tico Voleibol Murcia Grupo 2002 para situarse entre la \u00e9lite del voleibol en tiempo r\u00e9cord. No cabe duda de la imparable ascensi\u00f3n del voleibol en estos \u00faltimos tiempos, justificada por sus singularidades en el aspecto deportivo. Pero tampoco es la primera vez que un deporte en alza no ha podido sobrevivir a unas econom\u00edas de club disparadas. La potente liga femenina italiana ya ha empezado a sufrir crisis y desapariciones de clubes importantes. Mientras que la atribuci\u00f3n no es legalmente obligatoria, ser\u00eda agradecida.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se llama el nuevo equipo de voleibol femenino?", "output": "Club Atl\u00e9tico Voleibol Murcia Grupo 2002", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La historia de Troilo en la antig\u00fcedad \nAunque es s\u00f3lo un episodio de un relato que abarca varias d\u00e9cadas, la muerte de Troilo tiene un papel estructural dentro del ciclo troyano de ocho poemas de la \u00e9poca arcaica griega que juntos narran la leyenda de la Guerra de Troya. El destino de Troilo presagia las subsiguientes muertes de su asesino, Aquiles, su sobrino Astianacte y su hermana Pol\u00edxena. La importancia simb\u00f3lica adicional del personaje queda en evidencia con el an\u00e1lisis ling\u00fc\u00edstico de su nombre griego, \u00abTroilo\u00bb, que puede interpretarse como una elisi\u00f3n de los nombres \u00abTros\u00bb e \u00abIlo\u00bb (que fueron los legendarios fundadores de Troya), como un hipocor\u00edstico (\u2018peque\u00f1o Tros\u2019), o incluso como procedente de \u00abTroi\u00eb\u00bb (\u2018Troya\u2019) y del verbo \u00ably\u00f6\u00bb (\u2018destruir\u2019). Sea cual sea la aut\u00e9ntica etimolog\u00eda, los antiguos griegos habr\u00edan visto estas m\u00faltiples posibilidades como acentuadoras del v\u00ednculo prof\u00e9tico entre los destinos de Troilo y de la ciudad en la que vivi\u00f3.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1les se creen que son los vocablos que componen el nombre de Troilo?", "output": "los nombres \u00abTros\u00bb e \u00abIlo\u00bb", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El Retrato de Lisa Gherardini, esposa de Francesco del Giocondo,\u200b m\u00e1s conocido como La Gioconda (La Joconde en franc\u00e9s) o La Mona Lisa, es una obra pict\u00f3rica del pol\u00edmata renacentista italiano Leonardo da Vinci. Fue adquirida por el rey Francisco I de Francia a comienzos del siglo XVI y desde entonces es propiedad del Estado franc\u00e9s. Se halla expuesta en el Museo del Louvre de Par\u00eds, siendo, sin duda, la \u00abjoya\u00bb de sus colecciones.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo compr\u00f3 Francisco I de Francia La Gioconda?", "output": "a comienzos del siglo XVI", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El funcionario no ocult\u00f3 que en las fechas precedentes se hab\u00eda procedido a repatriar a un millar de personas indocumentadas procedentes de Hait\u00ed, \"como se hace todos los d\u00edas desde 1997\". El director de Migraci\u00f3n consider\u00f3 ante los periodistas que estas denuncias constitu\u00edan un plan para desacreditar a su instituci\u00f3n y tambi\u00e9n al candidato del oficialista Partido de la Liberaci\u00f3n Dominicana (PLD), Danilo Medina. El PLD ha sido acusado en las \u00faltimas semanas por la oposici\u00f3n de \"comprar c\u00e9dulas\" a vecinos de barrios pobres de la capital y otras ciudades a cambio de bolsas con alimentos y el pago de hasta 300 pesos (unos 18 d\u00f3lares). De los 4.251.218 dominicanos convocados a votar, entre las 06.00 hora local (10.00 GMT) y las 18.00 hora local (22.00 GMT) de hoy, en los 11.422 colegios electorales 2.133.297 son mujeres y 2.117.921 hombres. Una peculiaridad de las elecciones dominicanas, en un pa\u00eds donde la frecuencia y simultaneidad de relaciones carnales entre hombres y mujeres es muy superior a la de otras latitudes, es la separaci\u00f3n de personas de sexo masculino y femenino a la hora de votar. La legislaci\u00f3n electoral dominicana, que desde 1996 dispone la modalidad de colegios cerrados de votaci\u00f3n, establece que las mujeres votan en las primeras horas de la ma\u00f1ana y los hombres lo hacen por la tarde. La inclusi\u00f3n en la ley electoral de esa modalidad obedeci\u00f3 a una decisi\u00f3n del Congreso, integrado mayoritariamente por hombres, de \"proteger a las mujeres\" de eventuales incidentes que pudieran producirse al cierre de las votaciones y con el inicio de los escrutinios. La ley establece que las mujeres deben estar a las puertas de los colegios electorales desde las 06.00 horas para inscribirse en la lista de concurrentes, para lo que dispon\u00edan de un plazo de dos horas y 30 minutos. Sin embargo, para aumentar las posibilidades del n\u00famero de sufragios, la JCE extendi\u00f3 el plazo de inscripci\u00f3n una hora m\u00e1s para las mujeres, hasta las 09.30 hora local (13.30 GMT).\nQUESTION: \u00bfA qu\u00e9 hora pueden ir a sufragar los ciudadanos de la rep\u00fablica Dominicana?", "output": "entre las 06.00 hora local (10.00 GMT) y las 18.00 hora local (22.00 GMT)", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El actor y humorista Mill\u00e1n Salcedo, antiguo componente del popular d\u00fao Martes y Trece, present\u00f3 el Martes por la noche, en un local de Madrid, su nueva aventura literaria. El libro, titulado Cuando la aurora tiende su manto, es una novela autobiogr\u00e1fica marcada por el humor y la fantas\u00eda. El polifac\u00e9tico artista, siempre cargado de proyectos profesionales, ha indicado que este \u00faltimo libro es \"muy distinto\" al primero que escribi\u00f3, Sufro bucho.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se titula el libro de Mill\u00e1n Salcedo?", "output": "Cuando la aurora tiende su manto", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Endesa e Iberdrola han notificado ya su proyecto de fusi\u00f3n al Servicio de Defensa de la Competencia mientras que Repsol YPF sigue sin desvelar su pr\u00f3ximo movimiento para responder a la iniciativa de las el\u00e9ctricas que, como apuntan los analistas, podr\u00eda concretarse en una OPA sobre Iberdrola. El consejero delegado de Iberdrola, Javier Herrero, se\u00f1al\u00f3 a EFE que cualquier posible oferta \"se analizar\u00e1 adecuadamente y se tomar\u00e1 la decisi\u00f3n que corresponda\", aunque, puntualiz\u00f3, su compa\u00f1\u00eda \"s\u00f3lo tiene hoy la alternativa completa, estudiada y cerrada con Endesa\". El presidente de Iberdrola, I\u00f1igo de Oriol, explic\u00f3 que su empresa ofreci\u00f3 a Repsol YPF los activos que deber\u00e1 vender la compa\u00f1\u00eda fusionada y que su presidente, Alfonso Cortina, contest\u00f3 con \"otro tipo de oferta que yo no la califico ni de oferta\". El vicepresidente segundo del Gobierno y ministro de Econom\u00eda, Rodrigo Rato, dijo, sobre la posible oferta de la petrolera, que el Ejecutivo no est\u00e1 para adoptar decisiones que tienen que tomar los dirigentes de las empresas \"asumiendo su propia responsabilidad\". El ministro de Hacienda, Crist\u00f3bal Montoro, destac\u00f3 que \"el Gobierno garantizar\u00e1 que cualquier movimiento que se produzca en el sector el\u00e9ctrico sea beneficioso para los consumidores, unidades familiares y empresas\". El presidente de Endesa, Rodolfo Mart\u00edn Villa, asegur\u00f3 que la fusi\u00f3n con Iberdrola \"es fundamentalmente una operaci\u00f3n empresarial, que no est\u00e1 dirigida por el Gobierno\". El presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de la Energ\u00eda (CNE), Pedro Mero\u00f1o, se\u00f1al\u00f3 que ma\u00f1ana o, a m\u00e1s tardar, el pr\u00f3ximo lunes, el Servicio de Defensa de la Competencia les remitir\u00e1 la documentaci\u00f3n sobre la fusi\u00f3n. Mero\u00f1o eludi\u00f3 comentar la operaci\u00f3n hasta que no reciba los detalles de la misma, pues \"ser\u00eda imprudente y negativo dar cualquier opini\u00f3n que no est\u00e9 basada en estudios t\u00e9cnicos\".\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 cargos ocupa Rodrigo Rato?", "output": "vicepresidente segundo del Gobierno y ministro de Econom\u00eda", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: \"Estetribunal cree que la prisi\u00f3n les causar\u00e1 un da\u00f1o dif\u00edcil de superar\". En estos t\u00e9rminos justifica la Audiencia de Girona la petici\u00f3n de indulto para Javier Mart\u00edn Gualda, Ramon Deulofeu Revuelta y Marc Ribas Servi\u00e0, a quienes condenaba a dos a\u00f1os y tres meses de c\u00e1rcel por un delito contra la salud p\u00fablica. La sentencia considera probado que, a finales de septiembre de 1998, los j\u00f3venes se encontraron 25 kilos de coca\u00edna en la playa Fonda de Begur, donde residen. Durante varios meses se la repartieron para venderla. Otros cuatro hombres, tres de los cuales han sido absueltos, tambi\u00e9n estaban relacionados con la distribuci\u00f3n de la droga. El tribunal justifica su acci\u00f3n \"ya que por azar se encontraron en una situaci\u00f3n que creyeron afortunada\".\nQUESTION: \u00bfDe qu\u00e9 se acusaba a los procesados?", "output": "un delito contra la salud p\u00fablica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 30 de junio de 2009 La Fundaci\u00f3n Mozilla lanza Firefox 3.5, la \u00faltima actualizaci\u00f3n del popular navegador para todos los usuarios y ya se puede descargar desde la p\u00e1gina oficial. Las principales mejoras en esta actualizaci\u00f3n son la mejora en la velocidad de carga de las p\u00e1ginas gracias a un c\u00f3digo m\u00e1s cuidado y un nuevo sistema de seguridad para ayudar al usuario a protegerse de las p\u00e1ginas web que puedan tener contenido malicioso. Adem\u00e1s esta nueva versi\u00f3n dispone de nuevas tecnolog\u00edas que le aseguran una permanencia en el futuro. Un ejemplo de estas es HTML5, que permitir\u00eda entre otras visualizar videos en las p\u00e1ginas web sin necesidad de instalar ning\u00fan componente extra en la computadora. En el caso de webs como YouTube, los videos se reproducen a trav\u00e9s de Adobe Flash Player, pero tambi\u00e9n est\u00e1n trabajando para utilizar HTML5 y adaptarse a lo que ser\u00e1 un nuevo est\u00e1ndar. Esta actualizaci\u00f3n competir\u00e1 contra otros exploradores web como Internet Explorer 8, Opera 10 (todav\u00eda en pruebas), Safari 4 y Google Chrome para ganar cuota de mercado. Ya sea por sus mejoras de velocidad o las nuevas medidas de seguridad, es recomendable actualizar Firefox a su \u00faltima versi\u00f3n. La descarga est\u00e1 disponible en la web de Firefox para Microsoft Windows, Mac OS y GNU/Linux. En cualquier caso la competencia en un sector como \u00e9ste s\u00f3lo puede ser beneficiosa para el usuario al obtener cada vez m\u00e1s versiones gratuitas o libres de productos que se utilizan d\u00eda a d\u00eda y son indispensables. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 resulta aconsejable instalarse la \u00faltima versi\u00f3n de Firefox?", "output": "por sus mejoras de velocidad o las nuevas medidas de seguridad", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Codificaci\u00f3n y est\u00e1ndares \nLa visualizaci\u00f3n de los caracteres del jinmeiy\u014d kanji est\u00e1 bajo el est\u00e1ndar JIS X 0213:2004 (conjunto de kanji extendido de 7 bits y 8 bits de doble byte codificado para intercambio de informaci\u00f3n). Las versiones anteriores a Unicode 3.1 no soportan todos los kanji del est\u00e1ndar (en especial algunos caracteres tradicionales que han sido mostrados como im\u00e1genes) porque \u00e9stos caracteres est\u00e1n en el Plano 2 de Unicode (20000-2FFFF), en cambio los que son visualizables en versiones anteriores al 3.1 est\u00e1n el Plano 0 de Unicode (0000-FFFF). Tambi\u00e9n el est\u00e1ndar soporta otras codificaciones como EUC-JIS-2004, ISO-2022-JP-2004 y Shift JIS-2004.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 les ocurre a las versiones anteriores a Unicode 3.1 respecto a jinmeiy\u014d kanji?", "output": "no soportan todos los kanji del est\u00e1ndar", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Trayectoria en el boxeo \nEl primer acercamiento de Cassius Marcellus Clay, Jr. con el boxeo se debi\u00f3 a un hecho circunstancial. Ten\u00eda doce a\u00f1os de edad cuando un ladr\u00f3n le arrebat\u00f3 su bicicleta, por lo que corri\u00f3 a denunciar la fechor\u00eda al polic\u00eda Joe Martin, quien se encontraba en el Gimnasio Columbia de la ciudad de Louisville, del cual estaba a cargo. Con l\u00e1grimas en los ojos, el jovencito amenazaba con golpear al culpable, pero Martin le recomend\u00f3 aprender a boxear antes de enfrascarse en cualquier pelea. No pas\u00f3 mucho tiempo antes de que Clay quedara encantado del gimnasio y, tras su primer combate, en el que termin\u00f3 vapuleado, empez\u00f3 a entrenar con m\u00e1s ah\u00ednco bajo la instrucci\u00f3n del mismo Martin.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 acudi\u00f3 Ali a la polic\u00eda con doce a\u00f1os?", "output": "un ladr\u00f3n le arrebat\u00f3 su bicicleta, por lo que corri\u00f3 a denunciar la fechor\u00eda", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La Guerra Civil Rusa \nUn poderoso grupo de contrarrevolucionarios denominado el Movimiento Blanco comenz\u00f3 a organizarse para derrocar a los bolcheviques. Al mismo tiempo las potencias aliadas enviaron cuerpos expedicionarios para apoyar a las fuerzas anticomunistas. Los aliados tem\u00edan que los bolcheviques estuviesen conspirando con los alemanes como consecuencia de Brest-Litovsk; tambi\u00e9n ten\u00edan la esperanza de que los blancos reanudasen las hostilidades contra Alemania. En el oto\u00f1o de 1918 el r\u00e9gimen bolchevique sobreviv\u00eda en una situaci\u00f3n peligrosa, enemistado con las potencias aliadas y los opositores internos. Sin embargo, el Movimiento Blanco carec\u00eda de un mando unificado y sus tropas se hallaban dispersas y sin actuar de forma coordinada; algunos incluso no actuaban m\u00e1s que como simples s\u00e1trapas de una regi\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo era la organizaci\u00f3n del Movimiento Blanco?", "output": "carec\u00eda de un mando unificado y sus tropas se hallaban dispersas y sin actuar de forma coordinada", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica H\u00fangara (en h\u00fangaro: Magyarorsz\u00e1gi Tan\u00e1csk\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g) fue un ef\u00edmero r\u00e9gimen comunista en Hungr\u00eda, instaurado por la uni\u00f3n del Partido Socialdem\u00f3crata y el Partido Comunista en la primavera de 1919, ante la grave crisis interna en el pa\u00eds. Se inici\u00f3 el 21 de marzo de 1919 y termin\u00f3 el 1 de agosto del mismo a\u00f1o.\u200b Incapaz de alcanzar un acuerdo con la Entente que manten\u00eda el bloqueo econ\u00f3mico a Hungr\u00eda, acosada por los pa\u00edses vecinos por disputas territoriales y embarcada en un profundo cambio social interno, la rep\u00fablica fracas\u00f3 en sus objetivos y qued\u00f3 abolida a comienzos de agosto.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 uni\u00f3n instaur\u00f3 el r\u00e9gimen en Hungr\u00eda?", "output": "del Partido Socialdem\u00f3crata y el Partido Comunista", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Evoluci\u00f3n \nEl f\u00f3sil m\u00e1s antiguo conocido similar a un le\u00f3n proviene de Laetoli (Tanzania) y podr\u00eda tener una antig\u00fcedad de 3,5 millones de a\u00f1os; algunos cient\u00edficos han identificado estos restos como pertenecientes a Panthera leo, pero no est\u00e1 confirmado y lo m\u00e1s que se puede decir es que pertenecen a un f\u00e9lido similar a Panthera. Los restos m\u00e1s antiguos confirmados de Panthera fueron descubiertos en 2010 en el T\u00edbet y clasificados en 2013 como Panthera blytheae, poseen una antig\u00fcedad de 4,1 a 5,9 millones de a\u00f1os. La importancia de estos f\u00f3siles radica en el hecho de que refuerzan la teor\u00eda que establece que los f\u00e9lidos pertenecientes a la Subfamilia Pantherinae se originaron en Asia central y no en \u00c1frica. Los parientes m\u00e1s cercanos del le\u00f3n son las otras especies del g\u00e9nero Panthera: el tigre, el jaguar y el leopardo. Estudios morfol\u00f3gicos y gen\u00e9ticos revelan que el tigre fue la primera especie en divergir del resto. Hace unos 1,9 millones de a\u00f1os, el jaguar se separ\u00f3 del grupo restante, que conten\u00eda a los antepasados de leopardos y leones. Posteriormente, el le\u00f3n y el leopardo se separaron hace entre 1,25 y 1 millones de a\u00f1os.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 son relevantes los f\u00f3siles hallados en 2010 en el T\u00edbet?", "output": "refuerzan la teor\u00eda que establece que los f\u00e9lidos pertenecientes a la Subfamilia Pantherinae se originaron en Asia central y no en \u00c1frica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Vandalismo \nEl 30 de diciembre de 1956, el boliviano Ugo Ungaza Villegas arroj\u00f3 una piedra contra la Mona Lisa durante una exhibici\u00f3n en el Louvre. Lo hizo con tanta fuerza, que destroz\u00f3 la vitrina, y desprendi\u00f3 un trozo de pigmento del codo izquierdo. La pintura estaba protegida por un cristal, ya que pocos a\u00f1os antes, un hombre que declar\u00f3 estar enamorado de la misma, la hab\u00eda cortado con una cuchilla y la hab\u00eda intentado robar.Desde entonces, se instal\u00f3 un cristal a prueba de balas para proteger a la pintura de nuevos ataques.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l fue el motivo por el que se coloc\u00f3 la Mona Lisa detr\u00e1s de un cristal blindado tras el ataque?", "output": "para proteger a la pintura de nuevos ataques", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Otra manera de superar las tradicionales barreras que propicia la globalizaci\u00f3n es, a su juicio, el idioma y en ese sentido record\u00f3 que el espa\u00f1ol es la segunda lengua m\u00e1s hablada del mundo, y la segunda, asimismo, m\u00e1s utilizada dentro de Estados Unidos. Don Felipe reiter\u00f3, como hizo el mes pasado en un viaje al estado norteamericano de Nuevo M\u00e9xico, que no existe contradicci\u00f3n entre las identidades europea y americana, contra lo que muchos piensan. \"Durante(los \u00faltimos 20 a\u00f1os) este tiempo- declar\u00f3-, Espa\u00f1a como miembro de la Uni\u00f3n Europea no se ha separado ni \u00e1pice de su esp\u00edritu americano\". \"Es tan simple como decir que Espa\u00f1a no puede ser explicada sin las Am\u00e9ricas y las Am\u00e9ricas- hay al menos 30 de ellas- no pueden ser explicadas sin su componente espa\u00f1ol\". \"Estados Unidos- subray\u00f3- es un perfecto ejemplo de esta influencia de la cultura hispana, reconocida durante muchos a\u00f1os por acad\u00e9micos e intelectuales, y tambi\u00e9n por los representantes pol\u00edticos del pueblo\" cada vez m\u00e1s preocupados por los latinos. A la gala, que se celebr\u00f3 en uno de los salones del Hotel Plaza y sirvi\u00f3 para recaudar unos 600.000 d\u00f3lares, asistieron, entre otros, Pablo de Grecia y su esposa Chantal; Herman Badillo, presidente de la Universidad p\u00fablica de Nueva York CUNY; John Brademas, presidente honorario de la Universidad de Nueva York, el dise\u00f1ador venezolano Oscar de la Renta y el ex embajador de EEUU en Espa\u00f1a Richard Gardner. Tambi\u00e9n hab\u00eda destacados miembros del mundo de la prensa, como los directivos del grupo period\u00edstico espa\u00f1ol Prisa Juan Luis Cebri\u00e1n y Jaime Polaco, la modelo Eugenia Silva y figuras de la diplomacia y la pol\u00edtica. Spanish Intitute, que desde hace a\u00f1os cuenta con respaldo de los Reyes de Espa\u00f1a, se mantiene fundamentalmente por el patrocinio, tanto espa\u00f1ol como estadounidense, y su sede est\u00e1 en un c\u00e9ntrico edificio de la famosa avenida Park de Manhattan, donado en su d\u00eda por Margaret Rockefeller, Marquesa de Cuevas. El Pr\u00edncipe de Asturias, que el martes asisti\u00f3 como invitado de honor a la ceremonia de apertura del llamado A\u00f1o Internacional del Voluntariado 2001 en la ONU, tiene previsto viajar hoy a M\u00e9xico para asistir a la toma de posesi\u00f3n de Vicente Fox como presidente de ese pa\u00eds.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se encuentra la sede del Spanish Institute?", "output": "avenida Park de Manhattan", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Historia \nSi se compara la fundaci\u00f3n del Archivo de Simancas con los archivos semejantes de otras coronas europeas, se nota un evidente retraso de la Corona de Castilla. Sin embargo, la historiograf\u00eda tradicional ha descubierto diversos intentos anteriores o precedentes de la fundaci\u00f3n de un archivo. La idea m\u00e1s extendida es que Juan II de Castilla y Enrique IV de Castilla mandaron recoger algunos documentos para reunirlos en un lugar preciso, algo que no se concret\u00f3 pero que se utiliza como ejemplo de un precedente. Otra posibilidad, aunque poco rigurosa desde el punto de vista de las fuentes escritas, es que existiese un archivo en Burgos a comienzos del siglo XVI y que fuera destruido por los comuneros.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n podr\u00eda haber intentado reunir documentos en un lugar preciso?", "output": "Juan II de Castilla y Enrique IV de Castilla", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Artes pl\u00e1sticas \nDel Paleol\u00edtico se han hallado diversos utensilios de cuarcita y s\u00edlex tallado o pulido, en consonancia con los hallados al mismo tiempo en el continente europeo. En Bhimbetka, cerca de Bhopal, se ha encontrado un conjunto de m\u00e1s de mil cuevas con pinturas rupestres (7000 a. C.). Estos abrigos presentan varias pinturas que muestran la vida de las personas que viv\u00edan en las cavernas, incluyendo escenas de danza, nacimientos, ritos religiosos y enterramientos. Las pinturas muestran tambi\u00e9n animales como bisontes, elefantes, pavos, rinocerontes y tigres. En 2003 este conjunto fue declarado Patrimonio de la Humanidad por la Unesco.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo son las escenas representadas en las cuevas de Bhimbetka?", "output": "muestran la vida de las personas que viv\u00edan en las cavernas, incluyendo escenas de danza, nacimientos, ritos religiosos y enterramientos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Sali\u00f3 del vestuario, meti\u00f3 precipitadamente ropa y zapatos revueltos en el armario y corri\u00f3 hacia el mar, que iba y ven\u00eda como una rugiente marea de a\u00f1il y blanco. Tres j\u00f3venes negros lentos se subieron a garitas de madera y palmas, desde donde contemplaban las evoluciones de los ba\u00f1istas, en este caso del \u00fanico ba\u00f1ista que avanzaba a bofetadas contra el odio de las aguas. Sabios cuerpos adaptados a la garita jaula, los ojos vigilaban la distancia del nadador con respecto a las perpendiculares de los hoyos y los remolinos. Clavados en la arena, los carteles avisaban las zonas prohibidas, pero la fuerza de las aguas acercaban una y otra vez al \u00fanico ba\u00f1ista a las perpendiculares fat\u00eddicas. Entonces los cuerpos j\u00f3venes e indolentes recuperaban una raz\u00f3n de estar, un pito plateado de guardias de tr\u00e1fico aparec\u00eda entre los labios inmensos y los pitidos se encaramaban sobre el fragor del mar para advertir al nadador. Gin\u00e9s comprend\u00eda la advertencia y pugnaba por alejarse de la tentaci\u00f3n de muerte.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes se subieron a garitas de madera?", "output": "Tres j\u00f3venes negros lentos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: David I de Escocia, en ga\u00e9lico escoc\u00e9s antiguo Dab\u00edd mac Ma\u00edl Choluim y en ga\u00e9lico escoc\u00e9s moderno Daibhidh I mac [Mhaoil] Chaluim,\u200b (1083 o 1085-24 de mayo de 1153), tambi\u00e9n conocido como San David de Escocia, fue un monarca que ocup\u00f3 el cargo de sucesi\u00f3n como pr\u00edncipe de Cumbria (1113-1124) y Rey de Escocia (1124-1153). Hijo menor de M\u00e1el Coluim mac Donnchada y de santa Margarita de Escocia, David vivi\u00f3 gran parte de su infancia en Escocia, pero huy\u00f3 al exilio a Inglaterra en 1093. All\u00ed se convirti\u00f3 en un miembro de la corte del rey Enrique I, y estuvo durante mucho tiempo en contacto con la cultura normanda y anglo-francesa.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo falleci\u00f3 David I?", "output": "24 de mayo de 1153", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 16 de noviembre de 2016 Polic\u00edas federales de la Comisar\u00eda de Campos dos Goytacazes (al norte de R\u00edo de Janeiro), detuvieron este mi\u00e9rcoles 16 al exgobernador de R\u00edo de Janeiro, Anthony Garotinho. En un comunicado, las autoridades policiales declararon que la detenci\u00f3n se da en el marco de investigaciones sobre el uso del programa Cheque Cidad\u00e3o (en espa\u00f1ol, Cheque Ciudadano), del municipio de Campos dos Goytacazes para comprar votos. Seg\u00fan la nota, Garotinho es sospechado de integrar una asociaci\u00f3n delictiva para defraudar las \u00faltimas elecciones en el municipio. Actualmente, Garotinho es secretario de gobierno del municipio, donde su esposa, Rosinha Matheus, es alcaldesa. La oficina de prensa del municipio calific\u00f3 la prisi\u00f3n de \u201carbitraria e ilegal\u201d y afirm\u00f3 que est\u00e1 \u201cbasada en hechos que no ocurrieron\u201d. La detenci\u00f3n del secretario de Gobierno de la ciudad de Campos dos Goytacazes en el estado de R\u00edo de Janeiro, Anthony Garotinho \"es arbitraria, ilegal y basada en hechos que no han ocurrido.\" se hizo la declaraci\u00f3n a la Ag\u00eancia Brasil por la oficina de prensa del ayuntamiento de ese municipio. De acuerdo con la nota en respuesta a una solicitud de la agencia, y cedida a la firma de abogados que atiende al ex gobernador y ex congresista Anthony Garotinho, \"son las medidas adecuadas y pronto, tendr\u00e1 su libertad recuperada\". El criminalista, Fernando Augusto Fernandes, responsable de la defensa de Garotinho, dijo, tambi\u00e9n en un comunicado que la detenci\u00f3n se produjo debido a la decisi\u00f3n de la Corte Electoral N\u00b0100 de Campos se produce tras una serie de detenciones ilegales ordenadas por esta sentencia y suspensi\u00f3n de decisiones del Tribunal Supremo Electoral (TSE). \"La detenci\u00f3n a la que se somete el ex gobernador es abusiva e ilegal y el resultado de su constante queja de abusar de la gente detenida ilegalmente en esa regi\u00f3n. Estos reportes de abuso fueron dirigidos a Asuntos Internos de la Polic\u00eda Federal y el juez, que no tom\u00f3 ninguna medida \", dice la nota el criminalista. Dijo que los presos cambiaron varios testimonios tras el caso de amenazas conducido por la Polic\u00eda Federal. Su nombre no fue revelado. \"Sin embargo, el TSE ya ha concedido cuatro acciones de cesaci\u00f3n en detenciones ilegales. La justicia ciertamente no permitir\u00e1 que este acto de excepci\u00f3n se mantenga contra Garotinho\". La operaci\u00f3n Cheque Cidad\u00e3o investiga el uso de un programa de comprobaci\u00f3n ciudadano electoral. El superintendente de la Polic\u00eda Federal en Campos tambi\u00e9n dijo que, durante todo el d\u00eda, se proporcionar\u00e1 m\u00e1s abiertamente y m\u00e1s detenciones podr\u00e1n ser hechas. La operaci\u00f3n Cheque Cidad\u00e3o se desencaden\u00f3 el pasado 19 de octubre, cuando fueron detenidos los concejales Miguel Ribeiro Machado y Ozeias Martins, que, de acuerdo con la Polic\u00eda Federal, fueron responsables de la recopilaci\u00f3n de documentos para el registro de los votantes en el programa. En la segunda fase de la operaci\u00f3n fue detenido en Copacabana, tambi\u00e9n en el sur, el electo concejal Linda Mara Silva, ex asesor privado del Alcalde, Rosinha Garotinho. Tambi\u00e9n fue detenida la exsecretaria de Desarrollo Humano y Social, Ana Alicia Alvarenga. Varias otras personas, en su mayor\u00eda pol\u00edticos, tambi\u00e9n han sido detenidos como resultado de la transacci\u00f3n, incluyendo el ciudadano Gisele Koch, y el teniente del alcalde, Thiago Virgilio, que ya estaba fuera de sus funciones. Adem\u00e1s de exgobernador, Garotinho tambi\u00e9n fue diputado federal y alcalde de Campos dos Goytacazes. En 2002, fue candidato a la presidencia del pa\u00eds y qued\u00f3 en tercer lugar en el recuento de votos, s\u00f3lo perdi\u00f3 por los candidatos Luiz In\u00e1cio Lula da Silva y Jos\u00e9 Serra (PSDB). Despu\u00e9s de la primera ronda, decidimos apoyar a Lula, que fue elegido. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, han sido extra\u00eddas de Ag\u00eancia Brasil. Ag\u00eancia Brasil libera sus contenidos bajo la licencia Creative Commons Attribution 3.0 Brasil.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 cargo ten\u00eda Anthony Garotinho?", "output": "exgobernador de R\u00edo de Janeiro", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El siglo XX \nEntre los siglos XIX y XX se desarrollan tres concepciones o paradigmas m\u00e9dicos: el anatomocl\u00ednico (el origen de la enfermedad est\u00e1 en la \"lesi\u00f3n\"), el fisiopatol\u00f3gico (se busca el origen en los \"procesos\" alterados) y el etiol\u00f3gico (o de las causas externas), todos ellos herederos del modelo cient\u00edfico, principalmente biologicista y fundamentaci\u00f3n filos\u00f3ficas en el positivismo. Cada vez despuntan menos genios individuales con repercusi\u00f3n general y la investigaci\u00f3n se basa en equipos interdisciplinarios o dedicados a b\u00fasquedas muy espec\u00edficas. En este siglo se articula la relaci\u00f3n entre investigaci\u00f3n e industria farmac\u00e9utica y se asienta la estad\u00edstica como procedimiento principal para dotar a la medicina de base cient\u00edfica. De hecho hacia finales del siglo se acu\u00f1a el t\u00e9rmino de medicina basada en la evidencia: los protocolos estandarizados de actuaci\u00f3n, avalados por los estudios cient\u00edficos, van sustituyendo a las opiniones y experiencias personales de cada facultativo, y consiguen otorgar al cuerpo de conocimientos te\u00f3ricos m\u00e9dicos una validez global en un mundo cada vez m\u00e1s interconectado.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se usa la estad\u00edstica en medicina?", "output": "para dotar a la medicina de base cient\u00edfica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 19 de noviembre de 2008 Tras tres d\u00edas de negociaci\u00f3n, el gobierno de Michelle Bachelet no ha logrado un acuerdo con la Asociaci\u00f3n Nacional de Empleados Fiscales (ANEF) para el reajuste salarial de los empleados p\u00fablicos. Las \u00faltimas ofertas realizadas por el Ministro de Hacienda, Andr\u00e9s Velasco, son de un 10% en forma escalonada seg\u00fan el sueldo actual, los cuales disminuir\u00e1n para los empleados que perciban mayores ingresos, la cual fue rechazada por los empleados, porque solicitan que el beneficio alcance a todos sus asociados y en forma igualitaria. Los manifestantes se unieron en Valpara\u00edso para manifestarse en las afueras del Congreso Nacional, con el fin que los diputados y senadores rechacen el reajuste del 10% escalonado en el presupuesto anual. En el interior del edificio, los diputados de la Comisi\u00f3n de Hacienda decidieron cancelar su votaci\u00f3n hasta el d\u00eda de ma\u00f1ana (20). El retraso en la votaci\u00f3n se debe a las presiones de los manifestantes y por la estructura del documento, ya que no se encuentran especificados los tramos y beneficios que percibir\u00e1n los diversos tramos incluidos en el reajuste. Durante la tercera jornada de paro indefinido, los manifestantes se han concentrado en las capitales regionales, donde marchan por las calles de ciudad, informando a la ciudadan\u00eda acerca del monto y el reajuste solicitado por los empleados. No se han registrado detenidos y todas las marchas son de \u00edndole pac\u00edfica. Durante las marchas, se unen todos los tipos de empleados, como profesores de colegios, auxiliares de los ministerios, abogados y jueces (que hoy se unieron al paro). La comuna de Santiago Centro posee varios problemas, debido a que alberga la mayor\u00eda de las oficinas gubernamentales, lo que genera una gran congesti\u00f3n vehicular cuando una marcha o un bloqueo de una calle aleda\u00f1a es ocupada por los manifestantes. Otro problema es el retiro de desechos domiciliarios, ya que este servicio es proporcionado por el municipio.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 intentan acordar el ejecutivo y el funcionariado del pa\u00eds sudamericano?", "output": "el reajuste salarial de los empleados p\u00fablicos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Doctrina \nLas ense\u00f1anzas de Bah\u00e1'u'll\u00e1h se basan en que hay un \u00fanico Dios que va revelando su voluntad a la humanidad de manera progresiva. Seg\u00fan el punto de vista baha\u00ed, cada una de las grandes religiones introducidas por los Mensajeros de Dios \u2014como Mois\u00e9s, Abraham, Krishna, Lao-Tse, Buda Gautama, Zoroastro, Jesucristo, Mahoma, Bah\u00e1'u'll\u00e1h y El B\u00e1b\u2014 constituyen etapas sucesivas en el desarrollo espiritual de la civilizaci\u00f3n. Los baha\u00edes creen que Bah\u00e1'u'll\u00e1h ha sido el m\u00e1s reciente de estos mensajeros y que sus ense\u00f1anzas est\u00e1n orientadas a los nuevos retos morales y espirituales de nuestra \u00e9poca. Los baha\u00edes a menudo emplean el t\u00e9rmino \"revelaci\u00f3n progresiva\", que significa que Dios se revela a la humanidad progresivamente, a medida que maduramos y podemos comprender el prop\u00f3sito de Dios al crear la humanidad.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es el papel de las grandes religiones aparecidas gracias a distintos profetas seg\u00fan los baha\u00ed?", "output": "constituyen etapas sucesivas en el desarrollo espiritual de la civilizaci\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Mot\u00edn \nEl Bounty estaba a 56 km al sur de la isla de Tofua en las primeras horas del d\u00eda 28 de abril de 1789. Christian decidi\u00f3 actuar tras una noche sin dormir. Sab\u00eda qu\u00e9 tripulantes probablemente le apoyar\u00edan tras las discusiones con Young y Stewart, conociendo el nombre de muchos m\u00e1s tras conversar con Quintal e Isaac Martin. Christian tom\u00f3 el control de la cubierta superior con la ayuda de esos hombres; a aquellos que cuestionaban sus acciones se les orden\u00f3 permanecer en silencio. Hacia las 05:15 baj\u00f3 de la cubierta, ech\u00f3 a Hallett, quien dorm\u00eda sobre el arca con los mosquetes, y distribuy\u00f3 las armas entre sus seguidores antes de tomar el camarote de Bligh. Tres hombres prendieron al capit\u00e1n y le ataron las manos, amenazando con matarlo si daba la voz de alarma; Bligh \u00abgrit\u00f3 lo m\u00e1s alto que pudo con la esperanza de obtener auxilio\u00bb. El esc\u00e1ndalo despert\u00f3 a Fryer, que desde su camarote en el lado opuesto vio a los amotinados llevarse a Bligh. Estos ordenaron a Fryer que \u00abse acostara otra vez y callara o era hombre muerto\u00bb.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo tuvo lugar el mot\u00edn?", "output": "28 de abril de 1789", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Diciendo que cometen muchas faltas personales los que las practican y que eso afea el espect\u00e1culo. Realmente hacen m\u00e1s faltas los que defienden que los que no defienden. Tambi\u00e9n hacen m\u00e1s faltas los que sin saber defender intentan ser m\u00e1s agresivos. Sin embargo, sabiendo defender se provocan m\u00e1s faltas de ataque con una defensa agresiva, ya que los atacantes necesitan actuar con m\u00e1s velocidad y es m\u00e1s dif\u00edcil controlar sus acciones. El colmo llega con los detractores que sin hacer una defensa agresiva acusan de hacer muchas faltas a los que las practican diciendo que usan mucho las manos para parar las acciones ofensivas y ellos las usan con defensas en flotaci\u00f3n donde es mucho m\u00e1s dif\u00edcil de apreciar por los \u00e1rbitros porque hay muchos jugadores en poco espacio.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se provoca al otro equipo a que cometa m\u00e1s faltas de ataque?", "output": "con una defensa agresiva", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Interactividad \nMario Power Tennis consiste en diferentes partidos de tenis que incorporan a personajes, canchas y escenarios basados en la serie de Mario. El grupo de canchas incluye los tres tipos de cancha de tenis est\u00e1ndar, aunque compuestas en su mayor parte por las tem\u00e1ticas de los juegos de la serie de Mario, conocidas como canchas \"Gimmick\". Adem\u00e1s de adoptar un estilo est\u00e9tico, la funci\u00f3n de estos elementos tem\u00e1ticos influye mucho en la forma en que se juega un partido en esa superficie. Tal es el caso de los fantasmas de la cancha de Luigi's Mansion, los cuales dificultan el movimiento del personaje cuando este entra en contacto f\u00edsico con ellos. A pesar de que el tenis est\u00e1ndar est\u00e1 disponible, muchas variantes del deporte pueden ser jugadas, lo cual permite adoptar diferentes reglas y m\u00e9todos para obtener la victoria. El modo \"Ring Shot\" consiste en que el jugador puede obtener puntos por golpear la pelota a trav\u00e9s de unos anillos de tama\u00f1os diferentes; la cantidad de puntos depende de la intensidad y dificultad del golpe. El jugador adquiere los puntos cada vez que un golpe ganador se adhiera a las normas est\u00e1ndar; se puede ganar el partido una vez que el n\u00famero predeterminado de puntos es igualado o superado. De un modo similar, el modo \"Item Battle\" confiere a los personajes la posibilidad de usar elementos basados en el universo de Mario para interferir con el juego del otro personaje competidor y, de esa manera, obtener una ventaja.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se puede lograr ser superior al contrincante en el modo Item Battle?", "output": "usar elementos basados en el universo de Mario para interferir con el juego del otro personaje competidor", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La expansi\u00f3n de la pirater\u00eda en el Sudeste de Asia, organizada principalmente en bandas internacionales, puede destruir las econom\u00edas de la regi\u00f3n, seg\u00fan advirtieron hoy, martes, expertos reunidos en la capital de Malasia, Kuala Lumpur. El transporte naval entre las naciones asi\u00e1ticas, seg\u00fan apunt\u00f3 el director de la japonesa Fundaci\u00f3n Nippon, Hiroshi Terashima, es mucho mayor que en la ruta transatl\u00e1ntica, \"sin embargo, el papel vital del transporte marino se ve minado por las bandas internacionales, lo que puede llevar a destruir el progreso econ\u00f3mico de las naciones de la regi\u00f3n\". Las navieras de Jap\u00f3n, de otras naciones del lejano oriente, de Oriente Medio y de Europa han mostrado su preocupaci\u00f3n por los ataques contra buques que navegan por el Estrecho de Malaca, el Mar de China Meridional o las rutas entre Singapur e Indonesia. El n\u00famero de asaltos piratas o secuestros se han multiplicado por 30 s\u00f3lo en los \u00faltimos diez meses, el mayor registro en una d\u00e9cada, seg\u00fan un informe del Departamento Mar\u00edtimo para la Pirater\u00eda, con sede en Kuala Lumpur, presentado en una conferencia sobre pirater\u00eda que durar\u00e1 dos d\u00edas y que comenz\u00f3 hoy en la capital malasia. Alrededor de 40 expertos de 13 naciones participan en la conferencia para tratar acerca de una mayor cooperaci\u00f3n en la lucha contra los piratas.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n cargo ocupa Hiroshi Terashima?", "output": "director de la japonesa Fundaci\u00f3n Nippon", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 28 de noviembre de 2008 El presidente de Estados Unidos, George W. Bush, suspendi\u00f3 los beneficios comerciales especiales a Bolivia, debido a que afirma no ha cooperado con las gestiones de lucha contra el narcotr\u00e1fico. La portavoz de la mansi\u00f3n presidencial, Dana Perino, dijo, el mi\u00e9rcoles, que Bolivia fue suspendido como pa\u00eds beneficiario del ATPA, la ley de preferencias andinas, y el ATPDEA, la ley de promoci\u00f3n comercial andina y erradicaci\u00f3n de las drogas. La portavoz manifest\u00f3 que la suspensi\u00f3n entrar\u00e1 en efecto el 15 de diciembre. Sin embargo, Perino afirm\u00f3 que los beneficios pueden ser restaurados si Bolivia mejorara su desempe\u00f1o seg\u00fan los criterios de ambos programas y a discreci\u00f3n del presidente. Las preferencias comerciales disminuyen las tarifas con las naciones andinas que ayudan a Estados Unidos a luchar contra las drogas. Hace tres semanas, el presidente de Bolivia, Evo Morales, suspendi\u00f3 el trabajo de la DEA, la agencia estadounidense de lucha contra las drogas, en su pa\u00eds, acusando a sus agentes de espiar y apoyar protestas antigubernamentales. Tambi\u00e9n les dio tres meses para abandonar el pa\u00eds. Las autoridades estadounidenses rechazaron las acusaciones. As\u00ed, Evo Morales calific\u00f3 al d\u00eda siguiente de \u201cvenganza pol\u00edtica\u201d la decisi\u00f3n del gobierno estadounidese de susp\u00e8nder las ayudas y neg\u00f3 enf\u00e1ticamente que su gobierno no haya cumplido en la guerra contra el narcotr\u00e1fico. Morales tambi\u00e9n dijo que est\u00e1 dispuesto a mejorar las relaciones bilaterales, una vez que el presidente electo Barack Obama asuma el cargo. Morales, sin embargo, afirm\u00f3 que esta s\u00f3lo suceder\u00e1 si Estados Unidos respeta a Bolivia.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo entrar\u00e1 en vigor la sanci\u00f3n?", "output": "el 15 de diciembre", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Legado \nTras su publicaci\u00f3n, Madonna obtuvo en su mayor\u00eda rese\u00f1as favorables. La cr\u00edtica coincidi\u00f3 en la \u00abrevoluci\u00f3n\u00bb que supuso el \u00e1lbum para la m\u00fasica disco, que en opini\u00f3n de Brian Niemietz del New York Post result\u00f3 comparable con la invenci\u00f3n de la m\u00fasica g\u00f3spel y el rock and roll por Elvis Presley. A principios de los a\u00f1os 1980, este g\u00e9nero musical era considerado como un anatema del pop y \u00ablas canciones con ritmos elegantes de \u00faltima tecnolog\u00eda\u00bb de Madonna cambiaron la perspectiva propiciando la popularizaci\u00f3n de la m\u00fasica disco. El escritor Santiago Fouz-Hern\u00e1ndez not\u00f3 que los ritmos pegadizos y los arreglos bien definidos de las canciones, as\u00ed como el estilo vocal de Madonna, contribuyeron al \u00e9xito del \u00e1lbum, del cual resalt\u00f3 los temas \u00abLucky Star\u00bb y \u00abBorderline\u00bb por su tono optimista, que en su opini\u00f3n resulta atractivo especialmente a los afines a la ideolog\u00eda LGBT. La estaci\u00f3n de radio colombiana La FM elogi\u00f3 estos \u00faltimos dos sencillos adem\u00e1s de \u00abHoliday\u00bb, y consider\u00f3 que eran los responsables de que \u00e9l \u00e1lbum hubiese \u00abentrado en el gusto del p\u00fablico\u00bb. Un reportero de Radio Programas del Per\u00fa coment\u00f3 que estos temas marcaron el comienzo de una serie de \u00e9xitos que habr\u00edan de influir en el estilo musical adoptado posteriormente por otros artistas. Sin embargo, al principio varios menospreciaron el impacto y alcance tanto del disco como de su int\u00e9rprete en la industria musical. De acuerdo con John Skow de la revista Time, hubo quienes opinaban que su trayectoria inicial pod\u00eda ser comparada a la de \u00abun gas helio m\u00e1s ligero que el gas creado por MTV y otros medios de comunicaci\u00f3n\u00bb, cuyas canciones \u00abse caracterizan por la mudez [de la cantante]\u00bb.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 consigui\u00f3 Madonna con este \u00e1lbum?", "output": "la popularizaci\u00f3n de la m\u00fasica disco", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 26 de octubre de 2015 Este lunes, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) public\u00f3 un informe en donde clasific\u00f3 a la carne procesada (\"la carne que se ha transformado a trav\u00e9s de la salaz\u00f3n, el curado, la fermentaci\u00f3n, el ahumado u otros procesos para mejorar su sabor o su conservaci\u00f3n\") como \"carcin\u00f3gena para los humanos\", con base en \"evidencia suficiente en humanos de que el consumo de carne procesada causa c\u00e1ncer colorrectal\". Por lo anterior, la OMS advierte que alimentos como salchichas, hamburguesas o embutidos, entre otros, aumentan el riesgo de padecer c\u00e1ncer. Adem\u00e1s, el mismo informe clasifica a la carne roja (\"todos los tipos de carne muscular de mam\u00edferos, tales como la carne de res, ternera, cerdo, cordero, caballo o cabra\") como \"probablemente carcin\u00f3gena\", \"basado en evidencia limitada de que el consumo de carne roja causa c\u00e1ncer en los humanos y fuerte evidencia mecanicista apoyando un efecto carcin\u00f3geno\". El informe fue realizado por el Programa de Monograf\u00edas de la Agencia Internacional para la Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer (IARC), que convoc\u00f3 a 22 expertos de 10 pa\u00edses. El estudio de la OMS es concluyente y se basa en suficientes evidencias cient\u00edficas El reporte agrega: \"[l]os expertos concluyeron que cada porci\u00f3n de 50 gramos de carne procesada consumida diariamente aumenta el riesgo de c\u00e1ncer colorrectal en un 18%\". \"Para un individuo, el riesgo de desarrollar c\u00e1ncer colorrectal por consumo de carne procesada sigue siendo peque\u00f1o, pero este riesgo aumenta con la cantidad de carne consumida\", declar\u00f3 Kurt Straif, jefe del Programa de Monograf\u00edas. \"En vista del gran n\u00famero de personas que consumen carne procesada, el impacto global sobre la incidencia del c\u00e1ncer es de importancia para la salud p\u00fablica\", agreg\u00f3. Esta declaraci\u00f3n de la OMS fue adelantada la semana pasada por el diario brit\u00e1nico Daily Mail y ha ocasionado un fuerte rechazo por parte de la industria. El estudio \"atenta contra el sentido com\u00fan\" y es contrario a \"docenas de estudios en los que no se ha encontrado correlaci\u00f3n entre la carne y el c\u00e1ncer\", asegur\u00f3 el Instituto Estadounidense de la Carne. Sin embargo, el reporte de la OMS consider\u00f3 800 estudios en donde se investigaron asociaciones entre diversos tipos de c\u00e1ncer y el consumo de carne roja y procesada en pa\u00edses y poblaciones con dietas diversas. The Lancet Oncology public\u00f3 hoy el sumario de las conclusiones de la OMS y las evidencias citadas. \"Estos hallazgos apoyan a\u00fan m\u00e1s las actuales recomendaciones de salud p\u00fablica acerca de limitar el consumo de carne\", destac\u00f3 Christopher Wild, director de la IARC.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n elabor\u00f3 el informe?", "output": "el Programa de Monograf\u00edas de la Agencia Internacional para la Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer (IARC", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Historia \nLos or\u00edgenes de Martos se remontan a la prehistoria, el desarrollo de un pueblo en una localizaci\u00f3n como esta, se debe sin duda a la existencia del n\u00facleo coordinador de poblaci\u00f3n durante toda la historia marte\u00f1a, la Pe\u00f1a. Su situaci\u00f3n estrat\u00e9gica, la existencia en sus inmediaciones de fuentes naturales de agua as\u00ed como de manantiales, unido a la defensa natural que ofrec\u00eda, fueron los factores determinantes que propiciaron el asentamiento humano a sus faldas. A pesar de esa propia defensa que ofrece la Pe\u00f1a, las diferentes civilizaciones que han ido pasando por este asentamiento humano, han ido reforz\u00e1ndola con nuevas construcciones defensivas.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 motivo ha habido pobladores en el \u00e1rea de Martos desde la prehistoria?", "output": "la existencia del n\u00facleo coordinador de poblaci\u00f3n durante toda la historia marte\u00f1a, la Pe\u00f1a", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Antecedentes \nEl 19 de noviembre de 1991, Luis Miguel lanz\u00f3 al mercado una colecci\u00f3n de baladas latinas cl\u00e1sicas titulada Romance; la m\u00e1s antigua de estas canciones data de la d\u00e9cada de 1940. El disco fue producido por Armando Manzanero y arreglado por Bebu Silvetti, y fue reconocido por reavivar el inter\u00e9s en el g\u00e9nero del bolero. Tambi\u00e9n fue el primer \u00e1lbum en espa\u00f1ol en obtener un disco de oro entregado por la Recording Industry Association of America (RIAA) en Estados Unidos.\nEl 30 de agosto de 1994, se lanz\u00f3 al mercado Segundo romance, producido por Luis Miguel, Juan Carlos Calder\u00f3n, Armando Manzanero y Kiko Cibri\u00e1n. Ambos \u00e1lbumes recibieron una certificaci\u00f3n de platino de la RIAA en Estados Unidos y tambi\u00e9n fueron un \u00e9xito en pa\u00edses fuera de Latinoam\u00e9rica y Estados Unidos, tales como Finlandia y Arabia Saudita. Se vendieron m\u00e1s de 12 millones de copias entre los dos discos.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 m\u00e9rito se le reconoci\u00f3 al \u00e1lbum Romance?", "output": "reavivar el inter\u00e9s en el g\u00e9nero del bolero", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 7 de diciembre de 2011 Al menos 45.000 litros de agua altamente radioactiva se escaparon por una nueva fuga entre la barrera y el suelo de cemento de la central at\u00f3mica de Fukushima I, da\u00f1ada por el terremoto y tsunami del 11 de marzo. La fuga equivale a 45 toneladas de agua contaminada un mill\u00f3n de veces m\u00e1s de lo permitido. La empresa responsable de la central nuclear, Tokyo Electric Power Company (TEPCO) declar\u00f3 en su \u00faltimo bolet\u00edn de prensa emitido en su sitio web, que la fuga se detuvo despu\u00e9s de reforzar la estructura con sacos de arena a las 15:30, hora local japonesa. Seg\u00fan TEPCO, el agua que no se filtr\u00f3 logr\u00f3 ser bombeada desde la barrera f\u00edsica a un tanque temporal, ah\u00ed se redujo su nivel de radiaci\u00f3n por contener cesio hasta los los 45 becquerelios por cent\u00edmetro c\u00fabico. El agua que se escap\u00f3 de la barrera f\u00edsica conten\u00eda niveles de cesio de hasta 130.000 becquerelios por cent\u00edmetro c\u00fabico. Seg\u00fan expertos, el agua tambi\u00e9n podr\u00eda esparcirse a zonas agr\u00edcolas y ganaderas, en especial el pescado y el marisco y el peligro radica en que sean consumidos por el ser humano. La \u00faltima fuga de agua radioactiva procedente de la central Fukushima I fue el octubre y un grupo de inspecci\u00f3n franc\u00e9s declar\u00f3 que esta central era la responsable de la mayor filtraci\u00f3n radioactiva al oc\u00e9ano de la historia. Mediciones mostraron que el agua radioactiva ha alcanzado a lugares tan remotos como Hawai, a miles de kil\u00f3metros de distancia. Seg\u00fan TEPCO, el agua que se filtr\u00f3 conten\u00eda cesio-134 y cesio-137 en niveles que superaban 300 veces el permitido sin declarar el por qu\u00e9. TEPCO adem\u00e1s declar\u00f3 que har\u00e1n un estudio de impacto ambiental a lo largo de la costa de la prefectura de Fukushima para determinar qu\u00e9 zonas se ver\u00e1n o vieron afectadas.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es el grado de contaminaci\u00f3n del agua que se ha filtrado?", "output": "un mill\u00f3n de veces m\u00e1s de lo permitido", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Biograf\u00eda \nMaradona naci\u00f3 el 30 de octubre de 1960 en el Policl\u00ednico Evita, de Lan\u00fas. Fue el quinto de ocho hijos, y primer var\u00f3n, del matrimonio entre Diego Maradona (1927-2015) y Dalma Salvadora \"Tota\" Franco (1930-2011). Sus hermanos Ra\u00fal y Hugo tambi\u00e9n fueron futbolistas. Su familia, originaria de Esquina, provincia de Corrientes, estaba afincada en Villa Fiorito, partido de Lomas de Zamora, localidad ubicada en el primer cord\u00f3n de la zona sur del conurbano bonaerense. Su ascendencia es guaran\u00ed por parte de su padre e italiana por parte de su madre.\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 hospital naci\u00f3 Maradona?", "output": "en el Policl\u00ednico Evita", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Ingenier\u00eda civil \nEn la antigua China, las esclusas de diversos tipos ya eran conocidas por lo menos desde el siglo I a. C. (pues las fuentes de esa \u00e9poca no aluden a ellas como innovaciones), siendo utilizadas durante la antigua dinast\u00eda Han (202 a. C. - 220 d. C). Sin embargo, en el a\u00f1o 984 se construy\u00f3 la primera esclusa de dos compuertas, por obra del ingeniero Qiao Weiyo, comisionado adjunto de transporte para la ciudad de Huainan. En esa \u00e9poca los chinos ten\u00edan problemas con el tr\u00e1fico de gabarras, o barcazas, en la secci\u00f3n de Shanyang Yundao del Gran Canal, pues los barcos generalmente quedaban destruidos al pasar por los varaderos dobles, permitiendo que su carga de granos, destinados a pagar los impuestos, fuesen robados por bandidos locales. El texto del tratado hist\u00f3rico Song Shi (compilado en 1345) menciona que en el a\u00f1o 934:\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se sabe que las esclusas eran usadas por los chinos al menos desde el siglo I a. C.?", "output": "las fuentes de esa \u00e9poca no aluden a ellas como innovaciones", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Toponimia \nSon diversos los nombres que las distintas culturas han atribuido a Tenerife a lo largo de la historia. As\u00ed por ejemplo, para los nativos guanches la isla recib\u00eda el nombre de Achined, Achinet o Chenet, aunque en funci\u00f3n de la bibliograf\u00eda que se consulte, la n\u00f3mina puede adquirir diferentes variaciones ortogr\u00e1ficas. Seg\u00fan el historiador Ignacio Reyes la forma primitiva ser\u00eda (w)a-zenzen con el valor de 'resonancia, zumbido, retumbo', mientras que \u00c1lvarez Delgado indica que Achinech \u2212at-ti-ney\u2212 es \u00abuna expresi\u00f3n cari\u00f1osa o afectiva\u00bb que traduce como 'he aqu\u00ed la m\u00eda' o 'la m\u00eda', 'mi tierra'.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l cree \u00c1lvarez Delgado que es el significado de Achinech?", "output": "'he aqu\u00ed la m\u00eda' o 'la m\u00eda', 'mi tierra'", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Otros comentarios sobre el autor \nEl destacado escritor de horror estadounidense H. P. Lovecraft opin\u00f3 sobre su ilustre antecesor: \u00abLa fama de Poe ha sido objeto de las m\u00e1s curiosas vicisitudes y ahora est\u00e1 de moda entre la avanzada intelligentsia minimizar su importancia como escritor y su influencia. Sin embargo, le ser\u00eda dif\u00edcil a un cr\u00edtico imparcial negar el enorme valor de su obra y la potencia penetrante de su pensamiento como creador de visiones art\u00edsticas\u00bb. Poe inici\u00f3 un camino en la literatura, \u00abfue el primero en darles ejemplo y ense\u00f1ar un arte que sus sucesores, con el camino abierto y con su gu\u00eda, pudieron desarrollar mucho m\u00e1s. Pese a sus limitaciones, Poe realiz\u00f3 lo que nadie hab\u00eda realizado o pod\u00eda haber realizado, y a \u00e9l debemos la novela de horror moderna en su estado final y perfecto\u00bb. Sobre la fuerza de las im\u00e1genes de Poe, a\u00f1adi\u00f3: \u00abDe esta manera los espectros de Poe adquirieron una malignidad harto convincente que no pose\u00edan los de ninguno de sus antecesores y fund\u00f3 un nuevo modelo de realismo en los anales del horror literario\u00bb.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es la intenci\u00f3n de la avanzada intelligentsia respecto a Poe seg\u00fan Lovecraft?", "output": "minimizar su importancia como escritor y su influencia", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Que inventen ellas es el t\u00edtulo de la muestra sobre cient\u00edficas e investigadoras, que estar\u00e1 hasta el 4 de enero en la Obra Social de Caja Madrid, en la Plaza de Catalunya.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde estar\u00e1 disponible la muestra?", "output": "en la Obra Social de Caja Madrid", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Teor\u00eda de la jardiner\u00eda en el Barroco \nDurante la era barroca la jardiner\u00eda tuvo un amplio desarrollo tanto t\u00e9cnico como te\u00f3rico, y evolucion\u00f3 desde la simple adecuaci\u00f3n de un espacio natural adaptado a la habitabilidad del ser humano hasta elevados grados de dise\u00f1o y planificaci\u00f3n, de ordenaci\u00f3n del espacio e integraci\u00f3n del elemento natural con elaborados programas art\u00edsticos capaces de generar conjuntos de refinada evocaci\u00f3n tanto sensorial como intelectual. La jardiner\u00eda se elev\u00f3 en esta \u00e9poca a un arte de pleno derecho, casi indisolublemente asociado a la figura del arquitecto, por cuanto su dise\u00f1o conlleva un elaborado proyecto racional y profesionalizado. La concepci\u00f3n del jard\u00edn se planifica globalmente con el resto de las artes, especialmente la arquitectura, pero tambi\u00e9n la escultura, la escenograf\u00eda, el dise\u00f1o hidr\u00e1ulico, etc. As\u00ed, en esta \u00e9poca la jardiner\u00eda pas\u00f3 a ser \u00abel arte de ordenar la naturaleza seg\u00fan principios arquitect\u00f3nicos\u00bb.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 es el arquitecto importante en los jardines barrocos?", "output": "su dise\u00f1o conlleva un elaborado proyecto racional y profesionalizado", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Valoraci\u00f3n y legado hist\u00f3rico \nEl emperador Kangxi subi\u00f3 al trono en un momento en el que la nueva dinast\u00eda manch\u00fa a\u00fan luchaba por consolidar su poder en medio del caos surgido tras la ca\u00edda de los Ming, y logr\u00f3 atenuar la desconfianza de sus s\u00fabditos mediante la promoci\u00f3n de la cultura china, y mediante medidas populares como las reducciones de impuestos y sus seis viajes a las ciudades sure\u00f1as de la cuenca del r\u00edo Yangzi. A estos viajes, durante los cuales visitaba en persona a los funcionarios que dirig\u00edan la administraci\u00f3n local de estas zonas alejadas de la capital, se les denomin\u00f3 \"expediciones al sur\" (N\u00e1nx\u00fan, \u5357\u5de1), y alimentaron la fama del emperador como hombre dedicado plenamente a sus responsabilidades de gobierno.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 fama ten\u00eda el emperador?", "output": "hombre dedicado plenamente a sus responsabilidades de gobierno", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Lo que se\u00f1alan los sondeos se puso en evidencia con el fracaso electoral en el Estado federado de Carintia en octubre, el primero del partido en los catorce a\u00f1os que lleva Haider al frente de la formaci\u00f3n, en los que ha logrado que pasase de un 5 a un 27 por ciento de votos. En esos comicios, el FPOE perdi\u00f3 cinco puntos, mientras que su socio en la coalici\u00f3n en el Gobierno federal, el OEVP se alz\u00f3 con la mayor\u00eda absoluta. Pese a esa derrota electoral y a la ca\u00edda del apoyo electoral que reduce las perspectivas de voto para su formaci\u00f3n, Haider ha reiterado su amenaza de nuevos comicios al indicar en \"News\" que \"si el Gobierno no va a poder seguir con su labor, creo que una nueva convocatoria es lo \u00fanico correcto y posible\". El editor de los semanarios \"Profil\" y \"Trend\", Christian Rainer, gan\u00f3 hoy un proceso por haber se\u00f1alado que Haider emplea t\u00e9rminos nazis, mientras que la agencia de prensa austriaca APA puso hoy una denuncia en la que alega que el servicio de prensa del FPOE atenta contra el buen nombre de la empresa debido a que \u00e9sta ha informado de los rumores respecto al futuro pol\u00edtico del populista. Haider, que traspas\u00f3 s\u00f3lo formalmente la presidencia del FPOE a la vicecanciller federal Susanne Riess-Passer en Mayo, podr\u00eda regresar al Parlamento federal en Viena como jefe de su grupo pol\u00edtico para tener desde esta capital m\u00e1s control sobre su partido y la pol\u00edtica nacional que desde la alejada Carintia. Esta posibilidad sobre la que el pol\u00edtico tambi\u00e9n se\u00f1ala en el semanario \"que todo est\u00e1 abierto\" parecer\u00eda m\u00e1s factible porque va en la l\u00ednea de su opini\u00f3n de que \"las diferentes campa\u00f1as abiertas actualmente contra nosotros exigen contramedidas, por lo que tendremos que decidir cuestiones importantes en el congreso\". Aunque como todo parece apuntar, Haider no arrojar\u00e1 la toalla en la escena pol\u00edtica, el hecho de que deje abierta esa opci\u00f3n, aunque sea s\u00f3lo p\u00fablicamente, es indicativo de que necesita tomar el pulso a la opini\u00f3n p\u00fablica en general, y a su partido y a su electorado, en particular, para saber qu\u00e9 hacer en este momento de crisis.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 logr\u00f3 Haider con su partido en Carintia hasta las \u00faltimas elecciones?", "output": "que pasase de un 5 a un 27 por ciento de votos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El Club Balonmano Cantabria (1975-2008) fue un equipo de balonmano espa\u00f1ol con sede en Santander, fundado en 1975 con el nombre de Grupo Deportivo Teka (tambi\u00e9n llamado Teka Santander), heredero del club La Salle Authi de Los Corrales de Buelna. Es uno de los clubes m\u00e1s laureados de Espa\u00f1a y de Europa. Debido a problemas econ\u00f3micos, cambi\u00f3 su denominaci\u00f3n en 1995, bajo el patrocinio de Caja Cantabria. Esta abandon\u00f3 su patrocinio en 1999, adoptando el club el nombre de Club Balonmano Cantabria y volviendo a Teka, denomin\u00e1ndose el equipo Teka Cantabria hasta su desaparici\u00f3n en el a\u00f1o 2008, tras un breve periodo en el que fue propiedad del Racing de Santander.\u200b\u200b\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 cambi\u00f3 el nombre el Club Balonmano Cantabria en 1995?", "output": "Debido a problemas econ\u00f3micos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 9 de julio de 2008 9 de julio de 2008Buenos Aires, Argentina \u2014 Luego de la reelecci\u00f3n del dirigente camionero Hugo Moyano como su titular, la Confederaci\u00f3n General del Trabajo (CGT) finalmente se dividi\u00f3. El sindicalista gastron\u00f3mico Luis Barrionuevo, quien no pudo presentar una lista opositora a Moyano para la candidatura a secretario general, fund\u00f3 la CGT Azul y Blanca, una organizaci\u00f3n sindical paralela. El movimiento disidente ya logr\u00f3 el respaldo de aproximadamente 70 gremios. La lista encabezada por Moyano y el hombre de la Uni\u00f3n Obrera Metal\u00fargica (UOM), Juan Bel\u00e9n, fue la \u00fanica que se present\u00f3 a los comicios. Como era de esperarse, la f\u00f3rmula result\u00f3 ganadora y estar\u00e1 al frente de la organizaci\u00f3n por cuatro a\u00f1os. Cabe resaltar que, para conseguir la reelecci\u00f3n, tuvieron que negociar con los \"gordos\" (titulares de los ocho gremios m\u00e1s importantes) y con otros sindicatos denominados independientes. \"Cre\u00edamos que los delegados congresales iban a poder emitir su voto. Est\u00e1bamos convencidos en la alternativa que les d\u00e1bamos. Hubi\u00e9semos preferido el respeto democr\u00e1tico en las urnas\" \u2015dijo el gastron\u00f3mico en el acto de inauguraci\u00f3n de su nuevo movimiento\u2015. Hay un muchos trabajadores que no quer\u00edan la CGT de Kirchner ni la CGT de De Vido.\" Barrionuevo tambi\u00e9n afirm\u00f3 que a \u00e9l lo eligen los trabajadores y le pidi\u00f3 a la presidenta Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner un salario m\u00ednimo de $1.500. El jefe de la CGT oficial se present\u00f3 en un acto en Obras Sanitarias. Manifest\u00f3 que \"este Congreso fue un ejemplo de respeto\" y que todo se realiz\u00f3 con la responsabilidad necesaria \"para que nadie pueda decir nada\". Finalmente, agreg\u00f3 que luchar\u00e1 por la recuperaci\u00f3n de los salarios de los trabajadores. Cabe destacar que el camionero recibe el apoyo del gobierno de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner. La secretar\u00eda de Vivienda y Turismo de la CGT oficial estar\u00e1 a cargo de Oscar Lescano. Carlos West Ocampo ser\u00e1 el encargado de prensa. Jos\u00e9 Pedraza, secretario de Seguridad Social y Armando Cavallieri, en Acci\u00f3n Social. Todos ellos son parte del grupo de \"los gordos\". Mientras tanto, Barrionuevo buscar\u00e1 que la CGT Azul y Blanca consiga el reconocimiento en el Ministerio de Trabajo.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se llama la asociaci\u00f3n paralela que ha montado otro sindicalista?", "output": "CGT Azul y Blanca", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El finland\u00e9s Mika Hakkinen (McLaren MP4/15 Mercedes) y el alem\u00e1n Michael Schumacher (Ferrari F1-2000) parten de nuevo como favoritos para la conquista del t\u00edtulo de campe\u00f3n del mundo de F\u00f3rmula Uno, que comienza este fin de semana con la disputa del Gran Premio de Australia en el circuito de Albert Park. Hakkinen, ganador del t\u00edtulo las dos \u00faltimas temporadas, parece contar en teor\u00eda, de nuevo, con el mejor coche, el McLaren MP4/15, impulsado por un nuevo motor Mercedes, m\u00e1s ligero, peque\u00f1o y potente, que le debe permitir estar por encima de sus rivales. Si la escuder\u00eda McLaren ha aprendido de los errores que cometi\u00f3 la pasada temporada, no debe tener muchos problemas para volver a adjudicarse el t\u00edtulo de constructores, que perdi\u00f3 el pasado a\u00f1o en favor de Ferrari. El brit\u00e1nico David Coulthard ser\u00e1 el segundo piloto, pero en esta temporada no se le van a perdonar m\u00e1s errores y ya le han buscado sustituto en la persona del franc\u00e9s Olivier Panis, piloto de pruebas, qui\u00e9n ha conseguido durante las pruebas invernales mejores tiempos que Coulthard en varias ocasiones. Ferrari, que no pudo conseguir el \u00faltimo t\u00edtulo del milenio, espera conseguir el primero del nuevo con Michael Schumacher, qui\u00e9n en esta ocasi\u00f3n contar\u00e1 con el brasile\u00f1o Rubens Barrichello como compa\u00f1ero de equipo. La labor no se presenta nada f\u00e1cil para Schumacher, a quien la escuder\u00eda le ha desmontado su departamento de prensa, que estaba compuesto por alemanes, le ha puesto una profesora de italiano, ya que despu\u00e9s de cinco a\u00f1os en la escuder\u00eda todav\u00eda no lo hablaba y la llegada de Barrichello, que domina la lengua de Dante, le ha hecho cambiar sus costumbres y en la presentaci\u00f3n del equipo a finales de enero, pronunci\u00f3 sus primeras palabras en italiano en p\u00fablico. La presencia de Barrichello en el aspecto deportivo tambi\u00e9n puede tener una gran importancia en los planes del alem\u00e1n para conseguir el t\u00edtulo. Al brasile\u00f1o no lo va a manejar como hac\u00eda con el brit\u00e1nico Eddie Irvine, este a\u00f1o en Jaguar, y le puede quitar muchos puntos que al final pueden ser decisivos para conseguir el campeonato. Ferrari ha hecho todas las pruebas del nuevo modelo F1-2000 en sus circuitos de Fiorano y Mugello y aunque los tiempos logrados han sido mejores que los realizados el pasado a\u00f1o, hasta que no se produzca el primer enfrentamiento directo con sus rivales, no se sabr\u00e1 cual es el valor real del coche.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo es el motor del veh\u00edculo de Hanniken?", "output": "m\u00e1s ligero, peque\u00f1o y potente", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Contexto hist\u00f3rico \nA mediados del siglo XIX las principales demarcaciones brit\u00e1nicas, entre ellas el East End de Londres \u2014donde se encuentra Whitechapel\u2014, ten\u00edan sobrepoblaci\u00f3n debido al flujo de inmigrantes irlandeses y al arribo de refugiados jud\u00edos del este de Europa y de la Rusia imperial a partir del a\u00f1o 1882. Este problema repercuti\u00f3 en el decaimiento de los niveles de empleo y calidad de vida y llev\u00f3 a la proliferaci\u00f3n de una amplia clase baja caracterizada por la pobreza, el crimen y la violencia, el alcoholismo y la prostituci\u00f3n. De acuerdo a estimaciones de la Polic\u00eda Metropolitana de Londres, en octubre de 1888 hab\u00eda 62 burdeles y 1200 prostitutas en Whitechapel. Tambi\u00e9n eran comunes las manifestaciones y protestas por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica entre 1886 y 1890, entre las cuales sobresali\u00f3 el Domingo Sangriento de 1887.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 hab\u00eda un exceso de poblaci\u00f3n en las m\u00e1s importantes demarcaciones brit\u00e1nicas a mediados del siglo XIX?", "output": "debido al flujo de inmigrantes irlandeses y al arribo de refugiados jud\u00edos del este de Europa y de la Rusia imperial", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 4 de septiembre de 2012 Aunque hace una semana el presidente de Colombia, Juan Manuel Santos, anunci\u00f3 los acercamientos de paz con la guerrilla de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC), y que esta semana ese grupo afirm\u00f3 en un video que llega a las mesas sin rencores, el ministro de Defensa, Juan Carlos Pinz\u00f3n, afirm\u00f3 que la orden presidencial es \u201cno ceder ni un cent\u00edmetro del territorio colombiano\u201d y mantener la lucha. En entrevista con el periodista Yamid Amat, publicada por el diario EL TIEMPO, Pinz\u00f3n dijo que el gobierno no bajar\u00e1 la guardia en el combate a las organizaciones al margen de la ley, asegurando que la ofensiva y los di\u00e1logos de paz deben avanzar simult\u00e1neamente. \u201cEl grupo terrorista tiene que entender que el momento de la generosidad del presidente y del pa\u00eds, est\u00e1 ah\u00ed; pero d\u00eda a d\u00eda, las Fuerzas Armadas los seguir\u00e1n golpeando, debilitando, afectando, y que lo que viene puede ser todav\u00eda m\u00e1s duro porque vamos seguir fortaleciendo\u201d, asegur\u00f3 Pinz\u00f3n al diario colombiano. El titular de la cartera de Defensa, afirm\u00f3 que los duros golpes militares a las FARC han ayudado a llevar a cabo las conversaciones exploratorias con el Gobierno y que \"los \u00e9xitos de estos a\u00f1os deben conducir a que el terrorismo y la criminalidad entiendan que no tienen posibilidad alguna de imponer su voluntad por las armas y que m\u00e1s bien les lleg\u00f3 la hora de aceptar la generosidad del Gobierno\". Entre los golpes contundentes a las FARC, Pinz\u00f3n resalt\u00f3 la ca\u00edda del m\u00e1ximo jefe de esa guerrilla, alias \u2018Alfonso Cano\u2019, adem\u00e1s de otros 18 cabecillas de frentes y columnas m\u00f3viles de esa organizaci\u00f3n. Por otra parte, la revista Semana report\u00f3 que al menos 11 reuniones para alcanzar la paz, ya fueron efectuadas en Venezuela y en Cuba, con representantes de ambos pa\u00edses. La publicaci\u00f3n detall\u00f3 que entre los delegados del Gobierno colombiano que viajaron a La Habana, estuvo el hermano del Presidente colombiano, el periodista Enrique Santos, quien en los a\u00f1os 1980 y 1990, ya hab\u00eda participado en negociaciones con las FARC. El pasado fin de semana, las FARC dinamitaron dos torres de energ\u00eda en el departamento de Antioquia, hecho que dej\u00f3 a unas 13.000 personas sin electricidad. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfCon qui\u00e9n mantiene conversaciones el gobierno colombiano?", "output": "con la guerrilla de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Servicios \nEl 7 de diciembre de 1966, la Oficina de Control de Alojamiento comenz\u00f3 a funcionar. En colaboraci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Turismo, estudi\u00f3 la disponibilidad y control\u00f3 el alojamiento y hospedaje, organiz\u00f3 las \u00e1reas de estacionamiento, y contribuy\u00f3 a garantizar la existencia de boletos. La oficina contaba con 286 habitaciones en hoteles y cincuenta y ocho suites y apartamentos tur\u00edsticos. Tambi\u00e9n se organiz\u00f3 alojamiento en 3167 hogares privados y apartamentos. Por otra parte, la seguridad estuvo a cargo del Destacamento Militar Ol\u00edmpico, creado con contingentes de la Secretar\u00eda de Marina y la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional. En cuanto al tema migratorio, la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n permiti\u00f3 el ingreso a la Rep\u00fablica Mexicana sin necesidad de visa consular del 14 de septiembre al 15 de noviembre de 1968.\nQUESTION: \u00bfDe cu\u00e1ntas suites dispon\u00eda la oficina?", "output": "cincuenta y ocho suites", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Crisis social \nLas dificultades afectan sobre todo a la masa social, incapaz de hacer frente a las penurias y al alza de precios. La reacci\u00f3n suele ser la desesperaci\u00f3n, provocando des\u00f3rdenes sociales o el refugio en lo trascendente. Hay un ambiente general muy tenso, los grupos sociales toman conciencia de su identidad y luchan encarnizadamente entre s\u00ed. Por un lado, est\u00e1n los problemas \u00e9tnico-religiosos y por otro las luchas entre diferentes comunidades sociales. Los poderosos, que tambi\u00e9n sufrieron los rigores de la crisis, aprovecharon las circunstancias para presionar a\u00fan m\u00e1s a los grupos m\u00e1s indefensos y reforzar su posici\u00f3n en la sociedad. Para ello desempolvaron antiguas costumbres feudales, ya olvidadas por lo duras que resultaban, es lo que denominamos malos usos se\u00f1oriales o malfetr\u00edas.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l fue la actuaci\u00f3n de la sociedad al ver que no pod\u00edan hacer frente a la subida de precios ni luchar contra la escasez?", "output": "la desesperaci\u00f3n, provocando des\u00f3rdenes sociales o el refugio en lo trascendente", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El antiguo dirigente del aparato militar de ETA se neg\u00f3, sin embargo, a responder a las preguntas de Palacios, le\u00eddas por la juez de instrucci\u00f3n antiterrorista francesa Laurence Le Vert. Ese mismo d\u00eda, Le Vert tambi\u00e9n ley\u00f3 a \"Kantauri\" las preguntas que el juez espa\u00f1ol Baltasar Garz\u00f3n le hab\u00eda remitido sobre los sumarios que investiga, entre ellos, el intento de atentado contra el rey Juan Carlos en Palma de Mallorca en 1995. El Tribunal Correccional de Par\u00eds tambi\u00e9n sentenciar\u00e1 hoy a Txuma Puy Lekumberri, presunto ex lugarteniente de Arizcuren Ruiz, para el que la fiscal hab\u00eda solicitado cinco a\u00f1os de c\u00e1rcel, ya que se le imputan cargos menores en el sumario de este juicio. Se dictar\u00e1 sentencia asimismo contra Miren Argi Perurena Pascual, acusada de actuar de intermediaria para el reclutamiento de activistas y para quien la fiscal Stoller hab\u00eda solicitado seis a\u00f1os de prisi\u00f3n, y contra Soledad Iparragirre, \"Anboto\", supuesta jefa de los comandos legales (no fichados) de ETA, juzgada en rebeld\u00eda. Adem\u00e1s la fiscal hab\u00eda reclamado en el juicio cinco a\u00f1os de c\u00e1rcel para la alemana Petra Elser, compa\u00f1era de \"Isuntza\", que est\u00e1 detenida, y para los dem\u00e1s juzgados en rebeld\u00eda: Juan Carlos Arriaran Ibarra, Juan Ram\u00f3n Carasatorre, Mar\u00eda Jes\u00fas Elorza, Juan Ignacio P\u00e9rez Aramburu y Zorion Zamacaola. Stoller hab\u00eda pedido un a\u00f1o de c\u00e1rcel y tres dispensados de cumplimiento, as\u00ed como privaci\u00f3n de derechos c\u00edvicos, para los vascofranceses Iker Elizalde, de 21 a\u00f1os, y Heren Muruaga, de 24 a\u00f1os, en libertad condicional. Ambos est\u00e1n acusados de haber acudido a varias citas con Asier Oiarzabal Chapartegui, \"Baltza\", considerado jefe del aparato de captaci\u00f3n y presunto lugarteniente de \"Anboto\", quien fue condenado en rebeld\u00eda el pasado lunes a cinco a\u00f1os. \"Anboto\" fue sentenciada en rebeld\u00eda, tambi\u00e9n hace dos d\u00edas, a cinco a\u00f1os.\nQUESTION: \u00bfDe qu\u00e9 se acusa a Elizalde y Muruaga?", "output": "haber acudido a varias citas con Asier Oiarzabal Chapartegui, \"Baltza\", considerado jefe del aparato de captaci\u00f3n y presunto lugarteniente de \"Anboto\"", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: En este sentido dir\u00e1 Berque que lo que hoy llamamos cultura no es sino la totalizaci\u00f3n de procesos de estadios diferentes o categor\u00edas distintas, todos los cuales adquieren en cada individuo un sentido muy subjetivo, incluso est\u00e9tico o imaginario. Finalmente, a la vista de la variedad de enfoques y de la intensidad del inter\u00e9s despertado por la cultura en nuestro siglo, se podr\u00eda llegar con Morin a la conclusi\u00f3n de que aquello que diferencia entre s\u00ed a las diversas ideas de cultura es- la amplitud del sistema, la extensi\u00f3n del saber, el campo de la experiencia existencial y las normas y modelos de ellos extra\u00eddos por el punto de vista antropol\u00f3gico. etnogr\u00e1fico, sociol\u00f3gico o culturalista-. as\u00ed pues, la cultura ha llegado a ser en nuestro tiempo un tema recurrente. En las sociedades avanzadas, y entendida la cultura de modo ambiguo y confuso, el inter\u00e9s por la misma ha ido m\u00e1s all\u00e1 de los c\u00edrculos intelectuales llegando a ser una exigencia social. Los pol\u00edticos se han visto obligados a dar una respuesta a la demanda comunitaria. En muchos casos esta respuesta ha sido m\u00e1s ambigua y confusionista que la propia exigencia de los pueblos, y ello a pesar de los esfuerzos que han hecho en los \u00faltimos veinticinco a\u00f1os algunas organizaciones internacionales (UNESCO, Consejo de Europa, CEE) por llevar a los gobiernos interesados a plantearse e intentar resolver un problema que, considerado en profundidad, era pol\u00edticamente nuevo.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 es la cultura seg\u00fan Berque?", "output": "la totalizaci\u00f3n de procesos de estadios diferentes o categor\u00edas distintas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El acuerdo sobre el c\u00f3digo de conducta para las multinacionales que negociaban 33 delegaciones en la Conferencia ministerial de la OCDE en Par\u00eds fue firmado hoy, Martes, tras lograr un compromiso para retirar el veto que impon\u00eda M\u00e9xico. En un comunicado, la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) anunci\u00f3 que \"la premisa b\u00e1sica de las directrices es que los principios acordados internacionalmente pueden ayudar a prevenir conflictos y a construir una atm\u00f3sfera de confianza entre las compa\u00f1\u00edas multinacionales y las sociedades en las que operan\". La ministra mexicana de Asuntos Exteriores, Rosario Green, se felicit\u00f3 en rueda de prensa por el compromiso y subray\u00f3 que el acuerdo final implica modificaciones que \"no son irrelevantes\" sobre el texto que estuvo bloqueando hasta primera hora de la ma\u00f1ana. El cambio de mayor calado para M\u00e9xico hace referencia al anexo del c\u00f3digo, en el que se se\u00f1alaba que los Estados firmantes se compromet\u00edan a hacer cumplir todos los puntos del documento de las directrices, m\u00e1s \"las materias relacionadas con las directrices\". M\u00e9xico consideraba que esa redacci\u00f3n era muy ambigua y no concretaba qu\u00e9 obligaciones tendr\u00eda que imponer a las multinacionales que operan en su territorio, por lo que pod\u00eda ser utilizado, en particular por sindicatos de otros pa\u00edses, para impedir que una empresa se implantara en el pa\u00eds latinoamericano. En la versi\u00f3n final se afirma que los pa\u00edses se comprometen a que las empresas respeten las \"materias cubiertas por las directrices\". Preguntada por EFE sobre la naturaleza de los cambios introducidos en este punto, Green insisti\u00f3 en que no se trata \u00fanicamente de un cambio sem\u00e1ntico y se\u00f1al\u00f3 que con la modificaci\u00f3n del texto \"se ha especificado\" el marco de cobertura del c\u00f3digo. Otra de las modificaciones de \u00faltima hora concierne al mecanismo de control de las obligaciones y el \u00e1mbito de arbitraje de las eventuales controversias de las empresas, que ser\u00e1 realizado siempre en primer lugar por los llamados Puntos de Contacto Nacionales (PCN) y no podr\u00e1 realizarse desde el exterior, como contemplaba el texto que apoyaban todos los pa\u00edses a excepci\u00f3n de M\u00e9xico. El secretario mexicano de Comercio e Industria, Herminio Blanco, advirti\u00f3, en declaraciones a la prensa que en su anterior versi\u00f3n las directrices planteaban para su pa\u00eds un peligro, porque pod\u00edan ser utilizadas por agentes exteriores para desviar las potenciales inversiones dirigidas a M\u00e9xico hacia otros pa\u00edses.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es la finalidad del convenio?", "output": "prevenir conflictos y a construir una atm\u00f3sfera de confianza", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 26 de octubre de 2008 El ex congresista \u00d3scar Tulio Lizcano, secuestrado por las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) hace ocho a\u00f1os, fue rescatado esta ma\u00f1ana por el Ej\u00e9rcito en el departamento de Choc\u00f3, al noroeste de Colombia, seg\u00fan fuentes oficiales. El pol\u00edtico fue liberado a las 8.15 (hora local) por la Brigada 14 en el poblado de San Jos\u00e9 del Palmar y, luego, trasladado a un centro m\u00e9dico de Cali por su delicado estado de salud. Durante su cautiverio, Lizcano tuvo paludismo. \"El Ej\u00e9rcito y la Polic\u00eda, en una operaci\u00f3n conjunta de inteligencia, han rescatado al doctor Lizcano que estaba en poder del frente Aurelio Rodr\u00edguez de las FARC\", afirm\u00f3 el secretario de Gobierno del departamento de Caldas, Henry Murillo. \"Han sido ocho a\u00f1os de mucho sufrimiento\", dijo Martha de Lizcano, esposa del ex congresista. El hijo, el tambi\u00e9n congresista Mauricio Lizcano, afirm\u00f3 que el presidente \u00c1lvaro Uribe lo llam\u00f3 por tel\u00e9fono para darles detalles sobre el operativo de rescate. Ingrid Betancourt manifest\u00f3 a Radio Caracol su alegr\u00eda por lo ocurrido. \"Me siento liberada otra vez por esta noticia. Quiero abrazarlo. Y es una alegr\u00eda para todos, m\u00e1s cuando se trata de Lizcano\", expres\u00f3. Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que \"el mundo entero los est\u00e1 se\u00f1alando (a las FARC)\", refiri\u00e9ndose a la d\u00e9bil situaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n. Lizcano, de 62 a\u00f1os, hab\u00eda sido raptado el 5 de agosto de 2000 en el municipio de Riosucio, en el departamento de Caldas, a unos 250 km de Bogot\u00e1. En esa \u00e9poca, era representante de aquel departamento a la C\u00e1mara por el Partido Conservador Colombiano.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde ha sido liberado el pol\u00edtico colombiano?", "output": "el departamento de Choc\u00f3, al noroeste de Colombia", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 30 de junio de 2010 En el estadio Green Point, bajo el arbitraje del argentino H\u00e9ctor Baldassi, la selecci\u00f3n de Espa\u00f1a derrot\u00f3 a la de Portugal por la m\u00ednima diferencia y se clasific\u00f3 a cuartos de final del mundial de Sud\u00e1frica 2010. El gol fue convertido por David Villa a los 63 minutos. Deber\u00e1 jugar con Paraguay los cuartos de final. El equipo de Cristiano Ronaldo no pudo ante la \u201cfuria roja\u201d que por fin ech\u00f3 a andar a su maquinaria y destruy\u00f3 el sue\u00f1o de todos los portugueses, quienes pusieron sus esperanzas en una de las selecciones m\u00e1s grandiosas de la historia reciente de su pa\u00eds. Espa\u00f1a fue siempre la que propuso al frente con un David Villa incisivo y un peligroso Fernando Torres, aunque \u00e9ste \u00faltimo sigue sin tener suerte. En el fondo Puyol y Piqu\u00e9 daban garant\u00edas, mientras que por el otro lado Simao Sabrosa y Ronaldo intentaban hacer da\u00f1o sobre la meta de Iker Casillas. Espa\u00f1a pudo abrir el marcador desde los primeros minutos del primer tiempo, pero un inspirado Eduardo, quiz\u00e1s el mejor jugador de Portugal, neg\u00f3 la ca\u00edda de su porter\u00eda en repetidas ocasiones. En el minuto 11 Torres envi\u00f3 un tiro por encima del arco a la salida de un tiro de esquina y a partir de entonces Portugal mostr\u00f3 una leve mejor\u00eda. De tiro libre Ronaldo nivel\u00f3 la balanza, pero Casillas el fondo, aunque un poco nervioso, reaccion\u00f3 siempre que se le exigi\u00f3. En el minuto 21 Tiago remat\u00f3 desde fuera del \u00e1rea y debi\u00f3 atajar Casillas en dos oportunidades. Finalizando la primera mitad Portugal desperdici\u00f3 dos contraataques. En el segundo tiempo un disparo de Tiago que rebot\u00f3 en Puyol, por poco sorprende a Casillas, pero la pelota se fue desviada por poco. En el minuto 60 Espa\u00f1a encendi\u00f3 por fin su maquinaria e inici\u00f3 una tormenta ofensiva sobre la meta de Eduardo que las tap\u00f3 todas, excepto una. El tanto lleg\u00f3 con un tri\u00e1ngulo entre Villa, Iniesta y Xavi que logra rechazar el arquero Eduardo en una oportunidad pero dio rebote que aprovech\u00f3 Villa para fusilarlo. Sobre el final, el dominio del equipo de Del Bosque era claro y sufri\u00f3 dos infracciones que el \u00e1rbitro no sancion\u00f3, aunque a los 89' expulsa al portugu\u00e9s Ricardo Costa por un codazo que le propin\u00f3 a Joan Capdevila. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de [ Voz de Am\u00e9rica]. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1nto meti\u00f3 Villa el tanto contra Portugal?", "output": "a los 63 minutos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Bienestar social \nLa infraestructura educativa en Mor\u00f3n de la Frontera consta de dos colegios p\u00fablicos del Primer ciclo de Preescolar, ocho centros de Educaci\u00f3n Primaria donde tambi\u00e9n se imparte el segundo ciclo de Preescolar y tres institutos de Educaci\u00f3n Secundaria donde adem\u00e1s de la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria (ESO) los j\u00f3venes pueden cursar bachillerato o ciclos de formaci\u00f3n. Tambi\u00e9n existen en la localidad dos centros privados con concierto de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n. Como educaci\u00f3n no reglada figura la que se imparte en el centro c\u00edvico a distintos colectivos. No hay instalaciones universitarias en la localidad.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n mantiene el concierto de las escuelas privadas en Mor\u00f3n de la Frontera?", "output": "la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Por ejemplo, una semana en la suite real del Hotel Oriental de Bangkok, con Antonio Pe\u00f1alver encadenado al cabecero de la cama. Y todo lo dem\u00e1s es misericordia. Anoche gan\u00f3 el Real Madrid, pero ese equipo de mis entretelas es una jaula de grillos. Anoche elimin\u00f3 al Atl\u00e9tico en un partido que fue un bel\u00e9n de convulsiones, un guisote de testosterona y aspavientos, un revuelto de zancadillas, pisotones, carrerones, agarrones, codazos, manotazos y tarjetas de todos los colores. Tuvo todo el partido de anoche algo de revuelta de desahuciados, de algarada de convictos, de levantamiento zapatista por parte del Real Madrid. A lo mejor por ah\u00ed puede venir la salvaci\u00f3n del Madrid: por la insurgencia desesperada y briosa de un pu\u00f1ado de futbolistas abandonados por la gracia del f\u00fatbol.\nQUESTION: \u00bfGracias a qu\u00e9 puede conseguir el equipo la salvaci\u00f3n?", "output": "la insurgencia desesperada y briosa de un pu\u00f1ado de futbolistas abandonados por la gracia del f\u00fatbol", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El matrimonio entre personas del mismo sexo en Espa\u00f1a es legal desde el 3 de julio de 2005. En 2004, el Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol (PSOE), dirigido por Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, se present\u00f3 a las elecciones generales con un programa que inclu\u00eda el compromiso de \u00abposibilitar el matrimonio entre personas del mismo sexo y el ejercicio de cuantos derechos conlleva.\u00bb\u200b Tras el triunfo socialista en las elecciones y la formaci\u00f3n del gobierno, y despu\u00e9s de mucho debate, el 30 de junio de 2005 se aprob\u00f3 la ley que modificaba el c\u00f3digo civil y permit\u00eda el matrimonio entre personas del mismo sexo (y, como consecuencia de esto, otros derechos como la adopci\u00f3n conjunta, herencia y pensi\u00f3n). La ley fue publicada el 2 de julio de 2005, y el matrimonio entre personas del mismo sexo fue oficialmente legal en Espa\u00f1a el 3 de julio de 2005, siendo el tercer pa\u00eds en el mundo en legalizarlo.\u200b\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n era el m\u00e1ximo responsable del PSOE en 2004?", "output": "Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El Ayuntamiento de Almer\u00eda, en colaboraci\u00f3n con la Universidad, cuenta con un Centro Universitario Anal\u00edtico Municipal (CUAM), primer centro de Espa\u00f1a en obtener el t\u00edtulo ENAC de acreditaci\u00f3n y certificaci\u00f3n, realiz\u00f3 10.000 an\u00e1lisis de multirresiduos durante la campa\u00f1a y los mayores problemas se dieron con la bajada de los l\u00edmites en metamidofos. El responsable del CUAM, Jos\u00e9 Antonio Tortosa, asegura que \"nunca ha habido problemas graves con la utilizaci\u00f3n de los metamidofos, ya que la dosis letal es de 250 kilos de pimientos diarios, y eso (dice con iron\u00eda) es dif\u00edcil que alguien lo digiera\". Comercializar un producto con residuos, \"salvo accidente, es poco menos que imposible\", insiste Juan Planelles, gerente de la Sociedad Agraria de Transformaci\u00f3n (SAT), que agrupa a 350 agricultores propietarios de 600 hect\u00e1reas, con una producci\u00f3n de 100.000 toneladas y una facturaci\u00f3n media de 14.000 millones de pesetas, ya que cada diez d\u00edas seis t\u00e9cnicos controlan las explotaciones. \"El problema- dice Planelles- radica en los plazos de seguridad, que nunca son iguales para un lugar que para otro, ya que la degradaci\u00f3n se ve condicionada por la situaci\u00f3n meteorol\u00f3gica, pero yo apuesto que no son m\u00e1s de un cinco por ciento de agricultores en Almer\u00eda los que no cumplen totalmente las normativas\". Asimismo, el secretario provincial de la Uni\u00f3n de Agricultores y Ganaderos, UAGA-COAG, Eduardo L\u00f3pez, destaca que \"aqu\u00ed est\u00e1 el colectivo m\u00e1s joven y mejor preparado del campo europeo y no tenemos miedo, siempre que se haga razonablemente, a armonizar a la baja la presencia de residuos\". Un informe del Ministerio de Agricultura , Pesca y Alimentaci\u00f3n, se\u00f1ala que \"el 97 por ciento de las frutas y hortalizas espa\u00f1olas presentan niveles de residuos inferiores a los l\u00edmites vigentes, cifra que nos sit\u00faa en un grado de cumplimiento similar al de Suecia, Finlandia, Estados Unidos o Canad\u00e1\".\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 es el CUAM?", "output": "Centro Universitario Anal\u00edtico Municipal", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El hobbit (t\u00edtulo original en ingl\u00e9s: The Hobbit, or There and Back Again, usualmente abreviado como The Hobbit) es una novela fant\u00e1stica del fil\u00f3logo y escritor brit\u00e1nico J. R. R. Tolkien. Fue escrita por partes desde finales de los a\u00f1os 1920 hasta principios de los a\u00f1os 1930 y, en un principio, tan solo ten\u00eda el objetivo de divertir a los hijos peque\u00f1os de Tolkien.\u200b No obstante, el manuscrito de la obra a\u00fan sin acabar fue prestado por el escritor a varias personas y finalmente acab\u00f3 en manos de la editorial George Allen & Unwin. Dispuestos a publicarla, los editores pidieron a Tolkien que finalizara la obra y El hobbit fue publicada el 21 de septiembre de 1937 en el Reino Unido.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es el nombre real de El hobbit en ingl\u00e9s?", "output": "The Hobbit, or There and Back Again", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Dinamarca, que es miembro de la OTAN, no participar\u00e1 en la Fuerza de Reacci\u00f3n R\u00e1pida de la UE porque tiene una \"cl\u00e1usula de exclusi\u00f3n\" en el Tratado de Amsterdam que le permite mantenerse fuera de la uni\u00f3n monetaria, la pol\u00edtica com\u00fan de defensa, ciudadan\u00eda y el acuerdo de libre circulaci\u00f3n de personas. Para participar en los planes de defensa com\u00fan europea el gobierno dan\u00e9s tendr\u00eda que celebrar un refer\u00e9ndum para consultar a la poblaci\u00f3n, similar al que hizo el pasado septiembre sobre la incorporaci\u00f3n del euro. La fuerza que proyecta la UE y cuya composici\u00f3n y capacidades ser\u00e1n aprobadas el lunes tendr\u00e1 \"m\u00e1s de 60.000 soldados, 400 aviones de combate y 100 barcos de guerra\", seg\u00fan fuentes comunitarias. Los pa\u00edses de la UE se han comprometido tambi\u00e9n a que el total de sus reservas para dicha fuerza \"sobrepasar\u00e1 los 100.000 soldados\" y cada Estado miembro asumir\u00e1 los gastos del mantenimiento de sus tropas \"sobre el teatro de crisis al menos durante un a\u00f1o\". Adem\u00e1s, se comprometer\u00e1n a realizar los esfuerzos necesarios para dotarse en los pr\u00f3ximos a\u00f1os de medios de transporte estrat\u00e9gico, armas guiadas, de medios de abastecimiento de combustible en vuelo, de supresi\u00f3n de defensas a\u00e9reas, medios de defensa contra misiles tierra-tierra, y medios humanos, a\u00e9reos y sat\u00e9lites de espionaje.\nQUESTION: \u00bfA qu\u00e9 se acoge Dinamarca para no participar en el proyecto?", "output": "una \"cl\u00e1usula de exclusi\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Harry Potter y la piedra filosofal (t\u00edtulo original en ingl\u00e9s, Harry Potter and the Philosopher's Stone, titulada Harry Potter and the Sorcerer's Stone en Estados Unidos e India)\u200b es una pel\u00edcula de fantas\u00eda y aventuras basada en el libro hom\u00f3nimo de J. K. Rowling, dirigida por el cineasta Chris Columbus y estrenada en 2001. Se convirti\u00f3 en el primer lanzamiento en la serie cinematogr\u00e1fica de Harry Potter. La historia sigue a Harry Potter, un ni\u00f1o que al cumplir once a\u00f1os descubre que es un mago, por lo cual es enviado al Colegio Hogwarts de Magia y Hechicer\u00eda para comenzar su entrenamiento como tal.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es el t\u00edtulo en castellano del libro en el que se basa esta pel\u00edcula?", "output": "Harry Potter y la piedra filosofal", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El t\u00e9rmino Oro de Mosc\u00fa, u Oro de la Rep\u00fablica, se refiere a la operaci\u00f3n de apropiaci\u00f3n y traslado de 510 toneladas de oro en monedas, correspondientes al 72,6 % de las reservas de oro del Banco de Espa\u00f1a, desde su dep\u00f3sito en Madrid hacia la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, a los pocos meses del inicio de la Guerra Civil Espa\u00f1ola, por parte del gobierno de la II Rep\u00fablica, presidido por Francisco Largo Caballero, y a iniciativa de su ministro de Hacienda, Juan Negr\u00edn,[cita requerida] as\u00ed como a las posteriores gestiones relacionadas con su venta a la URSS y la utilizaci\u00f3n de los fondos obtenidos, y los similares env\u00edos a la URSS de bienes incautados por el gobierno frentepopulista a lo largo de la contienda. La cuarta parte restante de la reserva del Banco, es decir 193 toneladas, fue trasladada a Francia y tambi\u00e9n vendida en su mayor parte, una operaci\u00f3n que, por analog\u00eda, se conoce como el \u00abOro de Par\u00eds\u00bb.\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 consistieron las maniobras relativas al Oro de Mosc\u00fa?", "output": "apropiaci\u00f3n y traslado de 510 toneladas de oro en monedas, correspondientes al 72,6 % de las reservas de oro del Banco de Espa\u00f1a, desde su dep\u00f3sito en Madrid hacia la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Cronolog\u00eda \nLos cient\u00edficos han podido reconstruir informaci\u00f3n detallada sobre el pasado de la Tierra. Seg\u00fan estos estudios el material m\u00e1s antiguo del sistema solar se form\u00f3 hace 4567,2 \u00b1 0,6 millones de a\u00f1os, y en torno a unos 4550 millones de a\u00f1os atr\u00e1s (con una incertidumbre del 1 %) se hab\u00edan formado ya la Tierra y los otros planetas del sistema solar a partir de la nebulosa solar, una masa en forma de disco compuesta del polvo y gas remanente de la formaci\u00f3n del Sol. Este proceso de formaci\u00f3n de la Tierra a trav\u00e9s de la acreci\u00f3n tuvo lugar mayoritariamente en un plazo de 10-20 millones de a\u00f1os. La capa exterior del planeta, inicialmente fundida, se enfri\u00f3 hasta formar una corteza s\u00f3lida cuando el agua comenz\u00f3 a acumularse en la atm\u00f3sfera. La Luna se form\u00f3 poco antes, hace unos 4530 millones de a\u00f1os.\nQUESTION: \u00bfDe qu\u00e9 acontecimiento fue sobrante la masa que gener\u00f3 la nebulosa solar?", "output": "de la formaci\u00f3n del Sol", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Estilo \nEl rito de preparaci\u00f3n de cad\u00e1veres, n\u014dkanshi, es el tema principal de Okuribito, en el que se expone la complejidad del procedimiento a la par de la relevancia que conlleva la \u00abdignidad a la muerte, respeto a los fallecidos y consuelo a los que est\u00e1n en duelo\u00bb. Para esto, el personal funerario aparece representado como una figura simb\u00f3lica capaz de ayudar a la familia del difunto a restablecer sus lazos familiares y a sobrellevar su dolor ante la p\u00e9rdida. En opini\u00f3n de Paul Byrnes, de The Sydney Morning Herald, a medida que avanza la trama el espectador va comprendiendo la importancia que tiene la ceremonia f\u00fanebre. Para Mike Scott, de The Times-Picayune, y Nicholas Barber, de The Independent, las escenas en las que se muestran los rituales de preparaci\u00f3n de cuerpos resultan \u00abhermosas, desgarradoras, elegantes y dignas\u00bb, lo cual da una idea de las cualidades que acompa\u00f1an un ritual f\u00fanebre: \u00abcon calma, gracia hipn\u00f3tica y juegos de manos que resultan hasta m\u00e1gicos\u00bb, seg\u00fan la percepci\u00f3n de James Adams, de The Globe and Mail.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es la tem\u00e1tica sobre la que trata Okuribito?", "output": "El rito de preparaci\u00f3n de cad\u00e1veres, n\u014dkanshi", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El colectivo LGBTI en Espa\u00f1a se ha adaptado en cada \u00e9poca a las ideas y condiciones reinantes. Desde la sexualidad romana, en la que ten\u00eda m\u00e1s importancia el acto sexual y las relaciones de poder, hasta la concepci\u00f3n moderna del homosexual como una forma de sexualidad e incluso como una forma de ser propia, ha habido muchos cambios y evoluciones. La principal ha sido la influencia de la ideolog\u00eda cristiana que caracteriz\u00f3 la sexualidad como un acto destinado a la procreaci\u00f3n, por lo que cualquier actividad sexual que no ten\u00eda como prop\u00f3sito facilitarla, se juzgaba pecaminosa y contraria a la ley de Dios. Esta evoluci\u00f3n lleg\u00f3 al punto de que se identificaba la llamada sodom\u00eda con la traici\u00f3n al Estado y se castigaba con la muerte en la hoguera.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 prevalec\u00eda en la sexualidad romana?", "output": "el acto sexual y las relaciones de poder", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: \"Si no se resuelve este tema, no habr\u00e1 acuerdo en el resto\", predijo De Miguel, quien se inclin\u00f3 por una reponderaci\u00f3n de votos \"sustancial y no cosm\u00e9tica\" por encima de la doble mayor\u00eda, a la que apreci\u00f3 como \"un sistema muy pesado en la toma de decisiones\". De Miguel expres\u00f3 tambi\u00e9n la disposici\u00f3n del Gobierno a aceptar una posible modificaci\u00f3n del art\u00edculo 7 del Tratado, que recoge la opci\u00f3n de expulsar a un Estado por deficiencias democr\u00e1ticas, y al que calific\u00f3 como \"una bomba nuclear que no se utiliza\". En relaci\u00f3n con la Carta de los Derechos de la UE, a la que el Consejo respald\u00f3 en Biarritz, De Miguel la defini\u00f3 como \"un cat\u00e1logo de derechos fundamentales francamente completo y que no est\u00e1 en contradicci\u00f3n con las Constituciones nacionales\". En el turno de r\u00e9plicas, el portavoz socialista en la comisi\u00f3n, Rafael Estrella, opin\u00f3 que ensanchar las fronteras de la UE \"sin fortalecer la uni\u00f3n pol\u00edtica conduce al fracaso de esa ampliaci\u00f3n\". \"Somos un poco v\u00edctimas de nuestra propia criatura. Estamos en una situaci\u00f3n en la que no existe coherencia entre la pol\u00edtica monetaria y las econom\u00edas de los distintos pa\u00edses\", dijo Estrella, quien abog\u00f3 por fijar \"calendarios claros\" en la ampliaci\u00f3n. El diputado socialista advirti\u00f3 al Gobierno espa\u00f1ol de que \"el esfuerzo tan grande que se est\u00e1 haciendo hacia el Este no puede provocar un vac\u00edo de inseguridad en el Sur\". El portavoz del PP en la comisi\u00f3n, Guillermo Mart\u00ednez, coincidi\u00f3 con De Miguel en la postura del Gobierno ante la ampliaci\u00f3n y la valoraci\u00f3n de los votos, y destac\u00f3 su \"rigor y flexibilidad\" en el tratamiento de los asuntos de mayor calado de la UE. El representante de CiU Ignasi Guardans tambi\u00e9n se mostr\u00f3 \"muy de acuerdo\" con el Gobierno en los criterios sobre la entrada de nuevos Estados, pero le recomend\u00f3 m\u00e1s \"capacidad de liderazgo\" y \"elevar el tiro\" respecto a determinados asuntos. La diputada del Grupo Mixto Bego\u00f1a Lasagabaster (EA) consider\u00f3 que \"no hay una visi\u00f3n clara de la UE a la que se quiere ir\", y mostr\u00f3 su adhesi\u00f3n a aplicar el m\u00e9todo comunitario por encima del intergubernamental. El diputado de Coalici\u00f3n Canaria Luis Mardones coincidi\u00f3 con De Miguel en la exigencia de la ponderaci\u00f3n adecuada del voto y en las prioridades de la ampliaci\u00f3n, aunque pidi\u00f3 \"m\u00e1s precisi\u00f3n\" en los costes de financiaci\u00f3n y m\u00e1s poder vinculante de la Carta.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 es la Carta de Derechos de la UE para de Miguel?", "output": "cat\u00e1logo de derechos fundamentales francamente completo y que no est\u00e1 en contradicci\u00f3n con las Constituciones nacionales", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Los candidatos dem\u00f3crata, Albert Gore, y republicano, George W. Bush, tuvieron hoy un tenso enfrentamiento en su \u00faltimo debate presidencial por sus significativas discrepancias en los temas claves de la campa\u00f1a electoral: reforma sanitaria, educaci\u00f3n e impuestos. El esperado debate entre Gore y Bush se desarroll\u00f3 en un ambiente de mayor agresividad a tres semanas de las elecciones del 7 de noviembre y con unas diferencias m\u00ednimas en las intenciones de voto. Tras el debate, las primeras encuestas mostraron que los dos candidatos quedaron muy igualados. El sondeo de la cadena de televisi\u00f3n CBS indic\u00f3 que un 45 por ciento opin\u00f3 que Gore gan\u00f3 y un 40 por ciento dijo que Bush. La encuesta de la cadena ABC dio un empate con un 41 por ciento a favor de cada candidato y un 14 por ciento se\u00f1al\u00f3 que hab\u00eda habido un empate. En el sondeo de la cadena de televisi\u00f3n CNN, un 46 por ciento de los encuestados indic\u00f3 que Gore hab\u00eda ganado y un 44 por ciento se inclin\u00f3 por Bush. Desde el inicio del debate, moderado por el periodista Jim Lehrer, los dos pol\u00edticos se enzarzaron en un intercambio de ataques por sus posiciones en la reforma sanitaria del pa\u00eds. \"Si quieren a alguien que d\u00e9 rodeos para decir las cosas y que apoya a las grandes farmac\u00e9uticas, este es su hombre. Si quieren alguien que defienda sus derechos: aqu\u00ed me tienen. Yo estoy dispuesto a hacerlo\", afirm\u00f3 Al Gore. Bush intent\u00f3 presentar a Gore como \"un gran gastador\", pero \u00e9ste le record\u00f3 que mientras en su mandato \u00e9l se encarg\u00f3 de reducir el tama\u00f1o de la Administraci\u00f3n, \"mientras usted ha sido gobernador de Texas, su Administraci\u00f3n ha aumentado de tama\u00f1o\". Los dos candidatos se sometieron a las preguntas de la audiencia, formada por 144 indecisos escogidos por la empresa de sondeos Gallup, y, cada uno de ellos, se movi\u00f3 de su silla para dirigirse al p\u00fablico directamente, adem\u00e1s de que en alg\u00fan momento los dos se vieron frente a frente. De nuevo, como en los anteriores debates de Boston (Massachusetts) y de Winston-Salem (Carolina del Norte), los planes de recorte de impuestos de Bush fueron criticados por Gore, que cuando se\u00f1al\u00f3 que esos planes benefician a los ricos, obtuvo la respuesta de \"desde luego que s\u00ed\", de parte del gobernador de Texas. El gobernador de Texas mantuvo la actitud de dejar de lado los ataques espec\u00edficos del vicepresidente de EEUU, e insisti\u00f3 en que hab\u00eda llegado el momento \"de la uni\u00f3n\" entre los partidos, al tiempo que ridiculiz\u00f3 \"la pol\u00edtica de Washington\".\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 divergen los candidatos?", "output": "reforma sanitaria, educaci\u00f3n e impuestos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El experimento de Melde fue un experimento cient\u00edfico realizado por el f\u00edsico alem\u00e1n Franz Melde sobre las ondas estacionarias producidas en un cable tenso unido a un pulsador el\u00e9ctrico. Melde descubri\u00f3 esas ondas estacionarias por vez primera y tambi\u00e9n acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino alrededor de 1860.\u200b\u200b\u200b\u200b Este experimento pudo demostrar que las ondas mec\u00e1nicas experimentan fen\u00f3menos de interferencia. Ondas mec\u00e1nicas viajando en sentido contrario forman puntos inm\u00f3viles, denominadas nodos. Estas ondas fueron denominadas estacionarias por Melde ya que la posici\u00f3n de los nodos y los vientres (puntos de vibraci\u00f3n) permanece est\u00e1tica.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 prob\u00f3 el experimento de Melde?", "output": "que las ondas mec\u00e1nicas experimentan fen\u00f3menos de interferencia", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Primera batalla naval de Guadalcanal, 13 de noviembre \nLa flotilla del vicealmirante Hiroaki Abe reaprovision\u00f3 a los barcos de transporte desplegados en las Islas Shortland y continu\u00f3 por el estrecho de Nueva Georgia hacia Guadalcanal el 12 de noviembre, con un tiempo de llegada estimado para los buques de guerra para primera hora de la ma\u00f1ana, el 13 de noviembre, mientras que los lentos barcos de transporte navegaban a una cierta distancia por detr\u00e1s. Adem\u00e1s de los dos acorazados, la fuerza japonesa inclu\u00eda al crucero ligero Nagara, junto a otros once destructores: Samidare, Murasame, Asagumo, Teruzuki, Amatsukaze, Yukikaze, Ikazuchi, Inazuma, Akatsuki, Harusame y Yudachi. Tres destructores m\u00e1s (Shigure, Shiratsuyu y Yugure) proporcionar\u00edan seguridad en las islas Russell durante la incursi\u00f3n de Abe en \"Ironbottom Sound\", en la costa norte de Guadalcanal. Un avi\u00f3n de reconocimiento estadounidense descubri\u00f3 el acercamiento de los barcos japoneses y transmiti\u00f3 una se\u00f1al de advertencia al mando Aliado.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se encontraban los nav\u00edos a los que la flotilla de Hiroaki Abe reabasteci\u00f3?", "output": "en las Islas Shortland", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Augusto en la posteridad \nCon el paso del tiempo, la imagen de Augusto estuvo expuesta a una gran cantidad de cambios e influencias constantes que poco o nada ten\u00edan que ver con su persona y su r\u00e9gimen. Historiadores como Suetonio lo alabaron en gran medida, mientras que otros como T\u00e1cito se mostraron m\u00e1s cr\u00edticos. Ciertamente, tras nacer Jes\u00fas de Nazaret en la \u00e9poca de Augusto, los cristianos de la Antig\u00fcedad tard\u00eda y la Edad Media equipararon constantemente la Paz augusta con la Paz cristiana. Incluso en los tiempos modernos, algunos pol\u00edticos quer\u00edan crear, cada uno con diferentes motivos, similitudes entre ellos mismos y la \u00e9poca de Augusto. Durante la Revoluci\u00f3n Francesa, la creaci\u00f3n del Directorio, despu\u00e9s del reinado de terror de los jacobinos en 1794, se compar\u00f3 con el establecimiento del Principado. A su vez, en el siglo XX, se desat\u00f3 entre los fascistas italianos, una \u00abfiebre augusta\u00bb. Incluso en la \u00e9poca de la Alemania nazi, muchos historiadores antiguos, incluyendo a William Weber, vieron al imperio de Augusto como un modelo de renovaci\u00f3n para la propia Alemania en cuanto a su F\u00fchrer. El historiador Jochen Bleicken califica a Augusto como el \u00abpionero\u00bb y \u00abconstructor del Imperio romano\u00bb, asimismo, como aquel que \u00abeduc\u00f3 a las \u00e9lites romanas\u00bb. De igual forma, Dietmar Kienast dijo que Augusto era \u00abun l\u00edder desinteresado en la propia historia\u00bb.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n consider\u00f3 a Augusto el constructor del Imperio romano?", "output": "El historiador Jochen Bleicken", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Pol\u00edtica \nMientras gran parte del contenido de las letras de Rage Against the Machine es de tem\u00e1tica social y pol\u00edtica, Audioslave se desmarc\u00f3 de esta tendencia. Cornell declar\u00f3 que no quer\u00eda convertirse en el nuevo cantante de Rage Against the Machine o de ninguna banda pol\u00edtica, pero que actuar\u00eda en cualquier concierto ben\u00e9fico que el resto de miembros quisiera. A pesar de su oposici\u00f3n contra el contenido pol\u00edtico en las letras, \u00e9l mismo nunca rechaz\u00f3 esta posibilidad, e incluso escribi\u00f3 varias canciones al respecto: una basada en las manifestaciones contra la cumbre de la OMC en Seattle en 1999, \u00abSet It Off\u00bb (presente en el \u00e1lbum Audioslave), la antib\u00e9lica \u00abSound of a Gun\u00bb, y el tema \u00abWide Awake\u00bb, descrito por Morello como \u00abla canci\u00f3n m\u00e1s pol\u00edtica jam\u00e1s escrita por Audioslave\u00bb, que represent\u00f3 una cr\u00edtica contra la administraci\u00f3n de George W. Bush y el desastre a la hora de prever las consecuencias del hurac\u00e1n Katrina.\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 \u00e1lbum podemos encontrar la canci\u00f3n Set It Off?", "output": "en el \u00e1lbum Audioslave", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El portavoz socialista critic\u00f3 tambi\u00e9n la \"falta de planificaci\u00f3n\" del cap\u00edtulo de infraestructuras y se pregunt\u00f3 c\u00f3mo es posible dise\u00f1ar un programa de actuaciones en carreteras sin debatir antes un Plan Nacional de Seguridad Vial o c\u00f3mo se puede abordar un plan ferroviario sin contar con un nuevo contrato-programa de Renfe. Segura indic\u00f3 que los puertos del Estado se est\u00e1n viendo obligados a devolver las tasas que cobran a los operadores, ya que \u00e9stos han reclamado judicialmente aprovechando \"el vac\u00edo normativo\" existente. Para evitar esta situaci\u00f3n, el portavoz socialista pidi\u00f3 al Gobierno un proyecto de ley que armonice las tasas de los puertos. Segura se\u00f1al\u00f3 tambi\u00e9n que AENA ha tenido que subir sus tasas por encima del IPC para cuadrar sus cuentas. El Grupo Socialista ha presentado una enmienda parcial en la que pide que se incremente en 10.000 millones de pesetas la partida destinada a subsidiar el pago de las hipotecas, ya que, seg\u00fan Segura, \"la que consignan los presupuestos es muy corta\". El objetivo, seg\u00fan el portavoz socialista, es facilitar el acceso a la vivienda de colectivos \"con determinadas condiciones econ\u00f3micas, como j\u00f3venes o personas que tienen su primer empleo\", y paliar el \"espectacular\" crecimiento de los precios.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes se beneficiar\u00e1n de la modificaci\u00f3n presupuestaria?", "output": "colectivos \"con determinadas condiciones econ\u00f3micas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Legado \nLa mala relaci\u00f3n que manten\u00eda el emperador con las clases senatorial y aristocr\u00e1tica \u2014con la que la mayor parte de historiadores cl\u00e1sicos manten\u00edan una estrecha relaci\u00f3n\u2014 determin\u00f3 a los mismos a ofrecer en sus obras una visi\u00f3n muy desfavorable del \u00faltimo de los Flavios. Por otra parte, historiadores contempor\u00e1neos como Plinio, T\u00e1cito y Suetonio completaron las obras sobre su reinado despu\u00e9s de que este terminara, y tras la emisi\u00f3n del damnatio memoriae. Las obras de algunos poetas cortesanos como Marcial y Estacio constituyen los \u00fanicos testimonios escritos durante su reinado. A pesar de ello, no es sorprendente que, a consecuencia de la posici\u00f3n de los autores de los poemas, dichos escritos sean una mera colecci\u00f3n de halagos; de hecho llegan a comparar al emperador con un dios.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 las clases senatoriales y aristocr\u00e1ticas bajo el mandato de Flavio tuvieron mala opini\u00f3n de este?", "output": "La mala relaci\u00f3n que manten\u00eda el emperador con las clases senatorial y aristocr\u00e1tica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Resumen de la temporada \nEl 12 de junio de 2003 el Centro Nacional de Huracanes public\u00f3 una predicci\u00f3n para la temporada de huracanes en el Pac\u00edfico oriental de 2003. Esta fue la primera vez que se hizo una predicci\u00f3n para la zona. Los cient\u00edficos predijeron un 50% de probabilidades de que hubiese una actividad por debajo de lo normal debido a que se esperaba que se desarrollase el fen\u00f3meno La Ni\u00f1a. El fen\u00f3meno La Ni\u00f1a suele limitar el desarrollo de ciclones tropicales en el noreste del pac\u00edfico, mientras que en el Atl\u00e1ntico ocurre lo contrario.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n hizo p\u00fablica un pron\u00f3stico acerca de la temporada de huracanes en el Pac\u00edfico oriental en 20036?", "output": "el Centro Nacional de Huracanes", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Composici\u00f3n \nAries se compone de diez pistas, seis de las cuales son baladas con \u00abtemas rom\u00e1nticos\u00bb. El resto del \u00e1lbum consta de cuatro dance que el editor Ramiro Burr de San Antonio Express-News describe como \u00abritmo pop\u00bb e influencias de R&B, y los compar\u00f3 con las grabaciones anteriores de Luis Miguel antes de Romance. El cantante dijo que la mezcla de baladas y m\u00fasica de ritmo r\u00e1pido se hizo para \u00abmantener una l\u00ednea musical estable\u00bb porque no quer\u00eda que su m\u00fasica fuera irreconocible. Las canciones de dance \u00abSuave\u00bb, \u00abDame tu amor\u00bb y \u00abQue nivel de mujer\u00bb son \u00abtemas alegres, cargados de vientos, y de actitud\u00bb, mientras que \u00abLuz verde\u00bb incorpora hip hop latino y R&B. \u00abSuave\u00bb presenta un solo de saxof\u00f3n del m\u00fasico estadounidense Kirk Whalum y \u00abQue nivel de mujer\u00bb es una adaptaci\u00f3n en espa\u00f1ol de \u00abAttitude Dance\u00bb de la banda estadounidense Tower of Power. Los miembros del grupo ayudaron con la secci\u00f3n de vientos en la canci\u00f3n, que fue dirigida por uno de sus miembros principales, Emilio Castillo. El artista dijo que incluy\u00f3 el tema de la banda en el \u00e1lbum debido a su afici\u00f3n por el R&B de la d\u00e9cada de 1970, citando al grupo como una de sus influencias musicales.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 a\u00f1adi\u00f3 Luis Miguel la versi\u00f3n de Attitude Dance a este disco?", "output": "debido a su afici\u00f3n por el R&B de la d\u00e9cada de 1970", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: De la descripci\u00f3n del experimento se colige que el desplazamiento de frecuencias es un fen\u00f3meno universal que incumbe a cualquier sistema r\u00edtmico afectado por un campo gravitatorio. La luz podr\u00eda haber sido sustituida por ondas de radio, de sonido, o de rayos X. La se\u00f1al, en vez de continua, podr\u00eda haber provenido de un estroboscopio que emitiera un rel\u00e1mpago cada segundo. En todos los casos se habr\u00eda medido un desplazamiento de las frecuencias. Del mismo modo, si hubi\u00e9ramos colocado un reloj en lo alto de la torre-- es decir, un dispositivo generador de un ritmo definido y constante-- y otro igual en la base, observar\u00edamos que el de arriba corre m\u00e1s deprisa que el de abajo.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se podr\u00eda haber reemplazado la se\u00f1al luminosa?", "output": "por ondas de radio, de sonido, o de rayos X", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 31 de enero de 2016 En la edici\u00f3n n\u00famero 54 de las 24 Horas de Daytona, la victoria general fue para el Ligier-Honda n\u00famero 2 de Extreme Speed Motorsports, en lo que fue la primera fecha de la temporada de la IMSA WeatherTech SportsCar Championship. A pesar de haber tenido alg\u00fan contratiempo con la trasmision en las \u00faltimas horas, el auto pilotado por Johannes Van Oberbeek, Scott Sharp, Ed Brown y Pipo Derani gan\u00f3 con una ventaja de 26,166 segundos sobre su escolta, el Chevrolet Corvette DP No. 10 de Jordan Taylor, Ricky Taylor, Max Angelelli y Rubens Barrichello. Esta es la primera victoria de un Prototipo Le Mans 2 (LMP2) en esta carrera, asi como tambi\u00e9n la primera victoria del equipo en Daytona. Adem\u00e1s, es la segunda victoria para Sharp en dicha carrera, siendo la primera hace 20 a\u00f1os antes. El Deltawing y el Ligier-Honda No. 60 de Michael Shank en las primeras horas mostraron buen rendimiento para llevarse la victorias, pero quedaron afuera en sendos incidentes. Katherine Legge con el Deltawing logr\u00f3 liderar en la conclusion de la primera hora, pero en la cuarta hora, las chances quedaron sepultadas cuando Andy Meyrick qui\u00e9n manejaba el auto, golpe\u00f3 a un Prototipo Challenge que estaba parado en la curva 1. Mientras que Oswaldo Negri tuvo problemas de motor con el Ligier-Honda en la d\u00e9cima hora, por lo cual el equipo de Michael Shank se retir\u00f3 de la carrera. En tanto que los ganadores defensores de la carrera tuvieron que decir adios a sus aspiraciones de victoria, cuando Kyle Larson con el Riley-Ford n\u00famero 02 sufri\u00f3 un accidente debido a problemas de fernos. El espectaculo en las \u00faltimas vueltas lo dieron la clase GTLM, donde Corvette hizo 1-2. Oliver Gavin cruz\u00f3 la linea de meta primero con el Corvette No. 4, con una diferencia de tan solo 0.034 segundos al n\u00famero 3 conducido por Antonio Garcia. Los dos Corvette lucharon de forma intensa en los \u00faltimos 15 minutos, y en un momento Garcia lo pas\u00f3 a Gavin en la curva 1, pero en la salida de la misma Gavin lo volvi\u00f3 a pasar. Los autos Porsche lideraron la clase y eran candidatos a ganar en la clase, pero en el Porsche 911 RSR n\u00famero 911 cambi\u00f3 el eje de transmisi\u00f3n quedando afuera de la lucha, y el n\u00famero 912 de Earl Bamber, Fred Makowiecki y Michael Christensen completaron el podio. En tanto, que en esta carrera, debutaron los Ford GT, sin embargo tuvieron muchos problemas mec\u00e1nicos. La clase GTD tambi\u00e9n tuvo un final impresionante, con la victoria del Audi R8 No. 44 de Magnus, pilotado por Rene Rast, Andy Lally, Marco Seefried y John Potter, por delante del Porsche n\u00famero 540 de Black Swan con los pilotos Tim Pappas, Patrick Long, Andy Pilgrim y Nicky Catsburg. La marca Lamborghini, qui\u00e9n hizo su debut con el Huracan GT3, tuvo chances para ganar. En la hora 11 hubo un choque entre los dos Lamborghinis de Paul Miller Racing y Change Racing. En las \u00faltimas vueltas, el Huracan n\u00famero 28 de Fabio Babini logr\u00f3 pasar a Rast, pero se qued\u00f3 sin combustible a falta de tres minutos y finaliz\u00f3 quinto en la clase. Por \u00faltimo, en la clase Prototipos Challenge, ganaron la tripulacion de Chris Miller, Stephen Simpson, Kenton Koch y Nisha Golkhberg en el Oreca No. 85.\nQUESTION: \u00bfDentro de qu\u00e9 competici\u00f3n automovil\u00edstica se corre esta carrera?", "output": "la IMSA WeatherTech SportsCar Championship", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Aplicaciones industriales \nLas enzimas son utilizadas en la industria qu\u00edmica, y en otros tipos de industria, en donde se requiere el uso de catalizadores muy especializados. Sin embargo, las enzimas est\u00e1n limitadas tanto por el n\u00famero de reacciones que pueden llevar a cabo como por su ausencia de estabilidad en solventes org\u00e1nicos y altas temperaturas. Por ello, la ingenier\u00eda de prote\u00ednas se ha convertido en un \u00e1rea de investigaci\u00f3n muy activa donde se intentan crear enzimas con propiedades nuevas, bien mediante dise\u00f1o racional, bien mediante evoluci\u00f3n in vitro. Estos esfuerzos han comenzado a tener algunos \u00e9xitos, obteni\u00e9ndose algunas enzimas que catalizan reacciones no existentes en la naturaleza.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se intenta lograr enzimas con propiedades nuevas?", "output": "bien mediante dise\u00f1o racional, bien mediante evoluci\u00f3n in vitro", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Titanic es una pel\u00edcula estadounidense dram\u00e1tica de cat\u00e1strofe de 1997 dirigida y escrita por James Cameron y protagonizada por Leonardo DiCaprio, Kate Winslet, Billy Zane, Kathy Bates, Gloria Stuart y Bill Paxton.\u200b\u200b La trama, una epopeya rom\u00e1ntica,\u200b\u200b relata la relaci\u00f3n de Jack Dawson y Rose DeWitt Bukater, dos j\u00f3venes que se conocen y se enamoran a bordo del transatl\u00e1ntico RMS Titanic en su viaje inaugural desde Southampton, Inglaterra, a Nueva York, EE. UU., en abril de 1912. Pertenecientes a diferentes clases sociales, intentan salir adelante pese a las adversidades que los separar\u00edan de forma definitiva, entre ellas el prometido de Rose, Caledon \u00abCal\u00bb Hockley (un adinerado del cual ella no est\u00e1 enamorada, pero su madre la ha obligado a permanecer con \u00e9l para garantizar un futuro econ\u00f3mico pr\u00f3spero) y el hundimiento del barco tras chocar con un iceberg.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es el argumento de la pel\u00edcula Titanic?", "output": "la relaci\u00f3n de Jack Dawson y Rose DeWitt Bukater", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 28 de octubre de 2016 El avi\u00f3n donde viajada el candidato a vicepresidente por el Partido Republicano, Mike Pence, se sali\u00f3 de la pista cuando aterrizaba en el aeropuerto LaGuardia, el jueves por la noche y sin que se reportaran heridos. Viajaban en el avi\u00f3n 37 personas, incluidos Pence, su esposa, su hija mayor, la prensa que siempre lo acompa\u00f1a y agentes del Servicio Secreto. Horas m\u00e1s tarde el candidato tuite\u00f3: En Geneva, Ohio, el candidato presidencial tambi\u00e9n republicano Donald Trump describi\u00f3 el accidente a sus seguidores en t\u00e9rminos m\u00e1s dram\u00e1ticos y dijo: La candidata dem\u00f3crata, Hillary Clinton, tambi\u00e9n envi\u00f3 un mensaje via Twitter: El avi\u00f3n, un Boeing 737 operado por Eastern Airlines, un empresa con base en Miami, llegaba a Nueva York procedente de Fort Dodge, Iowa, donde tambi\u00e9n hizo un aterrizaje violento pero no se sali\u00f3 de la pista. La Administraci\u00f3n Federal Aviaci\u00f3n (FAA) dijo que un dispositivo de concreto que se usa para dar seguridad en las pistas ayud\u00f3 a que el avi\u00f3n se detuviera. La causa probable del percance fue el \u201caquaplaning\u201d consecuencia de la fuerte lluvia que ca\u00eda en Nueva York, seg\u00fan las autoridades. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 le ocurri\u00f3 a la aeronave en la que volaba el pol\u00edtico estadounidense?", "output": "se sali\u00f3 de la pista cuando aterrizaba", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Pol\u00edtica \nEl horario de verano ha causado controversia desde que se implant\u00f3 por primera vez. Sus partidarios argumentan, en palabras de Winston Churchill, que ayuda a \u00abincrementar las posibilidades de encontrar salud y felicidad entre los millones de personas que viven en este pa\u00eds\u00bb, refiri\u00e9ndose al Reino Unido. Sus cr\u00edticos \u00abdetectan la huesuda y azulada mano del puritanismo, ansiosa por llevar a la cama a la gente m\u00e1s temprano y levantarlos m\u00e1s temprano, para hacerlos m\u00e1s saludables, ricos y sabios a pesar de s\u00ed mismos\u00bb. Hist\u00f3ricamente, los minoristas, deportistas y turistas se han manifestado a favor del horario de verano, mientras que los agricultores y la industria del entretenimiento se han opuesto.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes se han mostrado tradicionalmente contrarios al horario de verano?", "output": "los agricultores y la industria del entretenimiento", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La necesidad de la poliandria es a\u00fan m\u00e1s imperiosa por otra raz\u00f3n. Para compensar las p\u00e9rdidas ante sus depredadores, los tit\u00edes generalmente traen al mundo gemelos (al ser primates de doble mama no pueden permitirse camadas m\u00e1s grandes). En el momento del nacimiento, cada gemelo pesa ya una d\u00e9cima parte del peso de su madre, tanto como si una mujer diera a luz beb\u00e9s de 6 kilos. Al llegar el destete, los gemelos pesan entre ambos casi la mitad que su madre. dado que los tit\u00edes viven en los \u00e1rboles, las hembras se ven obligadas a acarrear los gemelos constantemente mientras son peque\u00f1os. De hecho, llevar una sola cr\u00eda comporta ya una carga significativa; tanto, que el mono que la traslada rara vez puede alimentarla o buscar comida.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 hacen los tit\u00edes para reponer a sus fallecidos?", "output": "traen al mundo gemelos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El arte persepolitano \nLos persas no pose\u00edan un bagaje arquitect\u00f3nico propio: se trataba de un pueblo semin\u00f3mada de pastores y jinetes. Ahora bien, desde su fundaci\u00f3n por Ciro II, el Imperio persa se dota de construcciones monumentales. Al principio, inspiradas en los pueblos conquistados, los arquitectos aquem\u00e9nidas integran estas influencias y proponen r\u00e1pidamente un arte original. Si en Pasargada, el plan general muestra a\u00fan influencias n\u00f3madas con sus edificios estirados, dispersos en un inmenso parque, cincuenta a\u00f1os m\u00e1s tarde el de Pers\u00e9polis es prueba de racionalizaci\u00f3n y de equilibrio: el plano cuadrado es sistematizado, las columnas son estrictamente colocadas (6\u00d76 en la Apadana, 10\u00d710 en el palacio de las Cien Columnas...), y comprende la mayor parte de las peque\u00f1as salas del Har\u00e9n y los anexos de los palacios. Las transiciones de los p\u00f3rticos a los lados son unidas por torres angulares en la Apadana. Las dos grandes puertas y los diferentes pasos distribuyen la circulaci\u00f3n hacia los edificios principales.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo pod\u00eda definirse al pueblo persa?", "output": "un pueblo semin\u00f3mada de pastores y jinetes", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Distribuci\u00f3n y h\u00e1bitat \nX. bracteatum est\u00e1 presente en la mayor\u00eda de los estados y territorios continentales australianos: en Australia Occidental, en el Territorio del Norte, en Queensland, en Nueva Gales del Sur, en Victoria, en Australia Meridional, y en Tasmania. Se encuentra difundida desde la zona norte del estado de Queensland hasta Australia Occidental, en todos los h\u00e1bitats salvo en \u00e1reas muy sombreadas. Crece como una planta anual en parches[Nota 5] de arena roja en Australia Central, manifestando su capacidad de respuesta a precipitaciones escasas y en pulsos para completar su ciclo de vida. Se la asocia con suelos pobres, como las dunas. Es com\u00fan entre afloramientos de granito en el suroeste de Australia Occidental, y se la encuentra tambi\u00e9n en suelos pesados y f\u00e9rtiles en la regi\u00f3n de S\u00eddney, de diferente origen y composici\u00f3n, ya sea con abundancia de basalto, pizarra sedimentaria o roca caliza, generalmente en \u00e1reas con niveles fre\u00e1ticos elevados. Sus especies asociadas en la cuenca de S\u00eddney incluyen a la mirt\u00e1cea Eucalyptus pilularis en bosques abiertos, y los arbustos Empodisma minus y Baloskion australe en zonas pantanosas. Se la registr\u00f3 creciendo en suelos removidos, junto a los caminos y en campos de la regi\u00f3n estadounidense de Nueva Inglaterra.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se puede encontrar la Xerochrysum bracteatum?", "output": "en la mayor\u00eda de los estados y territorios continentales australianos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Friedrich von Wieser (Viena, 10 de julio de 1851 - Salzburgo, 22 de julio de 1926), economista y soci\u00f3logo austriaco, fue uno de los m\u00e1s destacados de su tiempo. Considerado, junto con Carl Menger y Eugen von B\u00f6hm-Bawerk, uno de los fundadores de la Escuela austr\u00edaca,  mientras que por otro lado ser\u00eda la cabeza visible del denominado nuevo liberalismo (t\u00e9rmino peyorativo usado por parte de algunos liberales para descalificar a lo que ellos consideran socialistas \"liberales\") desde el criterio de Mises. Era partidario del socialismo fabiano\u200b y apoyaba el individualismo econ\u00f3mico como v\u00eda hacia la \u00abeconom\u00eda social\u00bb, a medio camino entre el liberalismo cl\u00e1sico y las corrientes econ\u00f3micas socialistas.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes son tildados como los padres de la Escuela austr\u00edaca junto a von Wieser?", "output": "Carl Menger y Eugen von B\u00f6hm-Bawerk", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 8 de noviembre de 2012 Un fuerte temblor se registr\u00f3 en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico, 35 km al sur de Champerico, Guatemala, a las 10:35 horas (16:35 UTC). Su magnitud fue de 7,4 Mw. La gente alcanz\u00f3 a evacuar los edificios, luego de que las alarmas s\u00edsmicas se activaron. El fuerte movimiento gener\u00f3 aglomeraciones en el Paseo de la Reforma. El sismo se sinti\u00f3 M\u00e9xico, El Salvador, Belice, Nicaragua y Costa Rica. El origen del movimiento se reporta en la costa pac\u00edfica que ha tenido una intensa actvidad s\u00edsmica en las \u00faltimas semanas. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde fue percibido el se\u00edsmo?", "output": "M\u00e9xico, El Salvador, Belice, Nicaragua y Costa Rica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Conceptos principales \nEl \u00abretorno a Freud\u00bb de Lacan se desarrolla en el marco de su formaci\u00f3n como analista en la Soci\u00e9t\u00e9 Psychanalytique de Paris (SPP), instituci\u00f3n que entonces estaba afiliada a la Asociaci\u00f3n Psicoanal\u00edtica Internacional (IPA) y que se presentaba como la \u00fanica heredera genuina del legado freudiano. En primera instancia, Lacan critica radicalmente el enfoque mediante el cual la mayor\u00eda de los analistas de la IPA hab\u00edan interpretado a Freud. Pero luego, tras su salida de la SPP en 1953, extender\u00e1 su cr\u00edtica a las tres principales escuelas de la IPA: la Ego Psychology, el psicoan\u00e1lisis kleiniano y la teor\u00eda de relaciones objetales. El \u00abretorno a Freud\u00bb surge entonces como respuesta a lo que Lacan consider\u00f3 una lectura \u00abtraicionada\u00bb de la obra de Freud por parte de la IPA.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l era la instituci\u00f3n que se defin\u00eda verdadera sucesora de Freud?", "output": "la Soci\u00e9t\u00e9 Psychanalytique de Paris", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 18 de noviembre de 2007 La Fundaci\u00f3n Wikimedia anunci\u00f3 hoy la creaci\u00f3n del art\u00edculo n\u00famero 300.000 de la enciclopedia en l\u00ednea Wikipedia en Espa\u00f1ol. El art\u00edculo ganador fue Convento de San Gil, cuyo autor fue Luis, un espa\u00f1ol mejor conocido por su nombre de usuario Petronas. Petronas ya hab\u00eda sido tambi\u00e9n \"ganador\" tras haber creado el art\u00edculo 200.000 en febrero de 2007. Los usuarios m\u00e1s activos de la enciclopedia en espa\u00f1ol disputaron una verdadera \"carrera\" por lograr el simb\u00f3lico galard\u00f3n del art\u00edculo 300.000. Cientos de nuevos art\u00edculos de gran calidad fueron incluidos en pocos minutos, lo que provoc\u00f3 algunos minutos de incertidumbre mientras se determinaba el art\u00edculo que ser\u00eda declarado merecedor de la menci\u00f3n. Wikipedia es una enciclopedia caracterizada por tener m\u00e1s de 9 millones de art\u00edculos en cientos de idiomas, adem\u00e1s de por ser escrita en forma colaborativa s\u00f3lo por voluntarios. Wikipedia recibe m\u00e1s de 150 millones de visitantes por mes, lo que la convierte en el d\u00e9cimo sitio m\u00e1s visitado de Internet seg\u00fan Alexa Internet. El 8 de marzo de 2006 la Wikipedia en espa\u00f1ol alcanz\u00f3 su art\u00edculo n\u00famero 100.000, y antes, el 30 de mayo de 2005, hab\u00eda llegado a su art\u00edculo n\u00famero 50.000. La Wikipedia en nuestro idioma parece necesitar menos de un a\u00f1o para duplicar su contenido, siendo adem\u00e1s la segunda Wikipedia m\u00e1s visitada luego de la versi\u00f3n en ingl\u00e9s. Wikipedia est\u00e1 basada en la tecnolog\u00eda wiki, lo que permite que sus art\u00edculos pueden ser modificados por cualquier persona mediante un navegador web. Sus contenidos est\u00e1n licenciados bajo la licencia GFDL, por lo que los autores retienen la propiedad de sus textos, pero al mismo tiempo su trabajo puede ser distribuido y modificado por terceros, basado en un principio conocido como \"copyleft\". A pesar de que la Wikipedia puede ser editada por cualquier internauta \u2013 motivo por el cual la veracidad de la enciclopedia ha sido fuermente criticada \u2013 vale aclarar que seg\u00fan un estudio realizado por la revista Nature, la Wikipedia tiene unos pocos errores m\u00e1s que la aclamada Encyclop\u00e6dia Britannica, que a diferencia de Wikipedia, su edici\u00f3n s\u00f3lo es hecha por especialistas. Es por esto que la redacci\u00f3n de Wikinoticias felicita a la Wikipedia por su logro, y espera que contin\u00fae su desarrollo del mismo modo fruct\u00edfero que ha demostrado tener.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se titula el art\u00edculo n\u00famero 300.000 de Wikipedia?", "output": "Convento de San Gil", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 11 de diciembre de 2010 Los mercados iniciaron la semana con resultados mixtos, un comunicado del Presidente de la Reserva Federal de Estados Unidos admiti\u00f3 que la econom\u00eda a\u00fan necesita ayuda del gobierno, mientras tanto y para tratar de compensar las p\u00e9rdidas que dejaba esta noticia, el Presidente estadounidense Barack Obama dijo estar dispuesto a crear una \"alianza\" entre el parlamento para poder llegar a un acuerdo en cuanto al recorte de impuestos y los subsidios para las personas desempleadas. El \u00cdndice Industrial Dow Jones cae 20 puntos (0,2%) hasta alcanzar las 11.365 unidades, el S&P 500 pierde una unidad (0,1) hasta los 1.223 puntos, mientras que el tecnol\u00f3gico NASDAQ sube tres puntos (0,1%) hasta los 2.594 puntos. Los mercados latinoamericanos tambi\u00e9n cerraron con n\u00fameros mixtos, el Bovespa de Brasil perdi\u00f3 un 0,31% hasta los 69.551 puntos, el Merval de Argentina sube casi un punto porcentual (0,99%) alcanzando las 3456 unidades mientras que el IPC de M\u00e9xico tambi\u00e9n en el terreno de las ganancias sub\u00eda un 0,19% hasta los 37.456 puntos. Las bolsas del continente americano reportaron leves ganancias este martes, el buen \u00e1nimo de los inversionistas en Wall Street se debi\u00f3 a la noticia de que se lleg\u00f3 a un consenso sobre el tema del recorte de impuestos y a un mayor rendimiento en los bonos. Estos resultados contagiaron el optimismo en las bolsas latinoamericanas. El \u00cdndice Industrial Dow Jones cae ligeramente 0,03% hasta los 11.359 puntos, el S&P 500 avanza un 0,05% hasta los 1223 puntos mientras que el NASDAQ avanz\u00f3 un 0,14% hasta las 2598 unidades. En Latinoam\u00e9rica resultados mixtos en general, el Bovespa de Brasil cae un 0,31% hasta los 69.337 puntos, el Merval de Argentina cae un 0,82% hasta los 3428 puntos, por su parte el IPC de M\u00e9xico alcanz\u00f3 los 38 mil puntos este martes, luego de registrar un avance del 1,0%. Un d\u00eda de incertidumbre econ\u00f3mica fue lo que se encontraron este mi\u00e9rcoles los economistas de Wall Street, esto caus\u00f3 que los n\u00fameros rojos empezaran a aparecer en las pantallas de los principales \u00edndices econ\u00f3micos de los Estados Unidos y Am\u00e9rica Latina, sin embargo, las empresas financieras \"levantaron\" las bolsas deposit\u00e1ndolas en terreno positivo. El Dow Jones sube un 0,12% hasta los 11370 puntos, el S&P 500 gana 0,35% quedando en las 1228 unidades mientras que el NASDAQ subi\u00f3 un 0,40% hasta los 2.609 puntos. Resultados negativos en general en las principales bolsas latinoamericanas, el Bovespa de Brasil cae un 1,68% hasta los 68.174 puntos, el Merval de Argentina cierra sin cambios hasta los 3428 puntos mientras que el IPC de M\u00e9xico cay\u00f3 0,69% hasta los 37.617 puntos por el temor a las consecuencias que puedan ocurrir tras el exenci\u00f3n de impuestos que Obama logr\u00f3 con los republicanos y los dem\u00f3cratas. Una alentadora noticia surgi\u00f3 este jueves en Wall Street, los pedidos de subsidio por desempleo cayeron a su segundo nivel m\u00e1s bajo en lo que llevamos del 2010, sin embargo los n\u00fameros rojos y verdes aparec\u00edan constantemente en los indicadores econ\u00f3micos. En una sesi\u00f3n mixta el Dow Jones sube 0,10% hasta los 11.370 puntos, el S&P 500 sube un tercio de punto porcentual hasta los 1288 puntos, mientras que el NASDAQ sube ligeramente 0.04% hasta las 2201 unidades. Resultados negativos nuevamente en las bolsas latinoamericanas, el Bovespa de Brasil cae 1,68% hasta los 68.174 puntos, el Merval de Argentina sin cambios, mientras que el IPC de M\u00e9xico cae un 0,13% hasta los 37.567 puntos. Las empresas macroecon\u00f3micas arrojaron n\u00fameros positivos, adem\u00e1s la confianza de los consumidores en los Estados Unidos, aument\u00f3 significativamente, esto ayud\u00f3 a que los mercados en general se marcaran nuevas ganancias. El Dow Jones sube un 0,35% hasta las 11.410 unidades, el S&P 500 sube 0,6% hasta los 1240 puntos mientras que el NASDAQ sube un 0,8% hasta llegar a los 2637 puntos. En Latinoam\u00e9rica el Merval de Argentina cierra la semana con una ganancia del 0,65% hasta los 3390 puntos, el Bovespa de Brasil gana 0,68% hasta los 68.341 puntos y el IPC de M\u00e9xico cierra con una ganancia de 0,29% hasta 37.677 puntos. El Dow Jones avanz\u00f3 esta semana un 0,52%, el S&P sube 1,29%, el NASDAQ sube 0,67%, el Bovespa de Brasil cierra con una p\u00e9rdida de 1,62%, el Merval de Argentina gana 0,85% y el IPC de M\u00e9xico pierde 0,08%.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1nto ha bajado el \u00cdndice Industrial Dow Jones?", "output": "20 puntos (0,2%) hasta alcanzar las 11.365 unidades", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 12 de julio de 2010 La ex reh\u00e9n y pol\u00edtica colombiana, \u00cdngrid Betancourt, di\u00f3 marcha atr\u00e1s en su reclamo multimillonario contra Colombia por los da\u00f1os que sufri\u00f3 cuando estuvo en poder de los rebeldes izquierdistas de las FARC. Betancourt exigi\u00f3 al gobierno de su pa\u00eds el pago de $6.800 millones de d\u00f3lares por los cinco a\u00f1os que fue reh\u00e9n de las fuerzas rebeldes. Ahora, la ex reh\u00e9n rest\u00f3 importancia a su reclamo financiero durante una entrevista en televisi\u00f3n, pero insisti\u00f3 en que el Estado no la protegi\u00f3 cuando se postulaba para la presidencia. El vicepresidente colombiano, Francisco Santos, dijo que la afirmaci\u00f3n de Betancourt se hace acreedora al premio mundial de la ingratitud. El gobierno retir\u00f3 los guardaespaldas a Betancourt en 2002 durante su campa\u00f1a presidencial despu\u00e9s de advertirle que no viajara al departamento de Caquet\u00e1, en el sur de Colombia, donde fue tomada en reh\u00e9n por los rebeldes. En 2008, Betancourt junto con otros 14 rehenes, fue liberada de las FARC en un rescate en el que fuerzas militares colombianas se hicieron pasar por representantes de la Cruz Roja. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1nto dinero demandaba Betancourt a la administraci\u00f3n colombiana?", "output": "$6.800 millones de d\u00f3lares", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El t\u00famulo alargado de Coldrum (en ingl\u00e9s Coldrum Long Barrow), tambi\u00e9n conocido como piedras de Coldrum (Coldrum Stones) o piedras de Adscombe (Adscombe Stones), es un t\u00famulo alargado con c\u00e1mara ubicado cerca del pueblo de Trottiscliffe del condado de Kent, en el sudeste de Inglaterra, probablemente construido en el cuarto milenio antes de Cristo, durante el per\u00edodo Neol\u00edtico inicial de Gran Breta\u00f1a y que se encuentra en estado de ruina ya desde hace siglos.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se cree que se erigi\u00f3 el t\u00famulo alargado de Coldrum?", "output": "durante el per\u00edodo Neol\u00edtico inicial de Gran Breta\u00f1a", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El t\u00e9rmino Oro de Mosc\u00fa, u Oro de la Rep\u00fablica, se refiere a la operaci\u00f3n de apropiaci\u00f3n y traslado de 510 toneladas de oro en monedas, correspondientes al 72,6 % de las reservas de oro del Banco de Espa\u00f1a, desde su dep\u00f3sito en Madrid hacia la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, a los pocos meses del inicio de la Guerra Civil Espa\u00f1ola, por parte del gobierno de la II Rep\u00fablica, presidido por Francisco Largo Caballero, y a iniciativa de su ministro de Hacienda, Juan Negr\u00edn,[cita requerida] as\u00ed como a las posteriores gestiones relacionadas con su venta a la URSS y la utilizaci\u00f3n de los fondos obtenidos, y los similares env\u00edos a la URSS de bienes incautados por el gobierno frentepopulista a lo largo de la contienda. La cuarta parte restante de la reserva del Banco, es decir 193 toneladas, fue trasladada a Francia y tambi\u00e9n vendida en su mayor parte, una operaci\u00f3n que, por analog\u00eda, se conoce como el \u00abOro de Par\u00eds\u00bb.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n plane\u00f3 las actuaciones relacionadas con el Oro de Mosc\u00fa?", "output": "gobierno de la II Rep\u00fablica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Los primeros asentamientos suecos en los Estados Unidos \nLa Compa\u00f1\u00eda de la Nueva Suecia fund\u00f3 una colonia en el r\u00edo Delaware en 1638, d\u00e1ndole el nombre de Nueva Suecia. Se trat\u00f3 de un asentamiento peque\u00f1o y de poca duraci\u00f3n y contaba solo con unos 600 colonos suecos y finlandeses. Esta colonia pas\u00f3 a formar parte de los Nuevos Pa\u00edses Bajos en manos de las Provincias Unidas de los Pa\u00edses Bajos en 1655. Sin embargo, los descendientes de los primeros colonos continuaron hablando sueco hasta finales del siglo XVIII. En el siglo XXI sigue quedando constancia de estos hechos con la presencia del American Swedish Historical Museum en Filadelfia, el Parque Estatal del Fuerte Cristina en Wilmington (Delaware) y The Printzhof en Essington (Pensilvania).\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l fue la colonia que absorbi\u00f3 Nueva Suecia?", "output": "los Nuevos Pa\u00edses Bajos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 3 de noviembre de 2008 El \u00faltimo presidente del Gobierno de la Espa\u00f1a durante el franquismo, plante\u00f3 a Estados Unidos la posibilidad de declarar la guerra a Portugal si se extend\u00eda el comunismo en \u00e9ste pa\u00eds en 1975, seg\u00fan revela hoy el diario El Pa\u00eds. El presidente Carlos Arias Navarro, seg\u00fan consta en las transcripciones de los documentos desclasificados del Departamento de Estado de Estados Unidos, expres\u00f3 su \"profunda preocupaci\u00f3n\" por la formaci\u00f3n de un gobierno de izquierdas en Lisboa tras la revoluci\u00f3n de los claveles. Arias expuso sus inquietudes y proyectos al entonces vicesecretario de Estado, Robert Ingersoll, durante una reuni\u00f3n celebrada en Jerusal\u00e9n en marzo de 1975. En los cablegramas que envi\u00f3 Ingersoll al entonces Secretario de Estado, Henry Kissinger, se\u00f1al\u00f3 que \"Portugal es una seria amenaza contra Espa\u00f1a, no s\u00f3lo por el desarrollo que est\u00e1 teniendo la situaci\u00f3n, sino por el apoyo exterior que podr\u00eda obtener y que ser\u00eda hostil a Espa\u00f1a\", a\u00f1adiendo: En abril de 1975, Arias volvi\u00f3 a insistir ante varios senadores y congresistas estadounidenses en Madrid sobre sus intenciones con respecto a Portugal. La situaci\u00f3n se produjo en el contexto del final de la dictadura de Franco y la proceso revolucionario portugu\u00e9s. Adem\u00e1s, Estados Unidos quer\u00eda renovar entonces los acuerdos con Espa\u00f1a sobre las bases norteamericanas en Torrej\u00f3n, Zaragoza, Mor\u00f3n de la Frontera y Rota. Arias, adem\u00e1s, pretend\u00eda el ingreso de Espa\u00f1a en la OTAN. En septiembre de 1975, la embajada de Estados Unidos en Madrid inform\u00f3 de la debilidad de Arias en el gabinete tras las ejecuciones de varios miembros de ETA y el FRAP a la que se opon\u00edan varios miembros del gobierno espa\u00f1ol. No consta contestaci\u00f3n ni autorizaci\u00f3n de Estados Unidos para el pretendido ataque a Portugal. El dictador Franco mor\u00eda dos meses despu\u00e9s y Juan Carlos I era proclamado rey, inici\u00e1ndose el per\u00edodo de transici\u00f3n democr\u00e1tica.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde le manifest\u00f3 Arias a Ingersoll sus preocupaciones?", "output": "durante una reuni\u00f3n celebrada en Jerusal\u00e9n en marzo de 1975", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El presidente de Cuba, Fidel Castro, critic\u00f3 hoy las \"injusticias\" que ha visto en tres d\u00edas de visita a Venezuela y anim\u00f3 a sus nuevos gobernantes a luchar con todas sus fuerzas y con independencia por la unidad de Latinoam\u00e9rica. Castro dedic\u00f3 su tercera jornada en Venezuela a encuentros de masas con campesinos y estudiantes en un recorrido por el interior del pa\u00eds acompa\u00f1ado por su inseparable anfitri\u00f3n, el presidente venezolano, Hugo Ch\u00e1vez. Critic\u00f3 con fuerza el imperialismo estadounidense y anim\u00f3 a Latinoam\u00e9rica a unirse contra \u00e9l. \"Cuba s\u00ed , yanquis no\", fue el grito m\u00e1s coreado hoy por miles de campesinos, estudiantes y venezolanos que acompa\u00f1aron en varios actos de masas a Castro y Ch\u00e1vez, vestidos con uniformes militares de campa\u00f1a, en tres estados de Venezuela (Barinas, Portuguesa y Lara), en la jornada m\u00e1s populista de los cinco d\u00edas de visitas. En el acto de m\u00e1s fervor revolucionario de la jornada, en la Universidad Tecnol\u00f3gica Experimental Libertador Antonio Jos\u00e9 de Sucre, en Barquisimeto, a 350 kil\u00f3metros al oeste de Caracas, Castro habl\u00f3 a los estudiantes, a los que pidi\u00f3 que pongan la cultura por por encima de todo para lograr la libertad.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo iban vestidos los mandatarios?", "output": "uniformes militares de campa\u00f1a", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Entre las pocas medidas efectivas que pueden adoptarse para evitarlas, se encuentran los modernos sistemas de viso, que han alcanzado gran \u00e9xito. En algunas zonas se colocan cargas explosivas para provocar aludes intencionados all\u00ed donde la nieve se comienza a desestabilizar. Otras medidas que se emplean, aunque menos eficaces, son la repoblaci\u00f3n forestal y la edificaci\u00f3n de estructuras desviantes. En cualquier caso, la nieve es un bien codiciado, y, como quiera que las precipitaciones se est\u00e1n reduciendo paulatinamente, la ciencia nos ha dotado de la suficiente tecnolog\u00eda como para producir nieve artificial. Lo que se entiende como tal no tiene nada de artificio.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1les son las medidas menos eficaces?", "output": "la repoblaci\u00f3n forestal y la edificaci\u00f3n de estructuras desviantes", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 11 de enero de 2012 La Fundaci\u00f3n Mozilla, tranquilizada despu\u00e9s de llevar a cabo el acuerdo pac\u00edfico con Google, contin\u00faa presentando novedades del navegador Firefox pese al r\u00e1pido ciclo de actualizaciones. Por primera vez, se lanzar\u00e1 a finales de enero una nueva versi\u00f3n ESR (siglas en ingl\u00e9s de Extended Support Release) que tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de casi un a\u00f1o dedicada a los sectores empresariales u organizaciones que quieren ponerse al tanto de la seguridad y comodidad. Seg\u00fan comenta, Jay Sullivan, colaborador en el proyecto Mozilla Enterprise User Working Group, en su blog que las \"actualizaciones llegar\u00e1n una vez al a\u00f1o, asegurando as\u00ed las entregas de seguridad para los navegadores de las empresas pero sin hacer tantos cambios en la Web o en la plataforma de Add-ons\". La versi\u00f3n que aplicar\u00e1n los desarrolladores ser\u00e1 en la versi\u00f3n 10, que ser\u00eda lanzada el 31 de enero. Durante ese tiempo deber\u00e1n migrar los usuarios de la denominada y famosa 3.6, que dejar\u00e1 de ser estable en las pr\u00f3ximas semanas. En este caso, tanto el normal (para usuarios comunes) como la extendida seguir\u00e1n siendo disponibles. Tal y como menciona la wiki de Mozilla, la versi\u00f3n extendida tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de 54 semanas teniendo cierta similitud con las versiones LTS del sistema operativo Ubuntu. Para evitar complicaciones, los canales regulares no se interferir\u00e1n y seguir\u00e1n siendo los mismos. Por ejemplo, si una versi\u00f3n (10) es lanzada como estable y a la vez es etiquetada como ESR, tendr\u00e1 dos ciclos: la primera considerada como \"periodo de calidad\" que se aplicar\u00e1 para las revisiones criticas de las versiones (10.0.1). Durante ese tiempo se aprovechar\u00e1 a las instituciones emigrar durante tres meses. Pasadas unas semanas, se cambiar\u00e1 al \"periodo de soporte\" bajo el apoyo del proyecto; durante varios lanzamientos menores (10.0.2, 10.0.3, ...), este continuar\u00e1 siendo estable y no tendr\u00e1 cambios id\u00e9nticos a las \"versiones normales\". En cambio, las posteriores consideradas como \"normales\" (es decir que no sean ESR) dejar\u00e1n de dar soporte a favor de otro de manera sucesiva cada mes y medio (del 11 al 16), as\u00ed hasta que se lance una versi\u00f3n etiquetada como ESR (que ser\u00eda en el 2013) ofreciendo peque\u00f1as actualizaciones importantes mediante el \"periodo de calidad\" y ofrecer\u00e1 un m\u00e1ximo de 6 semanas para quedarse a \u00e9sta.\nQUESTION: \u00bfA qui\u00e9nes est\u00e1 destinada la nueva versi\u00f3n ESR de Firefox?", "output": "a los sectores empresariales u organizaciones que quieren ponerse al tanto de la seguridad y comodidad", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 5 de diciembre de 2017 Durante una visita oficial, este martes (5), del presidente de Bolivia, Evo Morales, al presidente brasile\u00f1o Michel Temer, representantes de ambos pa\u00edses firmaron acuerdos relacionados con el \u00e1rea de transporte y el combate al crimen organizado. En el \u00e1rea de seguridad, se firm\u00f3 un acuerdo de cooperaci\u00f3n policial para prevenir y combatir el crimen organizado transnacional y cualquier otra manifestaci\u00f3n criminal. El objetivo es establecer una cooperaci\u00f3n policial para prevenir y combatir tambi\u00e9n cr\u00edmenes como terrorismo, tr\u00e1fico de personas, estupefacientes y armas de fuego, robo de veh\u00edculos, lavado de dinero, cr\u00edmenes cibern\u00e9ticos y delitos comunes de frontera. Se firm\u00f3 tambi\u00e9n un memorando sobre el corredor ferroviario bioce\u00e1nico de integraci\u00f3n, con el objetivo de crear condiciones para ampliar el tr\u00e1fico ferroviario entre Brasil y Bolivia. Antes de la firma de los acuerdos, Temer y Morales se reunieron con ministros de Brasil y Bolivia. Del Palacio del Planalto, los presidentes y las comitivas se trasladaron hasta el Palacio de Itamaraty, sede del Ministerio de Relaciones Exteriores (MRE), para almuerzo ofrecido en homenaje a Morales. De acuerdo con el MRE, la visita de Morales tiene tambi\u00e9n el objetivo de fortalecer la coordinaci\u00f3n bilateral en temas como energ\u00eda, desarrollo fronterizo, integraci\u00f3n de la infraestructura f\u00edsica, temas migratorios y consulares, comercio e inversiones. El presidente boliviano lleg\u00f3 a Brasil tambi\u00e9n con intereses comerciales relacionados a la venta de gas natural. Bolivia quiere expandir sus socios comerciales de gas y vender el excedente de producto que no est\u00e1 siendo consumido actualmente por Petrobras, comprador del gas boliviano, a pesar de la nacionalizaci\u00f3n boliviana hecha en 2006. La intenci\u00f3n ya ha sido manifestada por el pa\u00eds vecino, a principios del a\u00f1o. Actualmente, Brasil es el mayor socio comercial de Bolivia. Es tambi\u00e9n el principal mercado de destino de las exportaciones bolivianas (19%). En 2016, el intercambio bilateral alcanz\u00f3 los 2800 millones de d\u00f3lares. La pauta de exportaciones brasile\u00f1as para Bolivia es diversificada y est\u00e1 compuesta principalmente de manufacturas. La visita y el cambio de discurso de Evo Morales a Brasil son blanco de pol\u00e9mica en ambos pa\u00edses. Entre 2015 y 2016, en el marco de la mayor crisis enfrentada por Brasil en m\u00e1s de 100 a\u00f1os, Evo Morales (junto al presidente de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro) fue uno de los cr\u00edticos del proceso de destituci\u00f3n de la entonces presidenta Dilma Rousseff, que enfrentaba tres crisis al mismo tiempo en su gobierno (pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social) y la mayor reprobaci\u00f3n (71% de reprobaci\u00f3n y 12% de aprobaci\u00f3n), que super\u00f3 a la que sufri\u00f3 durante las protestas de 2013, en donde pas\u00f3 del 55% al 32%. Esa situaci\u00f3n, sin embargo, no le impidi\u00f3 conseguir la reelecci\u00f3n con el 51% de los votos. El 17 de abril de 2016, horas antes de que la C\u00e1mara de Diputados de Brasil (la c\u00e1mara baja del Congreso Nacional, el parlamento brasile\u00f1o), autorizara el proceso de destituci\u00f3n de Rousseff, la Polic\u00eda Rodoviaria Federal (PRF) aprehendi\u00f3 tres autobuses con bolivianos que se trasladaban a Brasilia, rumbo a las manifestaciones contra el juicio pol\u00edtico de la mandataria. El 18 de abril, los presidentes de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, y Bolivia criticaron duramente el proceso, en el que el Senado (la c\u00e1mara alta del Congreso) suspendi\u00f3 a Rousseff del poder el 12 de mayo y finalmente la destituy\u00f3 el 31 de agosto. En esa \u00e9poca, el mandatario boliviano emple\u00f3 sus redes sociales para manifestarse y calificar de \"golpe\" el proceso. Igualmente, el presidente venezolano insinu\u00f3, sin pruebas, que la mandataria hab\u00eda sido destituida por \u00f3rdenes del \"imperialismo americano yanqui\", haciendo referencia al entonces presidente de Estados Unidos, Barack Obama. Con su cambio de discurso, Morales intenta mantener buenas relaciones con el gobierno de Temer, tras el incidente diplom\u00e1tico de 2016, pues el pa\u00eds depende de los consumidores brasile\u00f1os en las fronteras. Adem\u00e1s de Bolivia, los pa\u00edses vecinos de Brasil sintieron los efectos de la crisis econ\u00f3mica en sus ciudades fronterizas, con una brutal ca\u00edda econ\u00f3mica iniciada en 2015. De acuerdo con un asesor cercano al Temer, la idea del encuentro parti\u00f3 del pa\u00eds vecino y la visita tiene un efecto simb\u00f3lico. La visita hab\u00eda sido planeada para ocurrir en las \u00faltimas semanas, pero fue aplazada dos veces, ambas por cuestiones relacionadas con la salud del presidente brasile\u00f1o. En la primera ocasi\u00f3n, planteada para el 30 de octubre, se aplaz\u00f3 dado que Temer necesit\u00f3 una cirug\u00eda urol\u00f3gica para desobstruir su uretra. La Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n de la Presidencia de la Rep\u00fablica ya hab\u00eda publicado la visita de Morales en la agenda de Temer. Posteriormente, se retras\u00f3 nuevamente dado que el mandatario fue sometido a una angioplastia el 24 de noviembre, quedando internado hasta el 27, d\u00eda planeado para la visita de Morales. \u00abLa visita de Evo Morales a Brasil es aplazada\u00bb \u2014 Wikinoticias, 28 de octubre de 2017. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, han sido extra\u00eddas de Ag\u00eancia Brasil. Ag\u00eancia Brasil libera sus contenidos bajo la licencia Creative Commons Attribution 3.0 Brasil.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 significan las siglas MRE?", "output": "Ministerio de Relaciones Exteriores", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La Guerra italiana de 1521\u20131526, tambi\u00e9n conocida como la Guerra de los Cuatro A\u00f1os,\u200b forma parte de las Guerras italianas. El conflicto se desarroll\u00f3 entre 1521 y 1526 y en ella lucharon Francisco I de Francia y la Rep\u00fablica de Venecia contra el emperador del Sacro Imperio Romano Germ\u00e1nico Carlos V, Enrique VIII de Inglaterra y los Estados Pontificios. Entre las causas del conflicto est\u00e1n la elecci\u00f3n en 1519\u20131520 de Carlos I como emperador del Sacro Imperio Romano Germ\u00e1nico y la necesidad del papa Le\u00f3n X de aliarse con Carlos para combatir a Mart\u00edn Lutero.\nQUESTION: \u00bfCon qu\u00e9 otro nombre se conoce La Guerra italiana de 1521\u20131526?", "output": "Guerra de los Cuatro A\u00f1os", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 2 de mayo de 2012 Cinco horas despu\u00e9s de que el Presidente Barack Obama visitar\u00e1 sorpresivamente Afganist\u00e1n, el Talib\u00e1n atac\u00f3 un complejo privado en Kabul en el que viven cientos de trabajadores internacionales, en respuesta a la presencia del mandatario estadounidense. Los testigos reportaron al menos tres explosiones y los tiroteos subsiguientes continuaron por horas; no se ten\u00eda claro si se hab\u00eda controlado el ataque por completo, a las 8 de la ma\u00f1ana se escuch\u00f3 otra explosi\u00f3n desde el complejo conocido como Villa Verde. Un funcionario policial afgano dijo que dos atacantes suicidas continuaban en el interior de la Villa Verde y \"resist\u00edan\". El funcionario dio declaraciones a condici\u00f3n de mantenerse an\u00f3nimo porque no ten\u00eda autorizaci\u00f3n para hacer declaraciones. El ataque inici\u00f3 con el estallido de un coche bomba cerca del camino Jalalabad \u2014 una de las principales arterias de la ciudad, dijo el portavoz del Ministerio del Interior, Sidiq Sidiqi. Una camioneta que pasaba fue afectada por el impacto de la explosi\u00f3n y las cuatro personas que iban en su interior murieron, dijo Sidiqi. Un transe\u00fante y un guardia de seguridad de un edificio cercano tambi\u00e9n murieron. En su breve visita a Afganist\u00e1n, el Presidente Obama conmemor\u00f3 el primer aniversario de la muerte de Osama bin Laden. El mandatario habl\u00f3 con los soldados y firm\u00f3 un pacto con el Presidente afgano Hamid Karzai, el cual regir\u00e1 la presencia estadounidense en Afganist\u00e1n hasta el 2024. El vocero talib\u00e1n, Zabiullah Mujahid, atribuy\u00f3 a su grupo la responsabilidad del ataque y dijo que estaba planeado para el martes por la noche en respuesta al viaje de Obama. \"Esta es una reacci\u00f3n a la visita de Obama a Afganist\u00e1n\", destac\u00f3 Mujahid, sin dar detalles. Indic\u00f3 que el objetivo era una \"base militar extranjera\". El vocero de las fuerzas de la OTAN, el capit\u00e1n Justin Brockhoff respondi\u00f3 que no hab\u00eda indicios de que alguna base de la OTAN hubiera sido atacada. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfCon qui\u00e9n firm\u00f3 un acuerdo Obama?", "output": "el Presidente afgano Hamid Karzai", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 14 de agosto de 2011 Miles de personas se manifestaron hoy en San Jos\u00e9, capital de Costa Rica, protestando contra la Iglesia cat\u00f3lica de ese pa\u00eds luego de que dos obispos solicitaran a las mujeres \u201cvestir con recato\u201d. Luis Madrigal, colaborador de Wikinoticias en Costa Rica, nos trae las impresiones y fotograf\u00edas luego de esta protesta. El movimiento inici\u00f3 a las 10:00 a.m. (hora local) en el Parque Central de la capital; miles de personas entre mujeres y hombres representantes de los movimientos LGBT y de protecci\u00f3n a las mujeres, se manifestaron hasta horas de la tarde. Bloquearon una de las calles principales y gritaban consignas alusivas al tema. Una mujer con sus pechos al aire y consumiendo un rosario mientras era sujetada con gruesas cadenas por un hombre vestido de obispo, fue la sensaci\u00f3n de los presentes y la prensa internacional que cubr\u00eda el evento. Ambos afirmaron que es una parodia acerca del \u201csometimiento de la iglesia hacia las mujeres\u201d. \u2014 Manifiesto de las mujeres participantes El movimiento surgi\u00f3 en Toronto, Canad\u00e1, luego de que un oficial de polic\u00eda se dirigiera a las mujeres instando a que \u201cno vistiesen como putas, para evitar ser violadas\u201d.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes se encontraban entre los manifestantes?", "output": "representantes de los movimientos LGBT y de protecci\u00f3n a las mujeres", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: S\u00edntomas y signos \nLa sintomatolog\u00eda de la fibrosis qu\u00edstica var\u00eda en funci\u00f3n de la edad del individuo, el grado en que se ven afectados \u00f3rganos espec\u00edficos, la terap\u00e9utica instituida previamente, y los tipos de infecciones asociadas. Esta enfermedad compromete al organismo en su totalidad y muestra su impacto sobre el crecimiento, la funci\u00f3n respiratoria, la digesti\u00f3n. El periodo neonatal se caracteriza por un pobre aumento de peso y por obstrucci\u00f3n intestinal producida por heces densas y voluminosas. Otros s\u00edntomas aparecen, m\u00e1s tarde, durante la ni\u00f1ez y al inicio de la edad adulta. Estos incluyen retardo del crecimiento, advenimiento de la enfermedad pulmonar, y dificultades crecientes por la mala absorci\u00f3n de vitaminas y nutrientes en el tracto gastrointestinal.\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 partes del cuerpo se evidencia la fibrosis qu\u00edstica?", "output": "organismo en su totalidad", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: En sus amaneceres de cazador furtivo, Florentino Ariza las encontraba a la salida de la misa de cinco, amortajadas de negro y con el cuervo del destino en el hombro. Desde que lo vislumbraban en la claridad del alba atravesaban la calle y cambiaban de acera con pasos menudos y entrecortados, pasos de pajarito, pues el solo pasar cerca de un hombre pod\u00eda mancillarles la honra. Sin embargo, \u00e9l estaba convencido de que una viuda desconsolada, m\u00e1s que cualquier otra mujer, pod\u00eda llevar adentro la semilla de la felicidad. Tantas viudas de su vida, desde la viuda de Nazaret hab\u00edan hecho posible que \u00e9l vislumbrara c\u00f3mo eran las casadas felices despu\u00e9s de la muerte de sus maridos. Lo que hasta entonces hab\u00eda sido para \u00e9l una mera ilusi\u00f3n se convirti\u00f3 gracias a ellas en una posibilidad que se pod\u00eda coger con las manos.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde les daba encuentro Ariza?", "output": "la salida de la misa de cinco", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El jueves 26 de mayo fue un d\u00eda especialmente significativo para los diputados Pilar Rahola e I\u00f1aki Anasagasti. Desde el martes 24 las relaciones entre ambos se hab\u00edan enturbiado a ra\u00edz de unas declaraciones realizadas por el diputado del Partido Nacionalista Vasco (PNV), que hab\u00eda acusado a la independentista catalana de corrupta por participar cobrando en tertulias radiof\u00f3nicas. Durante los dos d\u00edas siguientes, numerosos diputados hab\u00edan manifestado su apoyo a Pilar porque al fin y al cabo muchos pol\u00edticos con poltrona en el Congreso participan en tertulias. Todo hab\u00eda quedado como una chiquillada y tanto Rahola como Anasagasti decidieron hacer las paces en pasillos del mismo Congreso. Cuando estrechaban las manos, la diputada Esquerra Republicana de Catalu\u00f1a (ERC) coment\u00f3 al nacionalista vasco que incluso el portavoz del Grupo Catal\u00e1n, Miquel Roca, la hab\u00eda llamado para solidarizarse con ella.-\u00a1No fastidies!- contest\u00f3 Anasagasti-- A ti tambi\u00e9n? Pues a m\u00ed me llam\u00f3 hace poco para manifestarme su solidaridad-.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 fue el 26 de mayo un d\u00eda especial para Rahola y Anasagasti?", "output": "decidieron hacer las paces en pasillos del mismo Congreso", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Hilary Whitehall Putnam (Chicago, Illinois; 31 de julio de 1926 \u2013 13 de marzo de 2016)\u200b fue un fil\u00f3sofo, matem\u00e1tico e inform\u00e1tico te\u00f3rico estadounidense. Hizo aportaciones interesantes a la filosof\u00eda de la mente, la filosof\u00eda del lenguaje, la filosof\u00eda de la ciencia y el pragmatismo.\u200b Fue conocido por aplicar un alto grado de escrutinio a sus propias teor\u00edas filos\u00f3ficas, a las cuales somet\u00eda a un riguroso an\u00e1lisis hasta encontrar sus puntos flacos.\u200b Como consecuencia de ello, adquiri\u00f3 la reputaci\u00f3n de cambiar con cierta frecuencia la postura que defend\u00eda.\u200b\nQUESTION: \u00bfHasta cu\u00e1ndo llevaba Putnam a cabo un arduo an\u00e1lisis sobre sus obras?", "output": "hasta encontrar sus puntos flacos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Fundaci\u00f3n e historia inicial \nLa Primera Cruzada se inici\u00f3 como consecuencia del Concilio de Clermont, convocado por el papa Urbano II en el a\u00f1o 1095. Su principal objetivo era la reconquista de los Santos Lugares. El Reino como tal naci\u00f3 con la toma de Jerusal\u00e9n en 1099, el punto \u00e1lgido de la Cruzada. Godofredo de Bouill\u00f3n, duque de Lorena y uno de los principales jefes de la Cruzada, fue elegido como primer rey. No obstante, rehus\u00f3 tomar dicho t\u00edtulo, alegando que un hombre no deb\u00eda llevar una corona donde Cristo hab\u00eda llevado la corona de espinas; en su lugar, eligi\u00f3 el t\u00edtulo de Advocatus Sancti Sepulchri (Defensor del Santo Sepulcro). La fundaci\u00f3n del Reino de Jerusal\u00e9n qued\u00f3 finalmente asegurada con la derrota del Egipto fatim\u00ed en la batalla de Ascal\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se dio el punto culmen de la Primera Cruzada?", "output": "con la toma de Jerusal\u00e9n en 1099", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 22 de septiembre de 2018 El periodista Mario G\u00f3mez, reportero del peri\u00f3dico El Heraldo de Chiapas, fue asesinado este viernes (21 de septiembre) cuando sal\u00eda de su casa en Yajal\u00f3n, Chiapas, al sur de M\u00e9xico. Dos hombres armados dispararon en su contra y, pese a ser trasladado a un centro m\u00e9dico cercano, falleci\u00f3 por las heridas. Ambos asesinos huyeron sin ser detenidos por las autoridades. El Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n de los Periodistas (CPJ) reporta que este es el noveno periodista asesinado en M\u00e9xico en lo que va del a\u00f1o 2018. En una nota editorial del medio en el que laboraba \"directivos, reporteros, columnistas, fot\u00f3grafos y personal [...] condenamos en\u00e9rgicamente la cobarde agresi\u00f3n que sufri\u00f3 nuestro compa\u00f1ero\". \"Ante esta situaci\u00f3n pedimos una investigaci\u00f3n exhaustiva para dar con los responsables de este hecho\", a\u00f1adieron. Desde junio de 2016, G\u00f3mez hab\u00eda denunciado amenazas en su contra luego de publicar un reportaje sobre dos diputados relacionados con desv\u00edos de recursos. En esa ocasi\u00f3n, el chofer de uno de los legisladores le escribi\u00f3 v\u00eda Facebook \"Voy a ir por ti y te voy a volar la cabeza\". Para Balbina Flores, de Reporteros Sin Fronteras (RSF), la muerte de G\u00f3mez fue \"un hecho que nos entristece y nos agobia, sobre todo ahora que estamos presionados por la falta de recursos suficientes para la protecci\u00f3n de periodistas en riesgo\". Ante las amenazas, la Fiscal\u00eda de Chiapas le hab\u00eda dado medidas precautorias que, sin embargo, tiempo despu\u00e9s le retiraron. Luego del asesinato, la fiscal\u00eda conden\u00f3 el homicidio y asegur\u00f3 que un grupo de agentes ministeriales se traslad\u00f3 al lugar de los hechos para colaborar con las investigaciones. Animal Pol\u00edtico informa que los familiares del periodista, que ten\u00eda un hijo de siete a\u00f1os, solicitaron a las autoridades que se establezca un per\u00edmetro de seguridad en su domicilio. La organizaci\u00f3n Art\u00edculo 19 ha documentado 118 asesinatos de periodistas posiblemente por su labor desde 2000 hasta la actualidad. Tan solo en el gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto, 45 periodistas han sido asesinados, once de ellos en el estado de Veracruz. Este es el noveno asesinato de periodistas en este a\u00f1o. En meses previos, Carlos Dom\u00ednguez, Pamela Montenegro, Leobardo V\u00e1zquez, Juan Carlos Huerta, Jos\u00e9 Guadalupe Chan y Rub\u00e9n Pat fueron asesinados. RSF considera a M\u00e9xico uno de los pa\u00edses m\u00e1s peligroso para ejercer la labor period\u00edstica.\nQUESTION: \u00bfA qui\u00e9n han matado cuando abandonaba su hogar en Yajal\u00f3n?", "output": "El periodista Mario G\u00f3mez", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Rajoy tampoco aclar\u00f3 cuando se aprobar\u00e1 el nuevo sistema que se articular\u00e1 mediante una orden ministerial promulgada por el departamento de Interior, sin necesidad de que pase por el tr\u00e1mite de la aprobaci\u00f3n en el Consejo de Ministros. El director general de Tr\u00e1fico, Carlos Mu\u00f1oz Repiso, dijo que la normativa sobre las nuevas matr\u00edculas deber\u00e1 conocerse antes de cinco o seis semanas, el tiempo que, en su opini\u00f3n, tardar\u00e1 Madrid en agotar los aproximadamente 30.000 n\u00fameros que le quedan con el sistema de matriculaci\u00f3n vigente. Las asociaciones automovil\u00edsticas han reiterado que su opci\u00f3n preferida es la retirada del distintivo provincial, con el objetivo de facilitar un mayor dinamismo en el mercado de ocasi\u00f3n. Por su parte, un portavoz de la asociaci\u00f3n de fabricantes de matr\u00edculas, AFAPIVE, reconoci\u00f3 que con la decisi\u00f3n del Gobierno se resarce en parte las p\u00e9rdidas ocasionadas a este sector, conformado por peque\u00f1as y medianas empresas. AFAPIVE hab\u00eda valorado en m\u00e1s de 2.000 millones de pesetas las inversiones acometidas para la maquinaria encargada de producir la placa comunitaria y el utillaje y en 600 millones el \"stock\" de un mill\u00f3n de placas producidas imposibles de reutilizar si se manten\u00eda la matr\u00edcula actual. El actual sistema de matriculaci\u00f3n est\u00e1 vigente desde el 7 de octubre de 1971, por lo que, en el caso de Madrid, han sido necesarios 29 a\u00f1os para agotar el sistema.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo entr\u00f3 en vigor el sistema de matriculaci\u00f3n actual?", "output": "el 7 de octubre de 1971", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: \"Estetribunal cree que la prisi\u00f3n les causar\u00e1 un da\u00f1o dif\u00edcil de superar\". En estos t\u00e9rminos justifica la Audiencia de Girona la petici\u00f3n de indulto para Javier Mart\u00edn Gualda, Ramon Deulofeu Revuelta y Marc Ribas Servi\u00e0, a quienes condenaba a dos a\u00f1os y tres meses de c\u00e1rcel por un delito contra la salud p\u00fablica. La sentencia considera probado que, a finales de septiembre de 1998, los j\u00f3venes se encontraron 25 kilos de coca\u00edna en la playa Fonda de Begur, donde residen. Durante varios meses se la repartieron para venderla. Otros cuatro hombres, tres de los cuales han sido absueltos, tambi\u00e9n estaban relacionados con la distribuci\u00f3n de la droga. El tribunal justifica su acci\u00f3n \"ya que por azar se encontraron en una situaci\u00f3n que creyeron afortunada\".\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde viven los procesados?", "output": "la playa Fonda de Begur", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El arte (del lat\u00edn ars, artis, y este del griego \u03c4\u03ad\u03c7\u03bd\u03b7 t\u00e9chn\u0113)\u200b es entendido generalmente como cualquier actividad o producto realizado con una finalidad est\u00e9tica y tambi\u00e9n comunicativa, mediante la cual se expresan ideas, emociones y, en general, una visi\u00f3n del mundo, a trav\u00e9s de diversos recursos, como los pl\u00e1sticos, ling\u00fc\u00edsticos, sonoros, corporales y mixtos.\u200b El arte es un componente de la cultura, reflejando en su concepci\u00f3n las bases econ\u00f3micas y sociales, y la transmisi\u00f3n de ideas y valores, inherentes a cualquier cultura humana a lo largo del espacio y el tiempo. Se suele considerar que con la aparici\u00f3n del Homo sapiens el arte tuvo en principio una funci\u00f3n ritual, m\u00e1gica o religiosa (arte paleol\u00edtico), pero esa funci\u00f3n cambi\u00f3 con la evoluci\u00f3n del ser humano, adquiriendo un componente est\u00e9tico y una funci\u00f3n social, pedag\u00f3gica, mercantil o simplemente ornamental.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 muestra el arte respecto a una cultura?", "output": "su concepci\u00f3n las bases econ\u00f3micas y sociales, y la transmisi\u00f3n de ideas y valores", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 25 de septiembre de 2011 El sat\u00e9lite en ca\u00edda libre de la NASA, UARS (Sat\u00e9lite de Investigaci\u00f3n de la Alta Atm\u00f3sfera) cay\u00f3 a la Tierra la madrugada de ayer seg\u00fan lo confirm\u00f3 ese organismo aunque su paradero es desconocido. El UARS re-ingres\u00f3 a la atm\u00f3sfera terrestre sobre el Oc\u00e9ano Pac\u00edfico y mensajes en Twitter apuntan a que algunos escombros cayeron sobre la ciudad de Okotoks, al oeste de Canad\u00e1. Las probabilidades de ser impacto por alguna pieza del sat\u00e9lite eran de 1 en 3200 seg\u00fan la NASA. El sat\u00e9lite viaj\u00f3 por Canad\u00e1 y \u00c1frica, as\u00ed como sobre vastas zonas de los oc\u00e9anos Pac\u00edfico, Atl\u00e1ntico e Indico antes de desplomarse. El UARS ten\u00eda la longitud de un tama\u00f1o de bus y su peso era cercano a seis toneladas. Seg\u00fan la NASA unas 26 piezas grandes podr\u00edan haber sobrevivido al re-ingreso y caer\u00edan a la Tierra. La Administraci\u00f3n Federal de Aviaci\u00f3n de EE. UU. emiti\u00f3 una alerta a los pilotos de avi\u00f3n debido a que el UARS se consideraba un peligro latente para las aeronaves. La NASA dej\u00f3 en claro un mensaje en el que prohib\u00eda a cualquier persona tocar los escombros del UARS \"pues son del Gobierno de Estados Unidos\". La NASA inform\u00f3 que a\u00fan hay m\u00e1s basura espacial que caer\u00e1 a la Tierra en los pr\u00f3ximos a\u00f1os o incluso meses. Se trata del telescopio alem\u00e1n ROSAT que se desplomar\u00e1 en el mes de octubre. El ROSAT fue lanzado al espacio en 1990 y pesa 2,4 toneladas. Los posibles escombros del ROSAT \"tambi\u00e9n son del Gobierno de Estados Unidos y no deben ser tocados por nadie\" comunic\u00f3 la NASA. Ante este tipo de eventos, la NASA inform\u00f3 que la ca\u00edda de basura espacial no es com\u00fan, pero tampoco es algo excepcional.\nQUESTION: \u00bfA qui\u00e9n pertenecen los restos del sat\u00e9lite?", "output": "Gobierno de Estados Unidos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Segunda invasi\u00f3n (54 a. C.) \nC\u00e9sar plane\u00f3 una segunda invasi\u00f3n entre el invierno del 55 a. C. y el verano del 54 a. C. Cicer\u00f3n escribi\u00f3 cartas a su amigo Cayo Trebacio Testa y a su hermano Quinto Tulio Cicer\u00f3n, que serv\u00edan en el ej\u00e9rcito de C\u00e9sar. A Trebacio le pidi\u00f3 que le describiera un carro de guerra, y a Quinto le pidi\u00f3 que le realizara una descripci\u00f3n de la isla. Trebacio no fue a Britania, pero Quinto s\u00ed acudi\u00f3 y desde la isla le escribi\u00f3 cartas describi\u00e9ndole la geograf\u00eda del sur de la isla. A pesar de su rivalidad, Cicer\u00f3n tambi\u00e9n intercambi\u00f3 correspondencia con C\u00e9sar.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 le solicit\u00f3 Cicer\u00f3n a Trebacio?", "output": "que le describiera un carro de guerra", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: \"No aceptamos (la UE) cuando un gobierno dice que no puede hacer nada hasta despu\u00e9s de las elecciones, porque un proceso electoral no puede determinar pol\u00edticas nacionales\", anot\u00f3. Tambi\u00e9n llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre la necesidad de fortalecer el sistema de comercio multilateral mediante una mayor coherencia entre instituciones como la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), el Fondo Monetario Internacional (FMI), el Banco Mundial (BM) y el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD). \"El FMI y el BM necesitan llevar en consideraci\u00f3n un ajuste de pol\u00edticas nacionales en el que se tengan en cuenta las condiciones del comercio local\", agreg\u00f3 el representante de la UE. Lamy, quien comenz\u00f3 el domingo en R\u00edo de Janeiro una visita de siete d\u00edas a Brasil, se entrevist\u00f3 hoy con empresarios de Sao Paulo y ma\u00f1ana se reunir\u00e1 con los presidentes de las c\u00e1maras de Comercio e Industria de los pa\u00edses miembros de la UE. El diplom\u00e1tico visitar\u00e1 adem\u00e1s las ciudades de Brasilia, Salvador, capital del estado de Bah\u00eda; Uberlandia, en el estado de Minas Gerais; y la localidad de Caraj\u00e1s, en el sur de Par\u00e1, donde se encuentra una de las minas de oro a cielo abierto m\u00e1s grandes del mundo.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 Caraj\u00e1s?", "output": "el sur de Par\u00e1", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Seg\u00fan el viceministro surcoreano de Reunificaci\u00f3n, Yang Young Shik, el Gobierno quiere vincular su cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica al asunto de los n\u00facleos familiares rotos por la divisi\u00f3n de la pen\u00ednsula en dos pa\u00edses de 1945. El l\u00edder de la oposici\u00f3n, Lee Hoi Chang, rival del presidente Kim en las elecciones de 1997, pidi\u00f3 andar con pies de plomo para no comprometer la seguridad nacional y se opuso a la reiterada exigencia norcoreana de desmantelar el contingente militar estadounidense estacionado en Corea del Sur. \"La cooperaci\u00f3n para Corea del Norte s\u00f3lo debe concederse a condici\u00f3n de que su destino no acabe en manos militares\", subray\u00f3 Lee, dirigente del Gran Partido Nacional. En Se\u00fal se ha destacado el viaje sorpresa que hizo la semana pasada el dirigente norcoreano a Pek\u00edn, uno de los escasos aliados que tiene ese pa\u00eds, y se ha interpretado como un paso m\u00e1s para que la cumbre intercoreana pueda ser sellada con un \u00e9xito. Al optimismo surcoreano se ha unido el respaldo expreso dado al acontecimiento por el presidente de EEUU, Bill Clinton, y el viceprimer ministro de China, Qian Qichen, con ocasi\u00f3n del funeral del primer ministro japon\u00e9s Keizo Obuchi, en el que tambi\u00e9n el Gobierno de Tokio dio su compromiso. Las reuniones de los m\u00e1ximos dirigentes coreanos se producir\u00e1n en medio de nuevas calamidades meteorol\u00f3gicas comunicadas estos d\u00edas por Pyongynag, seg\u00fan las cuales el pa\u00eds sufre una nueva sequ\u00eda que ha arruinado su producci\u00f3n de cereales. La ONU, varias organizaciones humanitarias internacionales y el propio Gobierno de Se\u00fal enviaron alimentos a Pyongyang para aliviar la hambruna que padece la poblaci\u00f3n norcoreana, v\u00edctima de la mala gesti\u00f3n econ\u00f3mica de ese pa\u00eds y de las inclemencias del clima.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 cargo ocupa Yang Young Shik?", "output": "viceministro surcoreano de Reunificaci\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 2 de diciembre de 2014 Miles de mexicanos salieron a las calles una vez m\u00e1s para exigir la aparici\u00f3n con vida de los 43 estudiantes desaparecidos el pasado 26 de septiembre. Manifestaciones, bloqueos de carreteras, marchas, protestas e incluso ataques a sedes del Partido Revolucionario Institucional (PRI) se registraron este lunes, coincidiendo tambi\u00e9n con el segundo aniversario de la llegada al poder del presidente Enrique Pe\u00f1a Nieto. En Ciudad de M\u00e9xico, los manifestantes marcharon de la Plaza de la Constituci\u00f3n al Monumento a la Independencia, encabezados por familiares de los j\u00f3venes desaparecidos. Adem\u00e1s de exigir justicia para Ayotzinapa, los asistentes exigieron la renuncia de Pe\u00f1a Nieto. Uno de los estudiantes de la Escuela Normal Rural de Ayotzinapa, critic\u00f3 el discurso que el mandatario dio la semana pasada. En esa ocasi\u00f3n, Pe\u00f1a Nieto dijo en tres ocasiones \"Todos somos Ayotzinapa\", grito escuchado en todas las movilizaciones, y mostr\u00f3 su solidaridad. No obstante, el normalista afirm\u00f3 \"Queremos decirle a Pe\u00f1a Nieto que [\u00e9l] no es Ayotzinapa\". \"Ayotzinapa somos nosotros y toda la gente que nos ha apoyado en donde quiera que nos hemos parado y nos han brindado la solidaridad\", asever\u00f3. Como en otras ocasiones, tras finalizar la marcha pac\u00edfica en la capital del pa\u00eds, j\u00f3venes encapuchados atacaron comercios y sucursales bancarias. Durante los actos violentos, la polic\u00eda encapsul\u00f3 a un grupo de aproximadamente 500 j\u00f3venes que hab\u00edan participado en la marcha pac\u00edfica. No obstante, visitadores de la Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos (CNDH) formaron una valla humana para proteger el retiro pac\u00edfico de los manifestantes al metro Hidalgo y evitar as\u00ed que fueran atacados por las fuerzas de seguridad. Adem\u00e1s de la capital mexicana, se registraron movilizaciones en varios estados del pa\u00eds. En Oaxaca, maestros de la Coordinadora Nacional de Trabajadores de la Educaci\u00f3n (CNTE), interrumpieron las operaciones del Aeropuerto Internacional Xoxocotl\u00e1n. En el vecino estado de Guerrero, tambi\u00e9n profesores de la Coordinadora atacaron las instalaciones de la Fiscal\u00eda General de Justicia, asimismo incendiaron algunas patrullas. En la Feria Internacional del Libro de Guadalajara tambi\u00e9n hubo protestas. En \u00e9stas participaron escritores como Paco Ignacio Taibo II y Juan Villoro. \"Estamos desesperados por el regreso de los 43, pedimos la solidaridad del pueblo de M\u00e9xico\", \"no vamos a agachar la cabeza\", \"no nos dejen solos en esta lucha\", \"en Ayotzinapa van a nacer revolucionarios\", se\u00f1alaron los familiares de los desaparecidos en la manifestaci\u00f3n en la Ciudad de M\u00e9xico.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 piden los mexicanos que se manifestaron otra vez?", "output": "la aparici\u00f3n con vida de los 43 estudiantes desaparecidos el pasado 26 de septiembre", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Econom\u00eda \nLa econom\u00eda de Suecia es una econom\u00eda mixta orientada principalmente a la exportaci\u00f3n y al comercio internacional. El Estado de Bienestar Sueco se ha asentado sobre una concepci\u00f3n de la responsabilidad del Estado en la provisi\u00f3n del bienestar, en las pol\u00edticas de desarrollo del pleno empleo y la provisi\u00f3n de una red de servicios p\u00fablicos universales. La visi\u00f3n comunitaria del Estado de acuerdo a las tradiciones pol\u00edticas, y el concepto de solidaridad emergente de los principios socialdem\u00f3cratas, han conformado esta concepci\u00f3n.\nEste modelo ha tratado de disminuir el impacto del funcionamiento del mercado de trabajo sobre el bienestar de los individuos, configurando un nivel de bienestar independiente de la posici\u00f3n social de los mismos. Ninguno de los partidos mayores de Suecia propone disolver ese estado de bienestar, dado que tal propuesta ser\u00eda profundamente impopular con la poblaci\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1les son las bases de la econom\u00eda sueca?", "output": "la exportaci\u00f3n y al comercio internacional", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Los asteroides troyanos son asteroides que comparten \u00f3rbita con un planeta en torno a los puntos de Lagrange estables L4 y L5, los cuales est\u00e1n situados 60\u00b0 delante y 60\u00b0 detr\u00e1s del planeta en su \u00f3rbita. Los asteroides troyanos se encuentran distribuidos en dos regiones alargadas y curvadas alrededor de estos puntos y, en el caso de J\u00fapiter, con un semieje mayor de 5,2 UA. La Tierra tambi\u00e9n posee un asteroide troyano, que lo acompa\u00f1a en su viaje alrededor del Sol, el cual mide alrededor de 300 metros de di\u00e1metro y ha sido bautizado con el nombre de 2010 TK7.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se pueden definir a los asteroides troyanos?", "output": "son asteroides que comparten \u00f3rbita con un planeta en torno a los puntos de Lagrange estables L4 y L5", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Reputaci\u00f3n \nDurante su vida, Mary Shelley fue tomada en serio como escritora, pese a que los cr\u00edticos habitualmente no apreciaban los rasgos pol\u00edticos presentes en sus obras. A su muerte, sin embargo, fue principalmente recordada como la esposa de Percy Bysshe Shelley y la autora de Frankenstein. En efecto, en el pr\u00f3logo de sus cartas publicadas en 1945, el editor Frederick Jones escribi\u00f3 que \u00abanalizar una colecci\u00f3n de este tama\u00f1o no puede justificarse por la calidad general de las cartas o por la importancia de Mary Shelley como escritora. Es por haber sido esposa de Percy Shelley por lo que despierta nuestro inter\u00e9s\u00bb. Esta forma de verla continu\u00f3 hasta 1980, cuando Betty Bennett public\u00f3 el primer volumen de las cartas completas de Mary Shelley. Como ella explica, \u00abel hecho es que hasta los \u00faltimos a\u00f1os los historiadores han recordado a Mary Wollstonecraft Shelley como la hija de William Godwin y Mary Wollstonecraft\u00bb. La primera biograf\u00eda completa de Shelley fue publicada por Emily Sunstein en 1989, y titulada Mary Shelley: Romance y Realidad.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 no gustaba de los escritos de Mary Shelley a los cr\u00edticos?", "output": "los rasgos pol\u00edticos presentes en sus obras", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Un tornado es una columna de aire con alta velocidad angular cuyo extremo inferior est\u00e1 en contacto con la superficie de la Tierra y el superior con una nube cumulonimbus o, excepcionalmente, como el tornado de Newton, en la base de una nube c\u00famulus. Se trata del fen\u00f3meno atmosf\u00e9rico cicl\u00f3nico de mayor densidad energ\u00e9tica de la Tierra, aunque de poca extensi\u00f3n y de corta duraci\u00f3n (desde segundos hasta m\u00e1s de una hora).\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es el tipo de tornado en que este contacta por la parte superior con la base de una nube c\u00famulus?", "output": "el tornado de Newton", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Ignacio de Antioqu\u00eda (en griego: \u1f38\u03b3\u03bd\u03ac\u03c4\u03b9\u03bf\u03c2 \u1f08\u03bd\u03c4\u03b9\u03bf\u03c7\u03b5\u03af\u03b1\u03c2) (Siria, Imperio romano, 35 - Roma, entre 108 y 110)  es uno de los padres de la Iglesia y, m\u00e1s concretamente, uno de los padres apost\u00f3licos por su cercan\u00eda cronol\u00f3gica con el tiempo de los ap\u00f3stoles.\u200b Fue el primero en llamar Cat\u00f3lica a la Iglesia.\u200b Es autor de siete cartas que redact\u00f3 en el transcurso de unas pocas semanas, mientras era conducido desde Siria a Roma para ser ejecutado o, como \u00e9l mismo escribi\u00f3:\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l fue el papel de Ignacio de Antioqu\u00eda en los inicios del catolicismo?", "output": "es uno de los padres de la Iglesia y, m\u00e1s concretamente, uno de los padres apost\u00f3licos por su cercan\u00eda cronol\u00f3gica con el tiempo de los ap\u00f3stoles", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Miscel\u00e1nea \nLos principales oficiales involucrados en la represi\u00f3n del movimiento, como los generales Carlos Vergara Montero, Guillermo Novoa, el comandante de la aviaci\u00f3n Ram\u00f3n Vergara Montero y el contralmirante Edgardo von Schroeders, en los a\u00f1os siguientes terminaron siendo miembros de diversas organizaciones de fachada del cap\u00edtulo chileno del partido nazi, o NSDAP (AO) Landesgruppe Chile. Entre estas instituciones sat\u00e9lites se encontraba la Deutscher Milit\u00e4r Verein y la \"Asociaci\u00f3n de Amigos de Alemania\", o AAA. Muchos integraron, adem\u00e1s, el Frente Nacional Chileno, que a principio de la d\u00e9cada de 1940 luchaba por la disoluci\u00f3n de las instituciones democr\u00e1ticas y la represi\u00f3n de los comunistas.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l era el objetivo del Frente Nacional Chileno a principios de los a\u00f1os 1940?", "output": "luchaba por la disoluci\u00f3n de las instituciones democr\u00e1ticas y la represi\u00f3n de los comunistas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El castillo de Windsor es un palacio y residencia real situado en Windsor, en el condado de Berkshire, Reino Unido, notable por su antigua relaci\u00f3n con la familia real brit\u00e1nica y por su arquitectura. Su origen fue un castillo medieval comenzado a levantar en el siglo XI, tras la conquista normanda de Inglaterra por Guillermo I el Conquistador. Desde tiempos de Enrique I de Inglaterra (siglo XII) ha sido habitado por numerosos monarcas brit\u00e1nicos, hecho que lo convierte en la segunda residencia real europea de ocupaci\u00f3n m\u00e1s antigua tras el Real Alc\u00e1zar de Sevilla.\u200b \u200b\u200b Algunas de sus lujosas estancias, como los \u00abApartamentos de Estado\u00bb, son arquitect\u00f3nicamente muy interesantes y han sido descritas por el historiador Hugh Roberts como \u00abuna secuencia magn\u00edfica e inigualable de habitaciones ampliamente reconocidas como la mejor y m\u00e1s completa expresi\u00f3n del estilo del periodo georgiano tard\u00edo\u00bb.\u200b El castillo incluye la Capilla de San Jorge, del siglo XV, considerada por el historiador John Robinson como uno \u00abde los logros supremos del dise\u00f1o del g\u00f3tico perpendicular ingl\u00e9s\u00bb.\u200b\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 destaca el castillo de Windsor?", "output": "por su antigua relaci\u00f3n con la familia real brit\u00e1nica y por su arquitectura", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 10 de mayo de 2014 Un estudio publicado recientemente por la Universidad de Harvard vincul\u00f3 a los insecticidas de tipo neonicotinoide con el declive de abejas tanto comerciales como salvajes y de otro tipo de polinizadores como abejorros, escarabajos, mariposas, etc. este efecto se da a nivel mundial, y es llamado trastorno del colapso de las colonias. Las abejas adem\u00e1s de producir miel son los mayores polinizadores de una enorme variedad de plantas en ecosistemas y de cultivos para consumo humano y del ganado. La perdida total de abejas y polinizadores resultar\u00eda en una falta en la polinizaci\u00f3n de ecosistemas naturales y de 1/3 de los cultivos de consumo humano mundiales. El estudio se centr\u00f3 en dos insecticidas de tipo neonicotinoide com\u00fanmente usados en cultivos, como el imidacloprid y la clotianidina. El estudio trato a dos grupos de colonias sanas cada uno con uno de los insecticidas, dejando un tercer grupo como control sin insecticidas. Realizandoce el estudio en diferentes ubicaciones entre octubre de 2012 y abril de 2013. \u2014 resultados del estudio. El estudio concluye que las bajas temperaturas del inicio del invierno, sumado al efecto de los neonicotinoide trajo una mortandad de tipo trastorno del colapso de las colonias del 94%, comparado con el de 50% utilizando otros doce insecticidas. neonicotinoide pueden producirlo. Sin embargo pueden existir otros motivos, como par\u00e1sitos, cambio clim\u00e1tico, malnutrici\u00f3n, y otras causas. Por otro lado la Uni\u00f3n Europea prohibi\u00f3 el uso de neonicotinoide con una votaci\u00f3n previa a la publicaci\u00f3n de este estudio, la prohibici\u00f3n es por dos a\u00f1os y se aplicara solo a cultivos que sean visitados por abejas y no se aplicara en cultivos invernales cuando las abejas hibernan. Algunos pa\u00edses de Europa como el Reino Unido en contra de la prohibici\u00f3n reprochaban que no exist\u00edan estudios concluyentes para llevar a cabo una prohibici\u00f3n al respecto de estos pesticidas. Sin embargo en la actualidad Inglaterra tiene uno de las peores tasas de mortalidad de abejas en toda Europa.\nQUESTION: \u00bfA qu\u00e9 podr\u00eda deberse que mueran cada vez m\u00e1s abejas en todo el mundo?", "output": "a los insecticidas de tipo neonicotinoide", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Elaboraci\u00f3n \nEl \u00fanico proceso estrictamente necesario en la elaboraci\u00f3n del queso es el denominado cuajado, consistente en separar la leche usada en una cuajada s\u00f3lida del suero l\u00edquido. El queso que se pretende obtener ser\u00e1 b\u00e1sicamente la cuajada, a la que adicionalmente se le aplicar\u00e1n otros procesos hasta dar con las caracter\u00edsticas buscadas. Las formas m\u00e1s comunes de realizar la separaci\u00f3n de la leche es a\u00f1adi\u00e9ndole alg\u00fan tipo de fermento o cuajo y la acidificaci\u00f3n. Para acidificar la leche se pueden emplear \u00e1cidos como el vinagre o el lim\u00f3n, pero actualmente es m\u00e1s frecuente el uso de bacterias, que convierten los az\u00facares de la leche en \u00e1cido l\u00e1ctico. Estas bacterias, junto a las enzimas que producen, tambi\u00e9n juegan un importante papel en el futuro sabor del queso tras su a\u00f1ejamiento. En la mayor\u00eda de quesos se emplean bacterias como las Lactococcus, Lactobacillus o Streptococcus. Los quesos suizos se caracterizan por el uso de bacterias Propionibacter shermanii, que producen burbujas de di\u00f3xido de carbono y dotan al queso de agujeros, como en el caso del emmental.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es el objetivo de la t\u00e9cnica del cuajado?", "output": "separar la leche usada en una cuajada s\u00f3lida del suero l\u00edquido", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 30  de septiembre  de 2005 Seg\u00fan el cambista brasile\u00f1o Ant\u00f4nio Oliveira Claramunt, el \"Toninho de Barcelona\", el partido de Lula (Partido de los Trabajadores) repatri\u00f3 d\u00f3lares almacenados en cuentas en el exterior a trav\u00e9s de un esquema de lavado de dinero, a fin de conseguir fondos para las campa\u00f1as pol\u00edticas de las elecciones de 2002. Las declaraciones de Ant\u00f4nio Oliveira Claramunt fueron hechas martes pasada (20), durante una audiencia conjunta de las comisiones parlamentarias mixtas de interrogatorio (CPMIs) de los Correos, de la Compraventa de Votos y de los Bingos, en Brasilia. Claramunt cumple pena, condenado por la Justicia brasile\u00f1a por efectuar transacciones financieras il\u00edcitas. En el inicio de la reuni\u00f3n, Claramunt dijo que nunca hizo negocios directamente con Partido de los Trabajadores (PT). Pero, en el transcurrir del testimonio \u00e9l afirm\u00f3 que ayud\u00f3 el PT a intercambiar d\u00f3lares por reales en la \u00e9poca de las elecciones, en 2002. El cambista dijo que \u00e9l personalmente movi\u00f3 US$ 2,050 millones destinados al PT. De acuerdo con el cambista, el PT tuvo dificultades para juntar recursos financieros en 2002. A causa de eso, seg\u00fan Claramunt, el partido resolvi\u00f3 traer dinero guardado en cuentas en el exterior. Claramunt dijo que en 2002 \u00e9l entregaba cerca de 30 mil d\u00f3lares por d\u00eda a un individuo, que identific\u00f3 como Marcos, dentro del gabinete del entonces concejal Devanir Ribeiro (Partido de los Trabajadores-S\u00e3o Paulo). Ribeiro, que actualmente es diputado federal por el PT, estaba presente en la reuni\u00f3n de las CPIs y dijo que nunca oy\u00f3 hablar sobre eso. El cambista Ant\u00f4nio Oliveira Claramunt dijo tambi\u00e9n que su empresa, Barcelona Tour, ayud\u00f3 a transferir para el exterior recursos del Ayuntamiento de Santo Andr\u00e9 (S\u00e3o Paulo). Claramunt dijo creer que el dinero vi\u00f1a de empresas de autobuses porque las c\u00e9dulas que recib\u00eda eran de peque\u00f1o valor (R$5,00 y R$10,00), valores t\u00edpicos de negocios con autobuses. El cambista Ant\u00f4nio Oliveira Claramunt afirm\u00f3 que el empresario Marcos Val\u00e9rio transfer\u00eda d\u00f3lares de una cuenta en el Trade Link Bank para otra cuenta en el Rural International Bank, una agencia de lo Banco Rural nos Estados Unidos. Una vez en el Banco Rural, el dinero iba hacia la correctora Bonus-Banval, que entonces supuestamente repasaba los recursos para el partido de Lula . Claramunt dijo que la persona responsable por la operaci\u00f3n de conversi\u00f3n d\u00f3lares-reales era el cambista Dario Messer. Claramunt dijo que el empresario Marcos Val\u00e9rio entr\u00f3 en contacto con la empresa Bonus-Banval por intermedio del l\u00edder del Partido Progresista (PP) diputado Jos\u00e9 Janene (Paran\u00e1), que por su parte hab\u00eda conocido la empresa a trav\u00e9s de un cambistade de Londrina llamado Alberto Jussef. Val\u00e9rio habr\u00eda hecho el contacto del ex tesorero del Partido de los Trabajadores Del\u00fabio Soares con la empresa correctora. Claramunt dijo que el l\u00edder del Partido Progresista (PP) diputado Jos\u00e9 Janene (Paran\u00e1) fue presentado por Jussef a la Bonus-Banval. Janene, entonces, seg\u00fan Claramunt, present\u00f3 Marcos Val\u00e9rio. Janene, por intermedio de su asesor\u00eda, dijo que prefiere no comentar las declaraciones de Claramunt, a las cu\u00e1les dijo que no da ninguna credibilidad. El cambista dijo que era voz corriente en el mercado que los socios de la Bonus-Banval y el diputado Jos\u00e9 Dirceu (Partido de los Trabajadores-S\u00e3o Paulo) eran amigos pr\u00f3ximos. Jos\u00e9 Dirceu, por medio de su asesor\u00eda neg\u00f3 con vehemencia esa declaraci\u00f3n. El cambista Ant\u00f4nio Oliveira Claramunt desminti\u00f3 algunas declaraciones sus publicadas por la prensa y por la Revista Veja, y su testimonio anterior dato para comisione parlamentaria de interrogatorio de los Correos, en S\u00e3o Paulo. En aquella ocasi\u00f3n \u00e9l hab\u00eda levantado sospechas sobre el Ministro de la Justicia M\u00e1rcio Thomas Bastos y el Presidente del Banco C\u00e9ntrico, Henrique Meirelles. Claramunt aleg\u00f3 que fue apenas-interpretado y que no pretendi\u00f3 decir que Meirelles o Bastos enviaron d\u00f3lares al exterior a trav\u00e9s de operaciones ilegales Claramunt tambi\u00e9n declar\u00f3 que es \"fantas\u00eda y sin nexo\" la informaci\u00f3n que Luis Favre, marido de la ex alcaldesa de S\u00e3o Paulo Marta Suplicy (Partido de los Trabajadores), us\u00f3 nombres falsos para remitir d\u00f3lares al exterior de forma fraudulenta.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se conoce a la formaci\u00f3n pol\u00edtica de Lula?", "output": "Partido de los Trabajadores", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 9 de febrero de 2009 El virus infect\u00f3 uno de los sistemas inform\u00e1ticos de la Marina. Por precauci\u00f3n, se desactivaron las computadoras que controlaban los planes de vuelo y otros detalles. El virus se contagi\u00f3 a trav\u00e9s de Windows debido, seg\u00fan los datos que manejan las fuerzas armadas, a una memoria USB contaminada. El virus que ha infectado parte del sistema inform\u00e1tico de las computadoras de la Marina del Ej\u00e9rcito franc\u00e9s, ha hecho que los cazas no hayan podido despegar estos d\u00edas, al no poder encender por precauci\u00f3n de un posible contagio, los equipos inform\u00e1ticos que los controlan. Microsoft ya hab\u00eda advertido que el virus denominado \u2018Conflicker\u2019, trasmitido a trav\u00e9s de Windows, ven\u00eda atacando las computadoras desde el pasado mes de octubre de 2008. Pero seg\u00fan fuentes militares, la compa\u00f1\u00eda no hab\u00eda tomado medidas de seguridad para que los computadores no se infectaran. En concreto, el virus ha afectado a una red conocida como Intramar, uno de los sistemas inform\u00e1ticos que manejan las fuerzas armadas, aunque no el principal ni el que controla la seguridad interna. Seg\u00fan las informaciones aparecidas en diversos medios de comunicaci\u00f3n galos, el virus habr\u00eda atacado la red interna con la que trabaja la Marina, lo que ha producido que los ejercicios previstos estos d\u00edas no se pudieran llevar a cabo. J\u00e9rome Erulin, portavoz del Ej\u00e9rcito franc\u00e9s ha declarado, no obstante, que \"el 99% de las comunicaciones est\u00e1n libres de virus\", y que la informaci\u00f3n contenida en las computadoras, \"aunque infectada, no se ha llegado a perder\". A pesar de todo, han admitido que durante el tiempo en el sistema inform\u00e1tico ha estado inutilizado, tuvieron que recurrir a las antiguas y tradicionales formas de comunicaci\u00f3n: tel\u00e9fono, fax y correo ordinario, seg\u00fan informa el diario The Telegraph. La infecci\u00f3n se pudo deber m\u00e1s a una negligencia que a un acto deliberado de sabotaje, reconocen fuentes militares, que sospechan que alguien de dentro del ej\u00e9rcito us\u00f3 en alg\u00fan momento una memoria USB infectada con el virus.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 se ha visto perjudicado por el virus inform\u00e1tico?", "output": "las computadoras de la Marina del Ej\u00e9rcito franc\u00e9s", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Galardones y reconocimientos \nWillis se ha hecho acreedor a una considerable variedad de reconocimientos y honores a lo largo de sus trayectorias en la televisi\u00f3n y el cine. Por su trabajo en la serie televisiva Luz de luna, obtuvo un Emmy (\u00abMejor actor principal en una serie de drama\u00bb) y un Globo de oro (\u00abMejor actuaci\u00f3n masculina en una serie de televisi\u00f3n: comedia o musical\u00bb), as\u00ed como varias nominaciones adicionales en otras ceremonias. Result\u00f3 tambi\u00e9n nominado a otro Globo de oro como \u00abMejor actor secundario\u00bb por su participaci\u00f3n en la pel\u00edcula In Country.  Por otra parte, la revista Maxim catalog\u00f3 a sus escenas de sexo en Color of Night (1994) como las mejores de su tipo en toda la historia del cine. Por su actuaci\u00f3n en el thriller The Sixth Sense (1999) gan\u00f3 un premio Blockbuster Entertainment (\u00abActor favorito: suspense\u00bb) y un galard\u00f3n People's Choice (\u00abActor favorito en un drama\u00bb); obtuvo nominaciones de igual forma en los premios Saturn en la categor\u00eda de \u00abMejor actor\u00bb, as\u00ed como dos m\u00e1s en la ceremonia de los premios MTV Movie como \u00abMejor actor\u00bb y \u00abMejor d\u00fao en la pantalla grande\u00bb. \nEn 1998 recibe el Premio Razzie al peor actor por Armageddon y Mercury Rissing.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde llev\u00f3 Willis a cabo las mejores escenas de sexo seg\u00fan la revista Maxim?", "output": "en Color of Night", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Rol en la apoptosis \nEn los seres vivos, se produce una muerte continua de c\u00e9lulas, que se reemplazan por otras. El equilibrio entre la divisi\u00f3n celular y la muerte celular hace que el n\u00famero de c\u00e9lulas permanezca relativamente constante en los adultos. Las c\u00e9lulas pueden morir de dos maneras diferentes: por necrosis o por apoptosis. A diferencia de la necrosis, que a menudo es el resultado de enfermedad o trauma, la apoptosis (o muerte celular programada) es una funci\u00f3n normal de las c\u00e9lulas. El cuerpo debe deshacerse de millones de c\u00e9lulas muertas o moribundas cada d\u00eda, y los fagocitos tienen un papel crucial en este proceso, eliminando sus restos.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se mantiene constante en el tiempo el n\u00famero de c\u00e9lulas que tienen los adultos?", "output": "El equilibrio entre la divisi\u00f3n celular y la muerte celular", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 26 de octubre de 2016 El accidente ocurri\u00f3 el martes en una atracci\u00f3n llamada \u201cThunder River Rapids\u201d del parque de atracciones Dreamworld donde murieron dos hombres y dos mujeres y sobrevivieron dos ni\u00f1as cuando iban en una balsa. El parque es el m\u00e1s grande de Australia y se encuentra situado en la regi\u00f3n tur\u00edstica de la Costa Dorada en el estado de Queensland al noreste del pa\u00eds. La polic\u00eda inform\u00f3 que las v\u00edctimas murieron tras quedar atrapadas en la maquinaria de la atracci\u00f3n, que utiliza balsas circulares de seis plazas, que funcionan con un sistema de tracci\u00f3n en convoy. Sin embargo dos ni\u00f1as de 10 y 12 a\u00f1os que iban en la balsa con capacidad para seis personas lograron sobrevivir. \u201cParece, por lo que pude constatar, que es casi un milagro que alguien lograra salir de eso\u201d, dijo el investigador especial de la polic\u00eda de Queensland, Brian Codd a la prensa, despu\u00e9s de revisar la grabaci\u00f3n de seguridad. El funcionario dijo que la experiencia fue muy \u201ctraum\u00e1tica\u201d para las ni\u00f1as, que ahora est\u00e1n al cuidado de sus familiares. Los medios locales identificaron a dos de las v\u00edctimas mortales como Kate Goodchild de 32 y Luke Dorsett de 35 a\u00f1os, una pareja de hermanos. . \u201cEstamos devastados, absolutamente devastados\u201d, dijo Kim Dorsett al diario The Courier Mail. \u201cTengo tres hijos y perd\u00ed a dos, toda mi familia est\u00e1 destrozada\u201d, agreg\u00f3. Ben Swan, delegado en Queensland del sindicato Uni\u00f3n de Trabajadores de Australia, indic\u00f3 que el a\u00f1o pasado su organizaci\u00f3n advirti\u00f3 sobre la seguridad del parque y sobre el mantenimiento de la maquinaria Dreamworld, aunque no espec\u00edficamente sobre el estado de la atracci\u00f3n siniestrada. \u201cNo quiero alimentar la pol\u00e9mica\u201d, dijo a la cadena ABC. \u201cSin embargo, pensamos que por el bien de los trabajadores del lugar, pero tambi\u00e9n de los due\u00f1os (\u2026) Es importante que haya una investigaci\u00f3n completa\u201d, agreg\u00f3. Dreamworld emiti\u00f3 un comunicado confirmando y lamentando el accidente y se\u00f1al\u00f3 que ya investiga la causa del accidente, seg\u00fan inform\u00f3 la Australian Broadcasting Corporation (ABC). El primer ministro de Australia, Malcolm Turnbull se mostr\u00f3 consternado y prometi\u00f3 una exhaustiva investigaci\u00f3n para encontrar las causas del accidente. El alcalde Tom tate en su perfil de Facebook que dijo \"este es un d\u00eda muy triste para nuestra ciudad\". \"Nuestros pensamientos est\u00e1n con las familias de los afectados, y el personal de emergencias... Un d\u00eda verdaderamente triste para todos\". Seg\u00fan inform\u00f3 El Pa\u00eds\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el parque tem\u00e1tico en el que ocurri\u00f3 la tragedia?", "output": "la regi\u00f3n tur\u00edstica de la Costa Dorada en el estado de Queensland al noreste del pa\u00eds", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Enfrentamientos \nSlayer y Megadeth han sostenido un enfrentamiento verbal que tiene sus ra\u00edces en 1984. Dave Mustaine, l\u00edder de Megadeth, se encontraba por aquel momento buscando miembros para consolidar su nueva banda. Kerry King se ofreci\u00f3 voluntario para colaborar con ella, compaginando su actividad con Slayer. Sin embargo, King s\u00f3lo dur\u00f3 en Megadeth cinco conciertos, ya que dijo que la banda le quitaba demasiado tiempo porque quer\u00eda centrarse en Slayer. Esto no sent\u00f3 muy bien a Mustaine, quien insult\u00f3 a los miembros de Slayer llam\u00e1ndoles \u00abengre\u00eddos\u00bb. Las relaciones se vieron rotas entre las dos formaciones, hecho reforzado en el Clash of Titans de 1991, cuando Mustaine le dijo a Araya que le \u00abchupase el pene\u00bb. Araya contest\u00f3 llam\u00e1ndole homosexual en escena. Desde este enfrentamiento, King ha mantenido en todas las entrevistas que se ha dado cuenta de que Mustaine es un \u00abchupapenes\u00bb, que todo el mundo le odia y que es un dictador. Recientemente, King ha admitido que lo admira como guitarrista pero que lo considera un hip\u00f3crita. Aunque Slayer y Megadeth se volvieron a encontrar, en el concierto de The Big Four, acompa\u00f1ada de las otras dos bandas, mas King no comparti\u00f3 escenario con Mustaine en la interpretaci\u00f3n de Am I Evil? de las cuatro bandas sobre el mismo escenario.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 abandon\u00f3 Kerry King Megadeth?", "output": "dijo que la banda le quitaba demasiado tiempo porque quer\u00eda centrarse en Slayer", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La literatura de la Restauraci\u00f3n es el nombre con el que se conoce a la literatura escrita en ingl\u00e9s durante el periodo conocido como la Restauraci\u00f3n inglesa (1660-1689), correspondiente a los \u00faltimos a\u00f1os del reinado de la casa de Estuardo en Inglaterra, Escocia, Gales e Irlanda. El t\u00e9rmino hace referencia a una serie de obras, con un estilo relativamente homog\u00e9neo, que se centran en la celebraci\u00f3n o rechazo hacia la restaurada corte de Carlos II. Engloba obras en algunos casos totalmente opuestas: El para\u00edso perdido de John Milton al lado de Sodoma de John Wilmot o la comedia de William Wycherley La esposa del campo al lado de la austeridad de El progreso del peregrino de John Bunyan.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 dinast\u00eda reinaba en Reino Unido durante la Restauraci\u00f3n?", "output": "la casa de Estuardo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Recepci\u00f3n \nEl \u00e1lbum debut\u00f3 en la primera posici\u00f3n de la lista estadounidense Billboard 200 y vendi\u00f3 241 000 copias en su primera semana en los Estados Unidos, con lo que super\u00f3 a Passion, Pain & Pleasure de Trey Songz por una diferencia de mil ventas, seg\u00fan Nielsen SoundScan. De esta manera, se convirti\u00f3 en el cuarto \u00e1lbum de la banda en alcanzar la primera posici\u00f3n en dicha lista, a pesar de que estos n\u00fameros fueron mucho m\u00e1s bajos que los del trabajo anterior, Minutes to Midnight (2007), que debut\u00f3 en su primera semana con 623 000 copias vendidas. El \u00e1lbum tambi\u00e9n alcanz\u00f3 la primera posici\u00f3n de las listas de Billboard Rock Albums, Alternative Albums, Hard Rock Albums, y Digital Albums.  El 11 de enero de 2011, recibi\u00f3 una certificaci\u00f3n de oro de la Recording Industry Association of America (RIAA) por la venta de cinco mil copias en los Estados Unidos. Dur\u00f3 treinta y ocho semanas en el Billboard 200 y, para mayo de 2012, hab\u00eda vendido 840 000 copias en dicho pa\u00eds. En Canad\u00e1, el \u00e1lbum alcanz\u00f3 la primera posici\u00f3n de la lista Canadian Albums Chart con 23 000 ventas. El 11 de febrero el \u00e1lbum recibi\u00f3 una certificaci\u00f3n de platino por parte de la Canadian Recording Industry Association por alcanzar las 80 000 unidades vendidas. En el Reino Unido, debut\u00f3 en el segundo puesto y se mantuvo all\u00ed diecisiete semanas. Durante su primera semana vendi\u00f3 46 711 copias; el \u00fanico \u00e1lbum con m\u00e1s ventas que el de Linkin Park en ese tiempo fue Science & Faith de The Script. El 10 de septiembre de 2010, dos d\u00edas despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n del \u00e1lbum en el Reino Unido, recibi\u00f3 una certificaci\u00f3n de oro de la British Phonographic Industry (BPI), al superar las 100 000 copias vendidas. En Australia tambi\u00e9n debut\u00f3 en la primera posici\u00f3n de la lista ARIA Top 50 Albums, y se mantuvo en dicha posici\u00f3n por cuatro semanas. El \u00e1lbum estuvo dieciocho semanas entre los cincuenta m\u00e1s vendidos. A fines de 2010, A Thousand Suns recibi\u00f3 una certificaci\u00f3n de oro por parte de la Australian Recording Industry Association. En la lista de Promusicae, de Espa\u00f1a, debut\u00f3 en el tercer puesto. Tambi\u00e9n lleg\u00f3 al primer lugar en Austria, Hong Kong, Alemania, Corea del Sur, Jap\u00f3n, Portugal, Nueva Zelanda, Tailandia, Suiza, Singapur y Sud\u00e1frica.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 d\u00eda recibi\u00f3 el \u00e1lbum una certificaci\u00f3n de oro de la Recording Industry Association of America?", "output": "11 de enero de 2011", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Historia \nLed Zeppelin se form\u00f3 a finales de 1968 cuando Jimmy Page, que ya ten\u00eda cierta reputaci\u00f3n en el Reino Unido por su labor como m\u00fasico de estudio y por ser el \u00faltimo guitarrista de la banda The Yardbirds, buscaba nuevos m\u00fasicos para su nuevo proyecto, The New Yardbirds (nombre que provocaba ciertos problemas legales), constituido a partir de la disoluci\u00f3n de The Yardbirds. El nombre de la banda surgi\u00f3 a ra\u00edz de un chiste de Keith Moon, baterista de The Who (en una sesi\u00f3n de grabaci\u00f3n de una canci\u00f3n de Jeff Beck en el que participaban Jimmy Page, John Paul Jones, John Entwistle y el propio Keith Moon), cuando dijo que la banda fracasar\u00eda y caer\u00eda \u00abcomo un zeppelin de plomo\u00bb. El nombre surgi\u00f3 en un principio como Lead Zeppelin (\u201czeppelin de plomo\u201d), pero a recomendaci\u00f3n de Peter Grant, el m\u00e1nager de la banda, se suprimi\u00f3 la a de lead, para evitar problemas de pronunciaci\u00f3n por parte de los hablantes norteamericanos, ya que las vocales ea se pronuncian como una i en el ingl\u00e9s de Norteam\u00e9rica. Sin embargo, el bajista de The Who, John Entwistle, posee su propia versi\u00f3n de los hechos: \u00abHace unos cuatro a\u00f1os empec\u00e9 a estar harto de los Who, as\u00ed que habl\u00e9 con un t\u00edo que ahora es jefe de producci\u00f3n de Led Zeppelin. Estuve hablando con \u00e9l en un club, en Nueva York, y le dije \u201cS\u00ed, estoy pensando en dejar el grupo y formar el m\u00edo. Lo voy a llamar Led Zeppelin. Y como portada del disco voy a poner el Hindenburg en llamas, ya sabes, todo este asunto...\u201d Y unos dos meses despu\u00e9s, empez\u00f3 a trabajar con Jimmy Page, y como estaban buscando un nombre, \u00e9l sugiri\u00f3 Led Zeppelin, a Page le gust\u00f3 y salieron con la misma portada de disco que yo hab\u00eda planeado\u00bb. El jefe de producci\u00f3n al que se refiere Entwistle podr\u00eda ser Richard Cole, futuro road manager de la banda.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 pas\u00f3 Lead Zeppelin a llamarse Led Zeppelin?", "output": "para evitar problemas de pronunciaci\u00f3n por parte de los hablantes norteamericanos, ya que las vocales ea se pronuncian como una i en el ingl\u00e9s de Norteam\u00e9rica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: A la edad de 102 a\u00f1os falleci\u00f3 ayer en Buenos Aires la cantante Nelly Omar, cuyo nombre real era Nilda Elvira Vattuone. Naci\u00f3 en Guamin\u00ed, Buenos Aires el 10 de septiembre de 1911. Se la conoc\u00eda popularmente como la \"cantora nacional\", siendo un miembro fundamental de la m\u00fasica popular argentina. Naci\u00f3 en el pueblo de Bonifacio pero se radic\u00f3 y fue inscripta en Guamin\u00ed donde vivi\u00f3 hasta los 11 a\u00f1os, al fallecer el padre se traslada con su madre y sus 10 hermanos a Buenos Aires. A los 17 a\u00f1os interpret\u00f3 la canci\u00f3n \"A mi madre\" en Radio Splendid siendo su primer trabajo en los medios. En 1934 integr\u00f3 un d\u00fao con su hermana N\u00e9lida (de qui\u00e9n tom\u00f3 su seud\u00f3nimo) y en 1937 junto a Homero Manzi trabajaron en Radio Belgrano en el programa \"P\u00e1jaros ausentes\". Tuvo una relaci\u00f3n rom\u00e1ntica con el poeta reflejada en la obra \"Malena\" Se afili\u00f3 al Partido Justicialista lo que le vali\u00f3 la proscripci\u00f3n durante la Revoluci\u00f3n Libertadora. Trabaj\u00f3 en Uruguay en el a\u00f1o 1957 y posteriormente en Venezuela en \"El show de Renny Otolina\" donde personificaba a un gaucho y realizaba interpretaciones de \"la descamisada\" y \"Es el pueblo\". Tambi\u00e9n se la conoci\u00f3 como la \"Gardel con polleras\" debido a las cualidades de su vos con tono claro y aguerrido. De su repertorio sobresalen \"Sur\", \"Amar y callar\", \"El adi\u00f3s de Gabino Ezeiza\", \"Del tiempo de la morocha\" y \"Manoblanca\". Pese a su delicado estado de salud y avanzada edad en 2005 public\u00f3 el disco \"La criolla\" producido por Gustavo Santalaolla, y se la vi\u00f3 en el esceneario en 2009 y 2011 (festejando su cumplea\u00f1os nro 100) en el Luna Park. Fue distinguida como Ciudadana Ilustre de la Ciudad de Buenos Aires. Sus restos fueron velados ayer en el Sal\u00f3n Roberto Noble de Sadaic hasta la medianoche y recibiran sepultura en el pante\u00f3n de los Notables de Sadaic, en el Cementerio de la Chacarita\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde reposar\u00e1n los restos de la artista?", "output": "el pante\u00f3n de los Notables de Sadaic, en el Cementerio de la Chacarita", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 31 de marzo de 2011 Eduardo Souto de Moura, de origen portug\u00e9s fue galardonado con el Premio Pritzker de Arquitectura 2011 tras cumplir m\u00e1s de 30 a\u00f1os de participaci\u00f3n y empe\u00f1o en esa \u00e1rea. El jurado calific\u00f3 como \"ecos de la tradici\u00f3n\" a sus obras contempor\u00e1neas y por eso se le otorg\u00f3 el premio. El presidente del jurado calific\u00f3 a de Moura como el \"Nobel de la arquitectura\". Inicialmente el galard\u00f3n ser\u00eda entregado el 11 de abril, sin embargo, un portal de arquitectura espa\u00f1ola revel\u00f3 el nombre del ganador. \u2014 Peter Garth Palumbo, Presidente del jurado Este 2011 los jueves fueron Palumbo Alejandro Aravena, Carlos Jimenez, Glenn Murcutt, Juhani Pallasmaa, Renzo Piano y Karen Stein. Los proyectos del galardonado consisten desde casas familiares, cines, centros comerciales, hoteles, apartamentos, oficinas, galer\u00edas de arte, museos, escuelas e incluso, estadios deportivos as\u00ed como las instalaciones de la Municipalidad de Braga en Portugal. Souto de Moura inici\u00f3 su propio estudio en la d\u00e9cada de 1980. Ha realizado alrededor de unos 60 proyectos, la mayor\u00eda en Portugal, sin embargo, sus obras se extiendes hasta pa\u00edses como Espa\u00f1a, Suiza y Alemania.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n ha sido merecedor del Premio Pritzker de Arquitectura 2011?", "output": "Eduardo Souto de Moura", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El submarino m\u00e1s moderno de la Flota rusa, que participaba en un simulacro b\u00e9lico el d\u00eda del naufragio, fue alcanzado por un disparo hecho desde el buque-insignia \"Pedro el Grande\", seg\u00fan las fuentes. Igor Kudrik, especialista de la organizaci\u00f3n ecologista noruega \"Bellona\", cit\u00f3 datos de una investigaci\u00f3n del ministerio de Defensa en Oslo que confirmaron la presencia de tres submarinos de la OTAN en \"aguas neutrales\" el 12 de agosto. El \"Memphis\" y el \"Toledo\", de Estados Unidos, y el \"Splendid\", del Reino Unido, segu\u00edan a distancia las maniobras navales y no pudieron colisionar con el \"Kursk\", seg\u00fan esas informaciones. Los submarinos de la OTAN y el observatorio sismol\u00f3gico noruego Norsar, detectaron el 12 de agosto dos explosiones consecutivas en la zona del \"Kursk\", la segunda de mucha mayor intensidad. Los aparatos de detecci\u00f3n no determinaron si hubo impacto con el casco externo o fueron explosiones a bordo, como aleg\u00f3 una de las versiones circuladas. De acuerdo con esa hip\u00f3tesis, la explosi\u00f3n fortuita de un torpedo de nueva generaci\u00f3n, bautizado con el nombre de \"Shkvual\" y capaz de alcanzar 360 kil\u00f3metros, fue lo que ech\u00f3 a pique al \"Kursk\". Aparte de la colisi\u00f3n y del impacto de un torpedo, la comisi\u00f3n ha investigado hasta quince posibles causas de la cat\u00e1strofe, incluido un posible sabotaje a bordo. La Armada y el Servicio Federal de Seguridad (FSB, antiguo KGB) abrieron un expediente sobre una presunta \"huella chechena\" en el hundimiento del submarino nuclear, pero los posibles resultados de la investigaci\u00f3n no se hicieron p\u00fablicos. Los militantes isl\u00e1micos que combaten desde hace 15 meses contra las tropas rusas en la rep\u00fablica separatista se atribuyeron en su d\u00eda un acto suicida a cargo de un musulm\u00e1n originario de la regi\u00f3n de Daguest\u00e1n, vecina de Chechenia. De acuerdo con la lista de la dotaci\u00f3n del \"Kursk\", entre los 118 tripulantes hab\u00eda al menos nueve musulmanes, tres de ellos oriundos de Daguest\u00e1n.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo fueron identificadas las detonaciones?", "output": "el 12 de agosto", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Se denomina mitra\u00edsmo o misterios de Mitra (en persa, \u0645\u0647\u0631\u067e\u0631\u0633\u062a\u06cc\u200e) a una religi\u00f3n mist\u00e9rica muy difundida en el Imperio romano entre los siglos I y IV d. C. en que se rend\u00eda culto a una divinidad llamada Mitra y que tuvo especial implantaci\u00f3n entre los soldados romanos. Existen testimonios materiales de la pr\u00e1ctica de esta religi\u00f3n en numerosos lugares del antiguo Imperio romano: en Roma y en Ostia, as\u00ed como en Mauritania, Britania y las provincias fronterizas a lo largo del r\u00edo Rin y del Danubio, consistentes en restos de templos, inscripciones y obras de arte que representan al dios u otros aspectos de la religi\u00f3n. Frente a esta relativa abundancia de restos arqueol\u00f3gicos, son muy escasas las referencias en textos cl\u00e1sicos a esta religi\u00f3n.\u200b\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo fue el mitra\u00edsmo una religi\u00f3n muy extendida?", "output": "entre los siglos I y IV d. C.", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Ribadeneira asegur\u00f3 que el riesgo financiero de creer en las personas \"por lo que son y no por lo que tienen\" es tan bajo que se ha reflejado en que su banco, que da servicios a peque\u00f1os empresarios, tiene una cartera vencida del 1 por ciento. Los pr\u00e9stamos se otorgan a partir de un an\u00e1lisis que mide la capacidad de pago y el car\u00e1cter del solicitante. El presidente ejecutivo explic\u00f3 que representantes del banco ir\u00e1n al campo y preguntar\u00e1n al tendero y arrendatario c\u00f3mo paga las cuentas el solicitante del pr\u00e9stamo y \"al cura (sacerdote) c\u00f3mo se comporta\". \"Con esos elementos se califica el 70 por ciento del cliente: voluntad de pago y seriedad de la persona en su entorno. El resto es medir su capacidad de pago en funci\u00f3n de su negocio\", a\u00f1adi\u00f3 Ribadeneira. El directivo de la entidad financiera asegur\u00f3, adem\u00e1s, que esta labor ya se desarrolla en las ciudades de Quito, Guayaquil, Riobamba, Ambato, Otavalo y pr\u00f3ximamente se iniciar\u00e1 en Ibarra. El Banco Solidario tiene un patrimonio de 10,5 millones de d\u00f3lares y una capacidad de cr\u00e9dito mensual de 1,5 millones de d\u00f3lares en el proyecto para peque\u00f1os cr\u00e9ditos.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se est\u00e1 ya investigando a los potenciales solicitantes?", "output": "Quito, Guayaquil, Riobamba, Ambato, Otavalo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Isabel Bowes-Lyon (Elizabeth Angela Marguerite Bowes-Lyon, Londres, Inglaterra, 4 de agosto de 1900 \u2013 Windsor,\u200b 30 de marzo de 2002) fue la esposa del rey Jorge VI y por lo tanto reina consorte del Reino Unido y los dominios brit\u00e1nicos, desde 1936 hasta la muerte de su esposo en 1952. Tambi\u00e9n fue la \u00faltima reina consorte de Irlanda y la \u00faltima emperatriz de la India. Despu\u00e9s de la muerte de Jorge VI comenz\u00f3 a ser conocida como la Reina Madre, para evitar confundirla con su hija.\u200b\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 t\u00edtulo ostent\u00f3 Isabel Bowes-Lyon?", "output": "reina consorte del Reino Unido y los dominios brit\u00e1nicos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 6 de diciembre de 2010 Tras 35 a\u00f1os de exitosa y continua operaci\u00f3n, ayer se produjo el primer cierre total de servicio en el Metro de Santiago, afectando a cerca de 600 mil usuarios que se transportan en \u00e9l los d\u00edas domingo. La medida fue anunciada al inicio de una huelga que mantienen los conductores de trenes por demandas salariales. En la capital chilena exist\u00edan buses clones que realizaban el mismo servicio que el ferrocarril subterr\u00e1neo, pero con el inconveniente que no pose\u00edan v\u00edas expeditas para circular lo que produc\u00eda que los viajes se alargaran m\u00e1s de la cuenta, y muchos pasajeros no pose\u00edan mucha informaci\u00f3n acerca de los recorridos de estos buses. En t\u00e9rminos generales, la ciudad no pudo adaptarse al primer cierre de la totalidad de estaciones de Metro, adem\u00e1s que varios servicios fueron usados por barristas de Universidad Cat\u00f3lica y Colo-Colo, equipos que disputaban su \u00faltimo partido en el torneo de f\u00fatbol, que satur\u00f3 los servicios que transitaban por Avenida Vicu\u00f1a Mackenna y por Avenida Apoquindo. Para disminuir los problemas de transporte, Metro dispuso abrir las estaciones de la L\u00ednea 1 a partir de las 15.30 horas, y as\u00ed dar un alivio al eje de Providencia - Alameda - Las Rejas, que es uno de los m\u00e1s congestionados al ser la arteria principal de Santiago. Para este lunes la totalidad de los servicios ser\u00e1 restaurados, incluyendo la L\u00ednea 4A que estuvo cerrada, pero los conductores siguen en una huelga que no posee una fecha de t\u00e9rmino concreta.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 hecho alter\u00f3 la movilidad en la capital chilena?", "output": "el primer cierre total de servicio en el Metro de Santiago", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Modelo del circuito \nLas membranas celulares con canales i\u00f3nicos pueden representarse con un modelo de circuito RC para entender mejor la propagaci\u00f3n de potenciales de acci\u00f3n en membranas biol\u00f3gicas. En estos circuitos, la resistencia representa los canales i\u00f3nicos de membrana, mientras que el condensador representa el aislamiento de la membrana lip\u00eddica. Los potenci\u00f3metros indican los canales i\u00f3nicos regulados por voltaje, ya que su valor cambia con el voltaje. Una resistencia de valor fijo representa los canales de potasio que mantienen el potencial de reposo. Los gradientes de sodio y potasio se indican en el modelo como fuentes de voltaje (pila).\nQUESTION: \u00bfCon qu\u00e9 se puede hacer una analog\u00eda para comprender el funcionamiento de las membranas celulares con canales i\u00f3nicos?", "output": "con un modelo de circuito RC", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Urbanismo \nEl centro hist\u00f3rico est\u00e1 comprendido entre las carreras 35 y 46 y las calles 30 y 46, e incluye partes de los barrios San Roque y Abajo. Hace parte de la localidad Norte-Centro Hist\u00f3rico y del Distrito Central, conformado adem\u00e1s por los sectores de Barranquillita y El Boliche. En el centro hist\u00f3rico tienen sede los poderes administrativos de la ciudad y del departamento. Su eje es el paseo de Bol\u00edvar, avenida que fue restaurada y ampliada entre 2003 y 2008. En este sector naci\u00f3 la ciudad y a su alrededor se desarrollaron, casi exclusivamente, las actividades socioecon\u00f3micas de la urbe hasta los a\u00f1os 1980, cuando el deterioro del Centro origin\u00f3 el desplazamiento del comercio formal y la banca hacia el norte de la ciudad. A pesar del abandono, el Centro sigue siendo el n\u00facleo de la ciudad y su sector m\u00e1s importante en t\u00e9rminos econ\u00f3micos. Concentra una intensa actividad comercial en sinergia con el aleda\u00f1o mercado p\u00fablico. Adem\u00e1s, alberga numerosas edificaciones del periodo republicano y del Movimiento Moderno de inmenso valor hist\u00f3rico y arquitect\u00f3nico, por lo que fue declarado Bien de Inter\u00e9s Cultural del \u00e1mbito Nacional por el Ministerio de Cultura mediante resoluci\u00f3n 1614 de 1999. Desde la d\u00e9cada de 1990, el centro hist\u00f3rico de Barranquilla se encuentra en proceso de recuperaci\u00f3n, la cual se consolida en 2008 con la convocatoria del Ministerio de Cultura para el \u00abConcurso P\u00fablico de Anteproyecto Arquitect\u00f3nico para el Dise\u00f1o de Diferentes Sectores Urbanos para la Recuperaci\u00f3n del Espacio P\u00fablico del Centro Hist\u00f3rico de Barranquilla\u00bb. A nivel de la administraci\u00f3n local, el desarrollo del centro de Barranquilla es promovido por la Promotora del Desarrollo del Distrito Central de Barranquilla S.A. (Promocentro), entidad descentralizada adscrita a la Alcald\u00eda Distrital.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo fue declarado el centro hist\u00f3rico?", "output": "Bien de Inter\u00e9s Cultural del \u00e1mbito Nacional", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 11 de abril de 2013 En Londres los ministros del Exterior del Grupo de los Ocho (G8) condenaron \"en los t\u00e9rminos m\u00e1s en\u00e9rgicos\" las amenazas y el desarrollo nuclear de Corea del Norte, seg\u00fan un comunicado emitido el jueves. El grupo solicit\u00f3 al r\u00e9gimen comunista el cese de sus provocaciones y adem\u00e1s advirti\u00f3 que \"tomar\u00e1n nuevas medidas significativas\" contra Norcorea si realiza lanzamientos de misiles o pruebas nucleares. Este grupo, conformado por Estados Unidos, Reino Unido, Francia, Alemania, Italia, Jap\u00f3n, Canad\u00e1 y Rusia, inst\u00f3 a Corea del Norte a \"abstenerse de m\u00e1s actos provocativos\". Este llamado se realiza el mismo d\u00eda en que Corea del Norte lanza una nueva amenaza al afirmar que tiene \"poderosos medios de ataque\" preparados. Estas amenazas y el conflicto de Siria fueron los principales de temas del encuentro del G8 que hoy finaliz\u00f3. Al finalizar el d\u00eda, el ministro brit\u00e1nico de Asuntos Exteriores, William Hague, se\u00f1al\u00f3 que \"las medidas que se plantean contra Corea del Norte est\u00e1n en el terreno de las sanciones\". El grupo respald\u00f3 tambi\u00e9n el compromiso acordado en la \u00faltima resoluci\u00f3n del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas sobre Norcorea, que consisti\u00f3 en el acuerdo de \"tomar m\u00e1s medidas\" en caso de un ensayo o disparo nuclear por parte de Corea del Norte. Las fuerzas estadounidenses y surcoreanas contin\u00faan en un elevado estado de alerta por la posible prueba de un misil norcoreano que las autoridades dicen podr\u00eda tener lugar en cualquier momento. El Ministerio de Defensa de Corea del Sur dice que est\u00e1 totalmente preparado para hacer frente a un lanzamiento norcoreano, seg\u00fan lo expres\u00f3 el portavoz Kim Min-seok. Respecto a otra de las actuales crisis, la que se vive en Siria, los diplom\u00e1ticos de estos 8 pa\u00edses se \"declararon horrorizados por el elevado n\u00famero de muertos\", 70 mil seg\u00fan c\u00e1lculos de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, y llamaron a la comunidad internacional a incrementar su apoyo al pueblo sirio.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 asuntos acapararon la agenda de la reuni\u00f3n de las ocho potencias mundiales?", "output": "Estas amenazas y el conflicto de Siria", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 8 de enero de 2020 Ir\u00e1n dispar\u00f3 m\u00e1s de una decena de misiles bal\u00edsticos contra dos bases a\u00e9reas en Iraq donde hay fuerzas estadounidenses, en una aparente represalia contra el ataque de Estados Unidos que mat\u00f3 al general iran\u00ed Qassem Soleimani. Los ataques tuvieron lugar este mi\u00e9rcoles antes del amanecer, hora de Iraq. El l\u00edder supremo iran\u00ed, ayatol\u00e1 Al\u00ed Jamenei, describi\u00f3 la acci\u00f3n como \u201cuna bofetada\u201d a Estados Unidos, y dijo que la \u201cpresencia corrupta\u201d de Washington en la regi\u00f3n debe terminar. Horas despu\u00e9s del ataque, Trump dijo en un mensaje de Twitter que se estaban evaluando los da\u00f1os y si hubo v\u00edctimas, y que hasta ese momento \u201ctodo estaba bien\u201d. El presidente Donald Trump respondi\u00f3 al ataque este mi\u00e9rcoles por la ma\u00f1ana. Por su parte, el Pent\u00e1gono dijo en un comunicado que \"a medida que evaluemos la situaci\u00f3n y nuestra respuesta, tomaremos todas las medidas necesarias para proteger y defender al personal de EE.UU., socios y aliados en la regi\u00f3n\". La corresponsal de VOA en el Pent\u00e1gono, Carla Babb, pregunt\u00f3 si el ataque iran\u00ed significa que la respuesta actual de Estados Unidos en la regi\u00f3n no est\u00e1 funcionando. \"El juego ha cambiado\", dijo la fuente, y agreg\u00f3 que EE.UU. lanzar\u00e1 ataques \"preventivos\", si es necesario, para detener los embates contra las fuerzas estadounidenses en la regi\u00f3n. Los militares iraqu\u00edes afirmaron que no hubo v\u00edctimas entre su personal Los ataques con cohetes y fuego indirecto ocurren com\u00fanmente, en Irak, y con frecuencia son el ataque caracter\u00edstico de las milicias respaldadas por Ir\u00e1n, en la regi\u00f3n. Al-Asad donde est\u00e1 una de las bases militares se encuentra en la provincia de Anbar y fue alguna vez el coraz\u00f3n de la insurgencia sunita. A\u00fan es un semillero de apoyo para los militantes del Estado Isl\u00e1mico, que hab\u00eda controlado ciudades importantes como Fallujah y Ramadi y otras ciudades y pueblos del \u00c9ufrates. Ali Arouzi, corresponsal de MSNBC en Teher\u00e1n, inform\u00f3 de una segunda serie de ataques, y dijo que el ayatol\u00e1 Jamenei estaba en el centro de controles desde donde se lanzaron los ataques. A\u00f1adi\u00f3 que Ir\u00e1n ha amenazado que si EE.UU. responde a los ataques, la respuesta ser\u00e1 mayor. Dice que toda la fuerza a\u00e9rea de Ir\u00e1n ha sido activada. Teher\u00e1n lanz\u00f3 \u201cdecenas\u201d de misiles tierra-tierra hacia una base a\u00e9rea de Iraq en la que hay tropas estadounidenses, en represalia por el asesinato de un alto general iran\u00ed a manos de Estados Unidos, inform\u00f3 el mi\u00e9rcoles la televisi\u00f3n estatal de Ir\u00e1n. Se trata de una venganza por la muerte del general de la Guardia Revolucionaria Qassem Soleimani, se\u00f1al\u00f3 el canal. Seg\u00fan el medio estatal iran\u00ed el nombre de la operaci\u00f3n es \"M\u00e1rtir Soleimani\", y el ataque habr\u00eda sido lanzado por la divisi\u00f3n aeroespacial de la Guardia Revolucionaria, la cual controla el programa de misiles de Ir\u00e1n. \u201cEstamos conscientes de los reportes de ataques a instalaciones de EE.UU. en Iraq. El Presidente ha sido informado y est\u00e1 monitoreando la situaci\u00f3n de cerca y consultando con su equipo de seguridad nacional\", respondi\u00f3 la Casa Blanca en un comunicado firmado por la secretaria de prensa, Stephanie Grisham. El canciller iran\u00ed Javad Zarif coment\u00f3 que su pa\u00eds reaccion\u00f3 con este ataque, apegado a lo que dicta la ONU en tales casos. \u201cIr\u00e1n tom\u00f3 y concluy\u00f3 en medidas proporcionadas en defensa propia, en virtud del art\u00edculo 51 de la base de objetivos de la Carta de las Naciones Unidas desde la cual se lanzaron ataques cobardes contra nuestros ciudadanos y altos funcionarios\u201d, dijo. \u201cNo buscamos la escalada o la guerra, sino que nos defenderemos de cualquier agresi\u00f3n\u201d, finaliz\u00f3 Zarif. En Washington, la presidenta de la C\u00e1mara de Representante, la dem\u00f3crata Nancy Pelosi, pidi\u00f3 que EE.UU. garantice la seguridad de todo el personal destacado en Iraq. \"Siguiendo de cerca la situaci\u00f3n luego de los bombardeos contra las tropas estadounidenses en Iraq. Debemos garantizar la seguridad de nuestros miembros del servicio, incluso poner fin a las provocaciones innecesarias de la Administraci\u00f3n y exigir que Ir\u00e1n cese su violencia. Am\u00e9rica y el mundo no pueden permitirse la guerra\". \"La feroz venganza de los Guardias Revolucionarios ha comenzado\", dijo el Cuerpo de la Guardia Revolucionaria Isl\u00e1mica de Ir\u00e1n en un comunicado en un canal de Telegram, citado por el diario The New York Times. El presidente Donald Trump y altos funcionarios de su administraci\u00f3n dijeron que esperan evitar la guerra con Ir\u00e1n, pero que Estados Unidos est\u00e1 totalmente preparado para responder a cualquier provocaci\u00f3n militar de Teher\u00e1n. \"Estamos totalmente preparados\" para un ataque iran\u00ed y para llevar a cabo una retribuci\u00f3n en respuesta a cualquier acci\u00f3n de este tipo por parte de Ir\u00e1n, dijo Trump a los periodistas el martes por la tarde en la Oficina Oval durante una reuni\u00f3n con el primer ministro griego Kyriakos Mitsotakis. \"Van a sufrir las consecuencias y muy fuertemente\" si hay un ataque, agreg\u00f3 Trump. Antes, en el Pent\u00e1gono, el secretario de Defensa Mark Esper hab\u00eda dicho a los periodistas: \"Estados Unidos no est\u00e1 buscando una guerra con Ir\u00e1n, pero estamos preparados para terminarla\". La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se halla Estados Unidos seg\u00fan el presidente Trump ante estos hechos?", "output": "totalmente preparado para responder a cualquier provocaci\u00f3n militar de Teher\u00e1n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 5 de enero de 2008 Meteor\u00f3logos brit\u00e1nicos dijeron que las temperaturas globales ser\u00e1n ligeramente m\u00e1s fr\u00edas este a\u00f1o, pero que 2008 ser\u00e1 uno de los a\u00f1os m\u00e1s calurosos de la historia. Expertos de la Oficina MET del Reino Unido y de la Universidad de Anglia Oriental pronosticaron este jueves que la temperatura de la superficie del planeta subir\u00e1 0,37 grados Celsius, el incremento m\u00e1s peque\u00f1o desde 2000. Sin embargo, los expertos se\u00f1alaron que este no es un signo de calentamiento global. Manifestaron adem\u00e1s que 2008 ser\u00e1 uno de los 10 a\u00f1os m\u00e1s calientes desde 1850, cuando que se comenzaron a guardar registros. Los pronosticadores indicaron que el fen\u00f3meno del tiempo conocido como \"La Ni\u00f1a\", un descenso en las temperaturas de la superficie mar\u00edtima, cerca de la Oc\u00e9ano Pac\u00edfico sudamericano, ser\u00e1 responsable del ligero enfriamiento de este a\u00f1o. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes previeron el aumento de temperatura de la superficie de la Tierra?", "output": "Expertos de la Oficina MET del Reino Unido y de la Universidad de Anglia Oriental", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El Bismarck fue el primero de los dos acorazados de la clase Bismarck de la marina de guerra alemana, la Kriegsmarine, durante la Segunda Guerra Mundial. Nombrado as\u00ed en honor del canciller Otto von Bismarck, promotor de la unificaci\u00f3n alemana en 1871, el buque fue puesto en grada en los astilleros Blohm & Voss de Hamburgo en julio de 1936 y botado dos a\u00f1os y medio despu\u00e9s, en febrero de 1939. Se complet\u00f3 en agosto de 1940, cuando entr\u00f3 en servicio en la armada alemana. Junto con su gemelo Tirpitz, fue el acorazado m\u00e1s grande jam\u00e1s construido por Alemania y uno de los mayores botado por cualquier armada europea.[N 1]\u200b\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se denomin\u00f3 Bismarck a este acorazado?", "output": "en honor del canciller Otto von Bismarck", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Comportamiento \nLas parejas de avi\u00f3n roquero anidan solas o en peque\u00f1as colonias de, en general, menos de diez nidos. Estos suelen estar a separados por una distancia de 30 m entre s\u00ed y cada pareja defiende agresivamente su territorio de otros individuos, ya sean de otras especies o de la suya propia. La temporada de apareamiento abarca de mayo a agosto, y durante ella generalmente tienen dos nidadas. El nido, construido por ambos padres, tiene forma de media taza abierta y est\u00e1 hecho de barro, recubierto de material suave como plumas o pasto seco. Se sit\u00faa bajo una saliente en la pared rocosa de alg\u00fan acantilado, en una grieta, una cavidad o en una estructura elaborada por el hombre. Se fabrica en un tiempo que va de una a tres semanas y es reutilizado para la segunda nidada y tambi\u00e9n en a\u00f1os posteriores. Suele poner de dos a cinco huevos, con un promedio de tres. Son blancos, con manchas amarronadas particularmente hacia la zona m\u00e1s ancha, y miden en promedio 20,2 x 14 mm, adem\u00e1s de pesar aproximadamente 2,08 g. Los incuba mayoritariamente la hembra, durante un per\u00edodo de trece a diecisiete d\u00edas, hasta que nacen; los pichones se vuelven volantones de veinticuatro a veintisiete d\u00edas m\u00e1s tarde. Ambos padres alimentan a los polluelos cada dos a cinco minutos, y contin\u00faan siendo alimentados unos catorce a veinti\u00fan d\u00edas despu\u00e9s de que les salgan las plumas. Debido a esta frecuencia de alimentaci\u00f3n, los adultos forrajean en las mejores zonas de caza en la vecindad inmediata del nido, ya que cuanto m\u00e1s lejos vuelen para conseguir su comida, m\u00e1s demorar\u00edan en alimentar a los pichones. Seg\u00fan un estudio italiano, la tasa de nacimientos es del 80,2 % y el n\u00famero promedio de pichones que se vuelven volantones es de 3,1.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se sit\u00faan los nidos de avi\u00f3n roquero?", "output": "separados por una distancia de 30 m entre s\u00ed", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La civilizaci\u00f3n mic\u00e9nica se desarroll\u00f3 en el per\u00edodo prehel\u00e9nico del Hel\u00e1dico reciente, es decir, al final de la Edad del Bronce, entre 1600-1200 a. C. Representa la primera civilizaci\u00f3n avanzada de la Grecia continental con sus estados palaciales, organizaci\u00f3n urbana, obras de arte y sistema de escritura.\u200b Entre los centros de poder que surgieron en su seno destacaron Pilos, Tirinto y Midea en el Peloponeso; Orc\u00f3meno, Tebas y Atenas en la Grecia Central; Yolco en Tesalia y Troya (estrato VI de Troya) en Anatolia. Sin embargo, la ciudad m\u00e1s interesante fue Micenas, ubicada en la Arg\u00f3lida, y que da nombre a toda esta civilizaci\u00f3n. Los asentamientos influidos por Micenas tambi\u00e9n han aparecido en Epiro, Macedonia, Anatolia, el Levante mediterr\u00e1neo, Chipre e Italia.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1les eran las caracter\u00edsticas de la sociedad mic\u00e9nica?", "output": "estados palaciales, organizaci\u00f3n urbana, obras de arte y sistema de escritura", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El vicepresidente de operaciones de la NBA, Stu Jackson, tendr\u00e1 a su cargo, a partir de hoy, las responsabilidades y el trabajo que realizaba el anterior titular del Departamento de Operaciones, Rod Thorn, quien el pasado viernes renunci\u00f3 a su cargo para convertirse en el nuevo presidente de los Nets de New Jersey. Jakson, quien recientemente regres\u00f3 a la organizaci\u00f3n de la NBA para ocupar la presidencia de operaciones, tendr\u00e1 a su cargo la dif\u00edcil tarea de imponer la disciplina dentro de la liga y sancionar a jugadores y entrenadores que incurran en alguna falta. El nuevo titular del Departamento de Operaciones atender\u00e1 tambi\u00e9n problemas relacionados con el arbitraje, la programaci\u00f3n y el calendario, y tendr\u00e1 que informar de sus actividades a la oficina de Russ Granik, asistente del comisionado de la NBA, David Stern. \"Somos muy afortunados de tener en casa al perfecto sucesor de Rod Thorn\", coment\u00f3 Granik. \"Jackson ha sido presidente de un equipo, entrenador, asistente de entrenador y oficial ejecutivo de la NBA, por ello pienso que tiene completo conocimiento de su nuevo cargo\". Jackson renunci\u00f3 el pasado 9 de mayo como gerente general de los Grizzlies de Vancouver para regresar a la NBA como vicepresidente de operaciones.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo dej\u00f3 Jackson su anterior cargo?", "output": "el pasado 9 de mayo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La Duquesa de Alba ha buscado para confortarse en su glorioso oto\u00f1o a un poeta. En eso se parece al Duque de Alba, aquel guerrero que antes de dar nombre al co\u00f1ac, en la marcha hacia Bruselas fue cortando cabezas y cuando lleg\u00f3 a Flandes colg\u00f3 a los primeros abertzales del imperio del Sol. El general\u00edsimo de Flandes se mostraba muy altivo ante el rey Felipe II. De su antepasado, Cayetana ha heredado la piedad de rodearse de poetas religiosos, puesto que el de Flandes frecuent\u00f3 a Fray Luis de Granada. Ella vivi\u00f3 con la cabeza alta ante el General\u00edsimo, que jam\u00e1s pis\u00f3 el Palacio de Liria. Luego, despu\u00e9s de una viudez en la que derram\u00f3 muchas l\u00e1grimas sinceras por su esposo muerto, en vez de asistir a los tablaos, iba a las tertulias de intelectuales. Cuentan los bribones de la ciudad que despu\u00e9s de beber una botella de ginebra con Cayetana, el que la acompa\u00f1aba, la insult\u00f3:- T\u00fa s\u00f3lo frecuentas banderilleros y bailaores maricas.\nQUESTION: \u00bfA qu\u00e9 eventos acud\u00eda Cayetana tras la muerte de su marido?", "output": "las tertulias de intelectuales", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El defensa boliviano Juan Manuel Pe\u00f1a, que juega en el Valladolid de Espa\u00f1a, anunci\u00f3 desde Madrid a un canal de televisi\u00f3n cruce\u00f1o que est\u00e1 pensando en cambiar de equipo porque la relaci\u00f3n con el nuevo director t\u00e9cnico no es buena. Pe\u00f1a admiti\u00f3 que su relaci\u00f3n con el entrenador argentino, Francisco Ferraro, se concreta a lo estrictamente necesario y afirm\u00f3 que de continuar esta situaci\u00f3n \"se ver\u00e1 obligado a salir del equipo\". \"Ahora no tenemos ning\u00fan tipo de relaci\u00f3n con el t\u00e9cnico, excepto el acostumbrado saludo de todos los d\u00edas, despu\u00e9s no hablamos\", explic\u00f3. Pe\u00f1a dijo estar sorprendido por lo que le sucede, porque de \"jugar de titular he pasado al banquillo sin m\u00e1s\". Se\u00f1al\u00f3 que est\u00e1 muy triste por esta situaci\u00f3n, aunque afirm\u00f3 que le reconforta el apoyo de la hinchada del Valladolid que ha estado con \u00e9l en todo momento. Pe\u00f1a dijo que no fue tomado en cuenta en los \u00faltimos tres partidos del Valladolid y reiter\u00f3 que no puede seguir en un club donde no tiene cabida. El defensor boliviano dej\u00f3 entrever que tiene una oferta de un club \"grande\" y dijo que est\u00e1 preparado para dar el gran salto.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 equipo defiende Juan Manuel Pe\u00f1a?", "output": "el Valladolid de Espa\u00f1a", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La organizaci\u00f3n humanitaria Handicap International (HI) pidi\u00f3 hoy a Estados Unidos y Vietnam que se adhieran cuanto antes al Tratado Internacional de Prohibici\u00f3n de las Minas Antipersonas y dejen de fabricar ese tipo de armas. HI, co-promotora de la Campa\u00f1a Internacional para la Prohibici\u00f3n de las Minas Antipersonas, hizo su llamamiento coincidiendo con el viaje a Vietnam iniciado hoy por el presidente de EEUU, Bill Clinton, primer jefe de Estado estadounidense que visita ese pa\u00eds desde 1969. Estados Unidos y Vietnam son dos de los 16 Estados que todav\u00eda fabrican minas antipersonas y dos de los 54 pa\u00edses que no se han adherido al Tratado de Prohibici\u00f3n, redactado en 1997 y respaldado por 139 naciones. En un comunicado, la organizaci\u00f3n humanitaria explic\u00f3 que Estados Unidos destina 1,7 millones de d\u00f3lares en ayudas a desactivar ese tipo de bombas en Vietnam. Pero \"este loable esfuerzo tendr\u00eda mayor sentido si se acompa\u00f1ase de la b\u00fasqueda de una soluci\u00f3n definitiva\" al problema, con un compromiso claro de los gobiernos respectivos en favor de su prohibici\u00f3n, afirm\u00f3 HI. M\u00e1s de 100.000 personas han muerto o han resultado heridas a causa de estas bombas desde que termin\u00f3 la guerra entre los dos pa\u00edses hace 25 a\u00f1os, seg\u00fan datos facilitados en 1998 por las autoridades vietnamitas, se\u00f1al\u00f3 HI.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 ha pedido HI a EEUU y Vietnam?", "output": "que se adhieran cuanto antes al Tratado Internacional de Prohibici\u00f3n de las Minas Antipersonas y dejen de fabricar ese tipo de armas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Tratamiento \nLa mayor\u00eda de los casos de prolapso mitral son asintom\u00e1ticos y no impiden la actividad normal del individuo, por lo que no requieren tratamiento en la ausencia de insuficiencia mitral severa. Las t\u00e9cnicas de base de la reparaci\u00f3n mitral fueron descritas y consolidadas por A. Carpentier en el inicio de los a\u00f1os 80. En el caso de las v\u00e1lvulas da\u00f1adas por degeneraci\u00f3n progresiva, la t\u00e9cnica de reparaci\u00f3n incluye la correcciones de la disfunciones asociadas: dilataci\u00f3n anular y exceso de movimientos de los velos. Esta reparaci\u00f3n se completa o consolida en la mayor\u00eda de los casos con una anuloplastia mitral (anillo prot\u00e9sico semirr\u00edgido), la implantaci\u00f3n de cuerdas artificiales y el trasplazo de cuerdas de la valva posterior a la anterior son t\u00e9cnicas frecuentes.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es la estrategia que se utiliza para subsanar las v\u00e1lvulas da\u00f1adas por degeneraci\u00f3n progresiva?", "output": "la t\u00e9cnica de reparaci\u00f3n incluye la correcciones de la disfunciones asociadas: dilataci\u00f3n anular y exceso de movimientos de los velos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Los organismos internacionales econ\u00f3micos, la UE y EEUU han demostrado una ceguera ante la corrupci\u00f3n pol\u00edtica presente en la extinta URSS que s\u00f3lo siendo voluntaria resulta comprensible. El estallido del esc\u00e1ndalo de la corrupci\u00f3n del entorno del presidente ruso Boris Yeltsin ha sorprendido s\u00f3lo a aquellos que quer\u00edan darse por no enterados o bien que realmente no se enteran de nada de lo que pasa en el mundo. En estas mismas p\u00e1ginas y desde hace ya muchos meses ven\u00edamos criticando la pasividad interesada con la que Occidente trataba el acelerado deslizamiento de Rusia hacia la ingobernabilidad absoluta, debido en primer lugar a la masiva corrupci\u00f3n en la que se desenvolv\u00eda el c\u00edrculo m\u00e1s allegado al poder. Que el esc\u00e1ndalo de los negocios fraudulentos de la familia presidencial se haga p\u00fablico ahora, no tiene otra raz\u00f3n de ser que las pr\u00f3ximas elecciones legislativas y las presidenciales del a\u00f1o que viene. No hay nada nuevo en la noticia ni para Occidente ni para los propios rusos; pero ahora interesa hacer p\u00fablico lo que todo el mundo sab\u00eda o intu\u00eda. Martin Malia subraya que el comunismo tuvo una doble cara como Janus: para unos de triunfo y bondad, mientras que para otros fue de derrota y terror. Cuando el sistema sovi\u00e9tico se derrumb\u00f3, Occidente tambi\u00e9n adopt\u00f3 esa postura ambivalente: por un lado todo eran ruinas y miseria y por el otro esperanza en una r\u00e1pida adaptaci\u00f3n de la nueva Rusia a los c\u00e1nones occidentales que, por otro lado, muchos de ellos hab\u00edan desaparecido al mismo tiempo que la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Sin embargo, tanto en lo concerniente a la URSS como a la supuesta nueva Rusia, se utilizaron unos extremos que no se conforman a la realidad hist\u00f3rica: no pod\u00eda enfocarse el futuro de aquel pa\u00eds, como de hecho de ning\u00fan otro, haciendo tabla rasa de la herencia del pasado y es precisamente esa herencia, m\u00e1s viva de lo que muchos quisieran, lo que ha producido la actual situaci\u00f3n de descomposici\u00f3n del Estado ruso. La corrupci\u00f3n en la \u00e9poca postsovi\u00e9tica es la adaptaci\u00f3n a un capitalismo primitivo de lo que era la corrupci\u00f3n en los tiempos sovi\u00e9ticos y las redes que se hicieron con el poder y constituyeron los grupos de intereses que degeneraron r\u00e1pidamente en mafias ten\u00edan sus ra\u00edces en los grupos que controlaban en la \u00e9poca anterior los contactos con el extranjero.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes han mirado para otro lado respecto a la corrupci\u00f3n en la extinta URSS?", "output": "Los organismos internacionales econ\u00f3micos, la UE y EEUU", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Y van dos a\u00f1os seguidos. Gloria a C\u00faper!. M\u00e1s color. M\u00e1s f\u00fatbol. M\u00e1s maravilla. M\u00e1s dolor. Tambi\u00e9n all\u00ed fallaron los barcelonistas. M\u00e1s de una l\u00e1grima azulgrana abona aquel lustroso c\u00e9sped. Mientras Kiko se lame las heridas de su coraz\u00f3n rojiblanco y diez o veinte energ\u00famenos, tal vez amamantados por Gil, intentan romperle la cara a su capit\u00e1n por no financiarlos, el Atl\u00e9tico cambia de t\u00e9cnico camino de su segundo a\u00f1o en el infierno. Y aqu\u00ed, mientras esperamos el derbi del S\u00e1bado, de aburridos que estamos decidimos calentar motores, como esos muchachos de Texas que casi pierden el conocimiento corriendo a 400 kms/h. Menos mal que no les dejaron.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 alimenta el c\u00e9sped?", "output": "M\u00e1s de una l\u00e1grima azulgrana", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El francio, antiguamente conocido como eka-cesio y actinio K,\u200b es un elemento qu\u00edmico cuyo s\u00edmbolo es Fr y su n\u00famero at\u00f3mico es 87. Su electronegatividad es la m\u00e1s baja conocida y es el segundo elemento menos abundante en la naturaleza (el primero es el astato). El francio es un metal alcalino altamente radiactivo y reactivo que se desintegra generando astato, radio y rad\u00f3n. Como el resto de los metales alcalinos, solo posee un electr\u00f3n en su capa de valencia.\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 resulta el francio una vez desintegrado?", "output": "astato, radio y rad\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Lanzamiento \nOriginalmente, el tercer sencillo de The Joshua Tree ser\u00eda la canci\u00f3n \u00abRed Hill Mining Town\u00bb, pero se lanz\u00f3 en su lugar \u00abWhere the Streets Have No Name\u00bb en agosto de 1987. Se puso a la venta en los formatos 7\", 12\", casete y CD. Se incluyeron tres lados B para acompa\u00f1ar la canci\u00f3n, entre los que se cuentan \u00abRace Against Time\u00bb, \u00abSilver and Gold\u00bb y \u00abSweetest Thing\u00bb, excepto en la versi\u00f3n de 7\", en la que figuran s\u00f3lo los \u00faltimos temas. El sencillo de 12\" presenta \u00abRace Against Time\u00bb en el lado A del disco (pese a considerarse un \u00ablado B\u00bb) y en formato casete, el sencillo posee las cuatro pistas en ambos lados de la cinta. Aunque no fue exitosa como los dos primeros sencillos del \u00e1lbum, la canci\u00f3n logr\u00f3 ingresar en las listas de venta. En los Estados Unidos, alcanz\u00f3 el puesto 13 en el Billboard Hot 100 y el n\u00famero 11 en la lista Album Rock Tracks. Alcanz\u00f3 el n\u00famero 4 de la UK Singles Chart y el primer lugar de la Irish Singles Chart.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo sali\u00f3 al mercado el tercer sencillo de The Joshua Tree?", "output": "en los formatos 7\", 12\", casete y CD", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Negociaciones y firma \nSe negoci\u00f3 sobre la base de principios fundamentales previamente acordados por las partes. Aparte de las normas de respeto, existieron tres elementos a considerar; todo acuerdo tomado en consecuencia del CAFTA, deb\u00eda ser plenamente respetuoso de las constituciones de cada pa\u00eds, buscando la congruencia del ordenamiento jur\u00eddico nacional con el tratado; se consider\u00f3 a los pa\u00edses centroamericanos negociantes, como una sola parte negociadora, pretendiendo que negociasen de manera conjunta; adem\u00e1s, se acord\u00f3 que \u00fanicamente podr\u00eda ser puesto en marcha el CAFTA si las negociaciones hab\u00edan concluido, por lo que los acuerdos intermedios no tendr\u00edan validez alguna.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo deb\u00eda ser todo acuerdo creado en consecuencia del CAFTA?", "output": "plenamente respetuoso de las constituciones de cada pa\u00eds, buscando la congruencia del ordenamiento jur\u00eddico nacional con el tratado", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 22 de abril de 2012 Rafael Vicente Correa Delgado, el presidente de Ecuador, le concedi\u00f3 una entrevista a Julian Paul Assange, el portavoz de WikiLeaks, en el nuevo talk show pol\u00edtico \u201cEl mundo del ma\u00f1ana\u201d que transmite RT desde Inglaterra, realizada el pasado martes 17. Correa no ha revelado a\u00fan los detalles de la entrevista, la cual se transmiti\u00f3 v\u00eda sat\u00e9lite entre Quito e Inglaterra. \u2014 Rafael Vicente Correa Delgado, el presidente de Ecuador El primer episodio de \u201cEl mundo del ma\u00f1ana\u201d se estren\u00f3 el 17 de abril, en el que Assange entrevist\u00f3 a Hasan Nasral\u00e1 \u2013el l\u00edder de grupo extremista liban\u00e9s Hezbol\u00e1\u2013, tuvo gran repercusi\u00f3n y difusi\u00f3n por diversos medios internacionales. En unos cables filtrados por Assange se habla de unos \u201ccontactos\u201d de la Embajada de los Estados Unidos en Quito, entre ellos la organizaci\u00f3n Fundamedios, que ha criticado a Correa, acus\u00e1ndolo de afectar la libertad de expresi\u00f3n. En septiembre de 2011, Estados Unidos y Ecuador anunciaron que se dispon\u00edan a nombrar a nuevos embajadores para recomponer las relaciones. Seg\u00fan Correa, estos cables revelan que los ecuatorianos son en realidad muy nacionalistas respecto a la soberan\u00eda del pa\u00eds. Anunci\u00f3 adem\u00e1s que estos cables ser\u00e1n difundidos en Ecuador. \u2014 Julian Paul Assange, el portavoz de WikiLeaks, en respuesta a las acciones de Estados Unidos en Ecuador Assange lleva unos 500 d\u00edas bajo arresto domiciliario a la espera de la decisi\u00f3n del Tribunal Supremo del Reino Unido sobre su extradici\u00f3n a Suecia para responder por unas acusaciones de violaci\u00f3n y agresi\u00f3n sexual.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n se someter\u00e1 a las preguntas del famoso periodista y activista de Internet?", "output": "Rafael Vicente Correa Delgado, el presidente de Ecuador", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Comportamiento \nEl comportamiento del hipop\u00f3tamo pigmeo difiere del hipop\u00f3tamo com\u00fan en muchos aspectos, guardando mayor relaci\u00f3n con el del tapir, aunque ello sea efecto de la convergencia evolutiva. Mientras que el hipop\u00f3tamo com\u00fan es gregario, los pigmeos viven bien solos o bien en grupos peque\u00f1os, formados t\u00edpicamente por una pareja sexual o una madre y su cr\u00eda, y cuando se encuentran tienden a ignorarse m\u00e1s que a combatir. Estudios de campo han estimado que los territorios de los machos abarcan unos 2 km\u00b2, mientras que los de las hembras s\u00f3lo 0,5 km\u00b2.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes forman los reducidos grupos en los que se asocian los hipop\u00f3tamos pigmeos?", "output": "una pareja sexual o una madre y su cr\u00eda", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Producci\u00f3n \nMientras estudiaban cinematograf\u00eda en la Universidad del Sur de California, Dan O'Bannon, John Carpenter y Ron Cobb produjeron el filme de ciencia ficci\u00f3n y comedia Dark Star (1974). A\u00f1os m\u00e1s tarde O'Bannon comenz\u00f3 a escribir una historia similar a la trama de Dark Star pero con m\u00e1s elementos del cine de terror. Ronald Shusset escrib\u00eda el libreto de Total Recall (1990) cuando mir\u00f3 Dark Star y qued\u00f3 impresionado con la trama. Se puso en contacto con \u00e9l y ambos accedieron a colaborar en sus respectivos guiones; coincidieron en que la pel\u00edcula de O'Bannon habr\u00eda de ser la menos costosa de producir as\u00ed que trabajaron primero en dicho libreto. Para entonces O'Bannon ya ten\u00eda un borrador de veintinueve p\u00e1ginas titulado Memory, que describ\u00eda c\u00f3mo un grupo de astronautas despierta de un sue\u00f1o inducido y se entera de que el trayecto de su nave ha sido interrumpido por una se\u00f1al proveniente de un planetoide desconocido. Pese a que ya ten\u00eda en mente a la criatura extraterrestre antag\u00f3nica, todav\u00eda no defin\u00eda su apariencia.\nQUESTION: \u00bfSobre qu\u00e9 trataba el borrador de Memory?", "output": "describ\u00eda c\u00f3mo un grupo de astronautas despierta de un sue\u00f1o inducido y se entera de que el trayecto de su nave ha sido interrumpido por una se\u00f1al proveniente de un planetoide desconocido", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La polic\u00eda ha desarticulado en Madrid una organizaci\u00f3n internacional que usaba como tapadera a la Iglesia de Jes\u00fas sobre la Tierra para introducir a inmigrantes bolivianos en Espa\u00f1a de forma ilegal. Uno de los jefes de la organizaci\u00f3n, Isaac Kabanga N. B., ha sido detenido en Madrid. Los extranjeros pagaban entre 350.000 y 400.000 pesetas por un puesto de trabajo en Espa\u00f1a que jam\u00e1s llegaban a obtener. En M\u00e1laga se ha desmantelado, de forma casi simult\u00e1nea, una red que introduc\u00eda a mujeres rumanas en Espa\u00f1a para obligarlas a prostituirse. Tres ciudadanos rumanos y un espa\u00f1ol han sido detenidos por la polic\u00eda por su vinculaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l era el objetivo de la banda criminal de Madrid?", "output": "introducir a inmigrantes bolivianos en Espa\u00f1a", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Respuesta de la cr\u00edtica \nEn Estados Unidos, la revista Time calific\u00f3 a Los cuentos de Beedle el bardo como \u00abun placer menor\u00bb dentro de la obra de Rowling. En la rese\u00f1a se marc\u00f3 que, a pesar de que ninguno de los cuentos es malo, lo que s\u00ed var\u00eda es la calidad de los mismos, siendo \u00abEl mago y el cazo saltar\u00edn\u00bb y \u00abBabbitty Rabbitty y su cepa carcajeante\u00bb los peores. En cambio \u00abEl coraz\u00f3n peludo del brujo\u00bb con sus reminiscencias a la imaginer\u00eda de Edgar Allan Poe es, junto a los dos f\u00e1bulas restantes y a las notas de Dumbledore lo mejor del volumen. En estas \u00faltimas, el director de Hogwarts da rienda suelta a su extravagancia de forma muy divertida, coment\u00f3 Lev Grossman.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1les son los relatos de menor calidad seg\u00fan la revista Time?", "output": "\u00abEl mago y el cazo saltar\u00edn\u00bb y \u00abBabbitty Rabbitty y su cepa carcajeante\u00bb", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El r\u00edo Trabancos es un r\u00edo transitorio, afluente del r\u00edo Duero por el sur, que discurre entre el r\u00edo Zapardiel y el Guare\u00f1a. Nace en La Mora\u00f1a (comarca del norte de la provincia de \u00c1vila), cerca de la localidad de Herreros de Suso, a unos 1100 metros de altura, tiene unos 85 km de longitud y, aunque su cauce es estable, solamente lleva un caudal rese\u00f1able cuando se producen lluvias torrenciales. Las localidades m\u00e1s destacadas por las que pasa son Rasueros y Horcajo de las Torres, en la provincia de \u00c1vila; junto con Fresno el Viejo y Castrej\u00f3n en la provincia de Valladolid.\nQUESTION: \u00bfEntre qu\u00e9 r\u00edos se encuentra el Trabancos?", "output": "entre el r\u00edo Zapardiel y el Guare\u00f1a", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 13 de octubre de 2008 En una entrevista concedida a diversos medios espa\u00f1oles, el presidente de Brasil, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, ha manifestado que \"se acabaron los tiempos en que las econom\u00edas emergentes depend\u00edamos del FMI [Fondo Monetario Internacional]\" y que, a partir de ahora, Am\u00e9rica Latina tendr\u00e1 voz propia en los asuntos internacionales. Lula da Silva, de visita en Espa\u00f1a para regoger el Premio Don Quijote, junto al escritor mexicano Carlos Fuentes por su apoyo al espa\u00f1ol, ha recordado que Brasil se ha convertido en una potencia emergente. Se ha mostrado partidario de una mayor apertura del comercio mundial y que la crisis financiera es una cuesti\u00f3n a resolver por medios pol\u00edticos: \"la crisis ya no es un problema s\u00f3lo de los bancos, es de los ahorradores. Y cuando es de los acreedores ya es una cuesti\u00f3n de Estado\". Tambi\u00e9n ha sido cr\u00edtico con el modelo de banca internacional, al que acusa de falta de rigor y regulaci\u00f3n: \"la llamada econom\u00eda de los papeles estaba sometiendo a la econom\u00eda productiva. Esto se tiene que acabar\". Mientras, asegura que los proyectos de inversiones en Brasil se mantendr\u00e1n gracias a los beneficios de Petrobras que invertir\u00e1 112.000 millones de d\u00f3lares en la econom\u00eda productiva brasile\u00f1a. Esa es, para Lula, una de las claves financieras que se han perdido. Ha aprovechado para se\u00f1alar los futuros retos de su gobierno: incremento de su capacidad productora de petr\u00f3leo, desarrollo de la propia industria naval y sider\u00fargica y hasta la construcci\u00f3n del primer submarino at\u00f3mico del pa\u00eds con tecnolog\u00eda francesa. La carrera militar, por lo que ha sido criticado por pa\u00edses vecinos, Lula la justifica en base a las enormes dimensiones del pa\u00eds y sus m\u00e1s de 8.000 kil\u00f3metros de fronteras a vigilar.\nQUESTION: \u00bfDe qu\u00e9 adolece el modelo financiero internacional en opini\u00f3n del dirigente brasile\u00f1o?", "output": "de falta de rigor y regulaci\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Agreg\u00f3 que durante este tiempo de silencio que ha mantenido \"Venezuela sigue estando gobernada, porque entramos en la fase social y econ\u00f3mica del proyecto, que primar\u00e1 sobre la pol\u00edtica\". Anunci\u00f3 que el gabinete ha aprobado varias medidas econ\u00f3micas, como bajar un punto el Impuesto del Valor Agregado (IVA), del 15,5 al 14,5 por ciento; continuar los esfuerzos para reducir la inflaci\u00f3n (1 por ciento en mayo); la aprobaci\u00f3n del proyecto de ley de telecomunicaciones (2.000 millones de d\u00f3lares de inversi\u00f3n este a\u00f1o), e incentivos a la inversi\u00f3n. Entre las medidas adoptadas por su gobierno tambi\u00e9n destac\u00f3 la reforma del pol\u00e9mico C\u00f3digo Org\u00e1nico Procesar Penal (COPP) en cuanto a la suficiencia de disponer de pruebas de un delito para detener a su autor, uno de los puntos m\u00e1s criticados por muchos estamentos de la sociedad por el incremento que ha habido de la delincuencia desde que entr\u00f3 en vigor esa ley, hace once meses. El primer ministro japon\u00e9s, Yoshiro Mori, disolvi\u00f3 hoy la C\u00e1mara de Diputados para convocar las elecciones generales el pr\u00f3ximo 25 de junio. Los documentos de la disoluci\u00f3n con la firma de Mori y el sello del emperador Akihito fueron entregados al presidente de la poderosa C\u00e1mara del Legislativo, Soichiro Ito, por el ministro Portavoz del gobierno Mikio Aoki, a primera hora de la tarde. La celeridad en tramitar la disoluci\u00f3n, que fue decidida por el primer ministro esta ma\u00f1ana, impidi\u00f3 al pleno debatir la moci\u00f3n de censura que present\u00f3 el jueves la oposici\u00f3n que atac\u00f3 de anticonstitucional recientes comentarios de Mori sobre el emperador y la presunta divinidad de Jap\u00f3n. El mes pasado Mori provoc\u00f3 una tormenta pol\u00edtica al decir en una fiesta de parlamentarios sinto\u00edstas que \"Jap\u00f3n es un pa\u00eds divino con el emperador en el centro\", lo que llev\u00f3 a la oposici\u00f3n a pedir su dimisi\u00f3n al considerarle incapacitado para gobernar el pa\u00eds.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 ley ser\u00e1 revisada?", "output": "C\u00f3digo Org\u00e1nico Procesar Penal (COPP", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Imagen p\u00fablica \nSu nombre de nacimiento es Shahrukh Khan, pero prefiere que sea escrito como Shah Rukh Khan, y se le conoce com\u00fanmente por las siglas SRK. Es bien conocido por su dedicaci\u00f3n a su trabajo y su capacidad para comprometerse en gran medida a cada papel. El director Aziz Mirza lo describi\u00f3 como un actor natural que tiene \u00abuna crudeza en \u00e9l\u00bb y \u00abatrae a la gente, incluso cuando \u00e9l estaba solamente con amigos\u00bb. A pesar de la adulaci\u00f3n, a menudo ha sido criticado por su falta de sutileza en sus actuaciones. En el libro Everybody Wants a Hit: 10 Mantras of Success in Bollywood Cinema, el escritor Derek Bose escribi\u00f3: \u00abLa broma da vueltas entonces era que Shahrukh Khan no ten\u00eda m\u00e1s de cinco expresiones para actuar y astutamente hace malabarismos en una pel\u00edcula tras otra, hizo su marca como una superestrella\u00bb. Actores rivales lo han acusado p\u00fablicamente de sobreactuaci\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se ha juzgado negativamente a Khan en diversas ocasiones?", "output": "por su falta de sutileza en sus actuaciones", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Lo \u00fanico que se permiti\u00f3 fue un suspiro m\u00e1s hondo que de costumbre, el \u00faltimo: \"Pobre hombre!\". Las dudas m\u00e1s temibles, sin embargo, empezaron tan pronto como regres\u00f3 del viaje de bodas. No bien acabaron de abrir los ba\u00fales, desempacar los muebles y desocupar las once cajas que trajo para tomar posesi\u00f3n de ama y se\u00f1ora del antiguo palacio del Marqu\u00e9s de Casalduero, y ya se hab\u00eda dado cuenta con un vah\u00eddo mortal que estaba prisionera en la casa equivocada, y peor a\u00fan, con el hombre que no era. Era cierto: aquella mujer hermosa, inteligente, de una sensibilidad humana nada com\u00fan en su medio, hab\u00eda sido durante casi cuarenta a\u00f1os el alma y el cuerpo de su para\u00edso social. La viudez la hab\u00eda amargado hasta el punto de no creerse que fuera la misma, y la hab\u00eda vuelto fofa y agria, y enemiga del mundo.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 edificio le pertenece ahora?", "output": "palacio del Marqu\u00e9s de Casalduero", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Morfolog\u00eda \nLa superfamilia Mormyroidea tiene una alta diversidad dentro de sus m\u00e1s de 200 especies y subespecies, con un rango de tama\u00f1os y formas que var\u00eda en funci\u00f3n de la familia de pertenencia y su respectivo g\u00e9nero. Las m\u00e1s peque\u00f1as pueden medir alrededor de 4 cm en su etapa adulta, mientras que las mayores pueden alcanzar los 150 cm, aunque se sabe de la existencia de un esp\u00e9cimen perteneciente al Gymnarchus niloticus que alcanz\u00f3 un tama\u00f1o de 167 cm en la reserva Loumbila, cerca de Uagadug\u00fa. Su cuerpo posee escamas cicloides, ojos peque\u00f1os \u2014que en el caso de los morm\u00edridos est\u00e1n cubiertos de piel\u2014 y una boca no protr\u00e1ctil que puede variar dependiendo del g\u00e9nero:\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se hall\u00f3 un Gymnarchus niloticus de 167 cm?", "output": "en la reserva Loumbila, cerca de Uagadug\u00fa", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El vibrafonista norteamericano Bobby Hutcherson, el contrabajista dan\u00e9s Niels-Henning Orsted Pedersen, el pianista gallego Abe R\u00e1bade y el Club de M\u00fasica y Jazz San Juan Evangelista de Madrid son los ganadores de los Premios de Honor Tete Montoliu, instaurados por la Sociedad General de Autores y Editores (SGAE) hace dos a\u00f1os. Los galardones, dotados con una placa con el grabado del m\u00fasico catal\u00e1n, se entregar\u00e1n hoy, a las nueve de la noche, en un homenaje al desaparecido compositor en el Palau de la M\u00fasica de Barcelona.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n fund\u00f3 los premios?", "output": "la Sociedad General de Autores y Editores (SGAE)", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 20 de febrero de 2012 Seg\u00fan inform\u00f3 el Secretario de Cultura de la Ciudad de Buenos Aires, Hern\u00e1n Lombardi, la actriz argentina Lydia Lamaison falleci\u00f3 en la madrugada del lunes a los 97 a\u00f1os. Hab\u00eda sido operada de una obstrucci\u00f3n intestinal y permanec\u00eda internada en la Fundaci\u00f3n Hemocentro. Su debut en el cine fue con la pel\u00edcula Alas de mi patria en 1939 y hasta la actualidad continuaba activa, habiendo participado en el 2009 en Mentiras piadosas. Otras participaciones en el cine incluyen La ca\u00edda (1959), Fin de fiesta (1960), En mi casa mando yo (1968) y Ciudad del sol (2003). La actriz alcanz\u00f3 su auge con la televisi\u00f3n, donde interpret\u00f3 a Cora y Ang\u00e9lica en las telenovelas Celeste, siempre Celeste y Mu\u00f1eca Brava, respectivamente. Tambi\u00e9n se destac\u00f3 en el teatro, donde fue elogiada tanto por los cr\u00edticos de su pa\u00eds como de otros pa\u00edses de habla hispana. Entre las obras en las que particip\u00f3 se encuentran Perdidos en Yonkers, Bi\u00f3grafo, Pasajeras y Los f\u00edsicos. Nacida en la Provincia de Mendoza en 1914, la actriz hab\u00eda vivido gran parte de su vida en Ciudad de Buenos Aires, ciudad de la que hab\u00eda sido nombrada Ciudadana Ilustre en 1997. En el 2005 el entonces Vicepresidente de la Naci\u00f3n presidi\u00f3 un homenaje a Lamaison en el Sal\u00f3n Azul del Palacio del Congreso de la Naci\u00f3n Argentina y le entrego una placa por su aporte a la cultura nacional. Tambi\u00e9n recibi\u00f3 el Premio Konex de platino a la trayectoria en el 2011. La actriz no ser\u00e1 velada y los familiares pidieron que se cumpla su deseo de que en vez de mandar coronas florales, se hagan donaciones a la Casa del Teatro, de donde ella era Vicepresidenta. Sobre su edad Lamaison hab\u00eda comentado: \u2014 Lydia Lamaison\nQUESTION: \u00bfAd\u00f3nde quer\u00eda la actriz que se enviara dinero y no flores para honrar su memoria?", "output": "la Casa del Teatro", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La tecnolog\u00eda est\u00e1 logrando hacer la vida m\u00e1s llevadera a todas aquellas personas que, por una causa u otra, han quedado impedidas. Y qui\u00e9n sabe si alg\u00fan d\u00eda el intr\u00e9pido doctor Meagher no nos sorprender\u00e1 con una acrobacia a\u00e9rea por encima de nuestras cabezas.- C\u00f3mo ser\u00e1 la frecuencia recibida por el sensor respecto a la enviada por el emisor, mayor, menor o igual? Imaginemos un laboratorio dotado de cohetes que sale disparado desde el centro de la Tierra. En un punto dado, desconectamos los motores, por lo que el laboratorio se encontrar\u00e1 en ca\u00edda libre, aunque de momento siga su trayectoria ascendente. Pongamos por caso que hemos arreglado el experimento de tal manera que el laboratorio llegue al punto m\u00e1s alto de su vuelo, a su apogeo, justo cuando el emisor de la torre lanza hacia abajo el paquete de ondas lum\u00ednicas. Durante un instante queda por lo tanto inm\u00f3vil junto al emisor, para a continuaci\u00f3n iniciar su ca\u00edda hacia la Tierra en el interior del laboratorio-cohete situamos a un observador encargado de medir la frecuencia del paquete lum\u00ednico cuando \u00e9ste sale del emisor. Como nuestro observador conoce el Principio de la Equivalencia, sabe que para \u00e9l no existe gravedad, puesto que se halla en estado de ca\u00edda libre, y por lo tanto puede calcular la frecuencia emitida con ayuda de las leyes de la Teor\u00eda Especial de la Relatividad. Pero dado que el laboratorio se encuentra inm\u00f3vil respecto al emisor, aunque sea por un momento, la frecuencia medida puede considerarse el valor est\u00e1ndar del aparato emisor, ya que no est\u00e1 influida por la ralentizaci\u00f3n que la Teor\u00eda Especial prev\u00e9 para los relojes en movimiento.\nQUESTION: \u00bfDesde d\u00f3nde sale lanzado el laboratorio?", "output": "el centro de la Tierra", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 12 de enero de 2012 El pasado 7 de enero, el presidente Felipe Calder\u00f3n inaugur\u00f3 la Estela de luz, el monumento conmemorativo del Bicentenario de la Independencia y el Centenario de la Revoluci\u00f3n de M\u00e9xico. Al d\u00eda siguiente un grupo de ciudadanos acudi\u00f3 al lugar a realizar una protesta que se organiz\u00f3 v\u00eda redes sociales, en la cual, propusieron convertir la estela en el \"Memorial a las V\u00edctimas y Museo de la Corrupci\u00f3n\". Daniel Gershenson, presidente de Al Consumidor A.C. y participante en dicha manifestaci\u00f3n, respondi\u00f3 a las preguntas de Iv\u00e1n Mart\u00ednez, reportero acreditado de Wikinoticias en M\u00e9xico sobre la propuesta y las razones de la misma. Iv\u00e1n Mart\u00ednez\u00bfCu\u00e1les son las razones de las protestas ciudadanas en el monumento? La protesta espont\u00e1nea, convocada en redes sociales obedece a las irregularidades y opacidad que rodearon al proyecto y que son del dominio p\u00fablico. Se dispararon costos, intervino una empresa (Gutsa) que estaba inhabilitada, el mismo creador del proyecto acus\u00f3 al gobierno federal de utilizar materiales deficientes y de inflar costos. Irregularidades que en otros pa\u00edses hubiesen entra\u00f1ado sanciones fuertes y truncado carreras pol\u00edticas marcadas por la corrupci\u00f3n y el tr\u00e1fico de influencias. La estela se termin\u00f3 m\u00e1s de un a\u00f1o y medio despu\u00e9s de lo previsto; las bases del concurso fueron alteradas, se solicit\u00f3 en su momento que los costos se inflaran sin motivo alguno. En suma, el monumento constituye una variaci\u00f3n m\u00e1s del faraonismo oficial: elefante blanco como la Biblioteca Jos\u00e9 Vasconcelos o el edificio del Senado. Construcciones mal planeadas e impr\u00e1cticas, simulaci\u00f3n. Algo que no puede seguir siendo la norma en M\u00e9xico. Mart\u00ednez\u00bfPara ti como ciudadano qu\u00e9 representa? Para tu servidor, este adefesio constituye un verdadero insulto: esperpento digno de rep\u00fablicas bananeras o pa\u00edses de la Cortina de Hierro en la \u00e9poca del estalinismo m\u00e1s avasallador y rampl\u00f3n. Mil millones de pesos, en una inversi\u00f3n que pudo haberse destinado a mejores usos. Un atraco, y una verg\u00fcenza que confirma la indefensi\u00f3n en la que se encuentra la ciudadan\u00eda en M\u00e9xico. Mart\u00ednez\u00bfHay una propuesta o proyecto alterno para el monumento por parte de la ciudadan\u00eda? La alternativa que se mencion\u00f3 en el evento del domingo pasado -y que surgi\u00f3 tambi\u00e9n de la sociedad civil- consiste en la modificaci\u00f3n del actual esquema: fr\u00edvolo, narcisista, autoreferente, de modo que se habilite el espacio y se transforme en un Memorial a las V\u00edctimas y Museo de la Corrupci\u00f3n. Solo as\u00ed se dotar\u00eda de contenido perdurable y pedag\u00f3gico, a un emblema que hoy por hoy demuestra que la presidencia caprichosa y omn\u00edmoda sigue funcionando, como en la peor \u00e9poca del priismo avasallador. Gershenson dijo finalmente a Wikinoticias que la propuesta ciudadana ser\u00e1 presentada a los candidatos de las pr\u00f3ximas elecciones del Gobierno del Distrito Federal.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 efem\u00e9ride rememora esta obra arquitect\u00f3nica?", "output": "Bicentenario de la Independencia y el Centenario de la Revoluci\u00f3n de M\u00e9xico", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: No obstante, la cinta con la grabaci\u00f3n lleg\u00f3 a manos de Marian Krzaklewski, candidato de la derecha a la Presidencia y principal rival del actual jefe del estado, quien busca la reelecci\u00f3n en los comicios fijados para el 8 de octubre. \"Si una simple broma, aunque sea de mal gusto, es lo \u00fanico que nos pueden reprochar nuestros adversarios despu\u00e9s de cinco a\u00f1os de ejercer la Presidencia de la Rep\u00fablica, Eso quiere decir que no lo hemos hecho mal\", declar\u00f3 en una primera reacci\u00f3n Kwasniewski. Pero la burla ha despertado la ira de los polacos m\u00e1s identificados con el papa Wojtyla y ha causado malestar y desagrado incluso entre los partidarios y simpatizantes de Kwasniewski. La dimisi\u00f3n de Siwiec y sus ruegos de perd\u00f3n por su broma de mal gusto no significar\u00e1n el final del asunto: las im\u00e1genes que han provocado el revuelo han sido incorporadas a un anuncio electoral del candidato Krzaklewski.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n es Marian Krzaklewski?", "output": "candidato de la derecha a la Presidencia y principal rival del actual jefe del estado", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: En 1903 fund\u00f3 su primera compa\u00f1\u00eda con doce socios. En quince meses produjo 1.700 modelos A y en los cinco a\u00f1os siguientes recorrieron todo el alfabeto de la B a la S, para mejorarlo. De toda la serie sac\u00f3 Ford la experiencia de su vida: la gente prefer\u00eda autos s\u00f3lidos y baratos. El Modelo ser\u00eda el resultado de esa experiencia, un coche del que, de 1908 a 1928, se vendieron 15.800.000, r\u00e9cord del siglo hasta la llegada del escarabajo de Volkswagen. Hacia 1913 era imposible satisfacer la demanda. Nuevamente se vio a prueba la inventiva de Henry Ford, en cuya filosof\u00eda no entraba el subir los precios.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 aprendi\u00f3 Ford tras desarrollar los modelos de la A a la S?", "output": "la gente prefer\u00eda autos s\u00f3lidos y baratos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Historia \nEs dif\u00edcil atribuir con precisi\u00f3n una fecha segura a la construcci\u00f3n del castillo de Cu\u00e9llar. El recinto amurallado ya figura en documentos de 1264, siendo Alfonso X el Sabio quien concede al concejo de Cu\u00e9llar la posibilidad de invertir la recaudaci\u00f3n de ciertas multas en el arreglo del mismo. A pesar de ello, en el pa\u00f1o de muralla sobre el que se asienta el castillo se hallaron, tras una restauraci\u00f3n, restos de una muralla del siglo XI. Tambi\u00e9n de \u00e9poca anterior, quiz\u00e1 de finales del siglo XII o principios del XIII sea la puerta mud\u00e9jar que se localiza en la fachada sur del castillo, por lo que las hip\u00f3tesis m\u00e1s completas sugieren que el castillo debi\u00f3 surgir a la par que el recinto amurallado. La primera noticia en la que se cita el castillo como tal data de 1306, cuando el 2 de octubre de dicho a\u00f1o Fernando IV otorga desde Burgos un documento similar al de su abuelo Alfonso X el Sabio, concediendo el empleo de la recaudaci\u00f3n de las multas en \u201cel refazimiento del castillo\u201d.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n permiti\u00f3 al concejo de Cu\u00e9llar dedicar al arreglo del castillo de la ciudad los importes cobrados por ciertas multas?", "output": "Alfonso X el Sabio", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Juan Carlos Ferrero y Francisco Clavet, las dos \u00faltimas esperanzas del tenis espa\u00f1ol masculino en el Abierto de Australia, fueron eliminados hoy en la tercera ronda. Los dos partidos hab\u00edan sido suspendidos el s\u00e1bado por la lluvia y en la reanudaci\u00f3n, el marroqu\u00ed Yunes El Aynaui se impuso finalmente a Ferrero por 6-7 (3-7), 6-4, 6-4, 6-7 (5-7) y 6-4 Un descuido, fruto quiz\u00e1s de su inexperiencia en torneos del Grand Slam, cost\u00f3 el partido al jugador de Onteniente. El Aynaui le rompi\u00f3 el servicio en el s\u00e9ptimo juego y esa ventaja fue suficiente para que el marroqu\u00ed se alzase con la victoria. Ferrero, que antes de llegar aqu\u00ed s\u00f3lo hab\u00eda participado en el US Open el pasado a\u00f1o cayendo en la primera ronda, ha ganado en Melbourne dos partidos, contra el australiano Scott Draper y el italiano Laurence Tieleman. El disc\u00edpulo de Antonio Mart\u00ednez Cascales se hab\u00eda convertido en una de las revelaciones del torneo y de haber vencido al marroqu\u00ed hubiera tenido, en teor\u00eda, un cuadro accesible para seguir adelante, al menos una ronda, pues el pr\u00f3ximo rival hubiera sido el franc\u00e9s Arnaud Clement. Con su victoria, El Aynaui, de 28 a\u00f1os, iguala su mejor registro en el Grand Slam. El marroqu\u00ed alcanz\u00f3 tambi\u00e9n la cuarta ronda de Roland Garros en 1995. Es su mejor actuaci\u00f3n en el Abierto de Australia donde no hab\u00eda pasado de la segunda ronda. La agresividad del surafricano Wayne Ferreira acab\u00f3 con el madrile\u00f1o Francisco Clavet por 6-3, 6-4, 3-6 y 6-3. El jugador de Johannesburgo consigui\u00f3 quince saques directos y 64 golpes ganadores que marcaron el desarrollo del partido, y Clavet demasiado inc\u00f3modo con el viento, no pudo desarrollar el tenis con el que se impuso al croata Goran Ivanisevic. Ferreira avanza a los octavos de final de este torneo por s\u00e9ptima vez. El surafricano, de 28 a\u00f1os, fue semifinalista en Melbourne en 1992. Si hab\u00eda un partido que llamaba la atenci\u00f3n en el programa de hoy \u00e9ste era el que enfrentaba al estadounidense Andre Agassi y al australiano Mark Philippoussis. Ambos mostraron sobre la pista central un tenis brutal, con feroces intercambios, interrumpidos por los detonadores servicios de \"Scud\".\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 competici\u00f3n participan Juan Carlos Ferrero y Francisco Clavet?", "output": "el Abierto de Australia", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Etimolog\u00eda \nLa palabra acuario proviene del lat\u00edn aqua, que significa \u2018agua\u2019, m\u00e1s el sufijo -rium, que significa \u2018lugar\u2019 o \u2018edificio\u2019. El t\u00e9rmino se le atribuye a Philip Henry Gosse, explica Brunner (2005, p. 38), quien utilizaba la expresi\u00f3n vivario en su libro (sic) A Naturalist's Rambles on the Devonshire Coast, publicado en 1885, como vocablo intercambiable con \u201cacuario marino\u201d. Pero al a\u00f1o siguiente ya lo sustituy\u00f3 por la nueva voz en su trabajo (sic) The Aquarium: An Unveiling of the Wonders of the Deap Sea. Siguiendo las explicaciones de Burnner, para Gosse \u201cacuario\u201d constitu\u00eda una palabra m\u00e1s f\u00e1cil de pronunciar y de recordar, dejando \u201cvivario\u201d para las urnas con anfibios y reptiles. Se pod\u00eda llamar tambi\u00e9n aqua vivarium, pero entendi\u00f3 que aquarium era la forma neutra de aquarius, adem\u00e1s de aportar reminiscencias latinas.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 pas\u00f3 Gosse a usar la palabra \"acuario\" en detrimento de \"vivario\"?", "output": "constitu\u00eda una palabra m\u00e1s f\u00e1cil de pronunciar y de recordar", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 31 de enero de 2017 De la mano con su socio estrat\u00e9gico UberEats, la cadena de comida r\u00e1pida McDonald\u2019s estrena su servicio de entregas a domicilio en diferentes \u00e1reas de Florida. A manera de prueba, McDonald\u2019s realizar\u00e1 \u201cMcDelivery\u201d de sus m\u00e1s diversos productos a un grupo seleccionado de clientes que recibir\u00e1n sus \u00f3rdenes completamente gratis. Posteriormente, m\u00e1s de 200 restaurantes de Miami, Tampa Bay y Orlando ofrecer\u00e1n a sus clientes este nuevo servicio a trav\u00e9s del cual podr\u00e1n recibir sus productos favoritos como hamburguesas, ensaladas, bebidas y postres en la puerta de su casa, oficina o en alg\u00fan otro lugar. \u2014 Pam Williams, Directora de Plataformas de Crecimiento de McDonald\u2019s en Estados Unidos Los clientes podr\u00e1n hacer pedidos de McDonald\u2019s a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil UberEats o desde UberEats.com, usando la misma cuenta que usan para viajar con Uber, y rastrear su pedido hasta que un socio del servicio de entregas a domicilio de UberEats les entregue sus pedidos en el lugar donde est\u00e9n. De esta manera, McDonald\u2019s contin\u00faa con sus iniciativas de cara al futuro para mejorar su atenci\u00f3n al cliente. Hace algunos meses algunos restaurantes empezaron con el servicio a la mesa para comodidad de sus comensales. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 productos ser\u00e1n repartidos por McDonald's?", "output": "hamburguesas, ensaladas, bebidas y postres", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La batalla del Nilo \u2014tambi\u00e9n conocida como la batalla de la bah\u00eda de Abukir, (en ingl\u00e9s, Battle of the Nile, en franc\u00e9s, Bataille d\u2019Aboukir, en \u00e1rabe, \u0645\u0639\u0631\u0643\u0629 \u0627\u0628\u0648 \u0642\u064a\u0631 \u0627\u0644\u0628\u062d\u0631\u064a\u0647\u200e)\u2014 fue un gran combate naval librado entre la Marina Real brit\u00e1nica y la Marina de la Primera Rep\u00fablica Francesa del 1 al 3 de agosto de 1798 en la bah\u00eda de Abu Qir, en la costa mediterr\u00e1nea de Egipto. La batalla fue el punto culminante de la campa\u00f1a naval que se hab\u00eda extendido a lo largo de todo el mar Mediterr\u00e1neo durante los tres meses anteriores, cuando parti\u00f3 desde Tol\u00f3n hacia Alejandr\u00eda un convoy franc\u00e9s a bordo del cual iba una fuerza expedicionaria bajo el mando del entonces general Napole\u00f3n Bonaparte.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde tuvo lugar la Batalla del Nilo?", "output": "en la bah\u00eda de Abu Qir, en la costa mediterr\u00e1nea de Egipto", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: As\u00ed pues, la investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica, tan fecunda en el presente siglo, ha permitido al mismo tiempo el an\u00e1lisis del concepto de civilizaci\u00f3n como totalidad y el establecimiento de comparaciones entre las configuraciones culturales propias de cada sociedad hasta reencontrar una- personalidad de base-(Margaret Mead). Por otra parte Malinowski hace una interesante aportaci\u00f3n: la distinci\u00f3n entre tribu-naci\u00f3n y tribu-estado. Tras fijar el concepto de tribu- utilizado vulgarmente en un sentido acient\u00edfico y de modo ambiguo y confuso Malinowski hace dos observaciones que defiende con convicci\u00f3n. La primera se refiere a la lengua:- Por mi parte yo veo como indicador m\u00e1s caracter\u00edstico de la unidad tribal la comunidad de lenguaje, pues una tradici\u00f3n com\u00fan de pr\u00e1cticas y conocimientos, de costumbres y creencias, s\u00f3lo puede ser compartida por personas que utilicen la misma lengua-. La segunda, de perenne actualidad, seg\u00fan la expone Lowie en su libro sobre el origen del Estado, se refiere a la artificiosidad cultural de \u00e9ste comparado con la naci\u00f3n: es la cultura lo que vertebra la naci\u00f3n, mientras que el Estado es vertebrado por el poder.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo era empleado el concepto de tribu antes de la teor\u00eda de Malinowski?", "output": "vulgarmente en un sentido acient\u00edfico y de modo ambiguo y confuso", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El dise\u00f1ador de moda orensano Roberto Verino no descarta aceptar una oferta para establecer su centro de producci\u00f3n en Madrid, ante las dificultades que encuentra en materia de incentivos para desarrollar nuevos proyectos. En una entrevista concedida a EFE, asegur\u00f3 que tiene \"bastante paciencia e intenta agotar todos los plazos, pero no podemos perder determinadas oportunidades\", matiz\u00f3. Verino declar\u00f3 que tiene muchos problemas para desarrollar su proyecto de implantaci\u00f3n de toda su infraestructura de log\u00edstica e I+D en el Parque Tecnol\u00f3gico de Galicia, ubicado en el pol\u00edgono industrial de San Cibrao de Vi\u00f1as (Orense). El dise\u00f1ador gallego manifest\u00f3 que no est\u00e1 encontrando \"agilidad de respuesta\" por parte de la Administraci\u00f3n gallega para el desarrollo de su proyecto que, Seg\u00fan explic\u00f3, pasa por \"dar respuestas r\u00e1pidas al mercado y competir mejor\". \"Hacer nuestro trabajo, tan alejados de los grandes mercados, es un alarde de voluntarismo; as\u00ed que, despu\u00e9s de tanto tiempo intentando hacer muchas cosas, y de hacerlas bien, si no tenemos ventajas competitivas, no queda m\u00e1s remedio que estar donde est\u00e1 el gran consumo\", apunt\u00f3. En este sentido, a\u00f1adi\u00f3 que \"lamentablemente es algo que me cuestiono cada a\u00f1o y que aguanto por coraz\u00f3n, pero llega un momento en que no se puede m\u00e1s\".\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el Parque Tecnol\u00f3gico de Galicia?", "output": "pol\u00edgono industrial de San Cibrao de Vi\u00f1as", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 2 de febrero de 2013 Un fuerte sismo de 6,9 grados en la escala de magnitud de momento sacudi\u00f3 el norte de Jap\u00f3n este 2 de febrero. El sismo se origin\u00f3 a las 23:17:34 hora local (14:17:34 UTC) con epicentro en la regi\u00f3n de Hokkaido al norte de Jap\u00f3n. El Sistema de Alerta Temprana de Terremotos (EEW, por sus siglas en ingl\u00e9s) interrumpi\u00f3 todas las transmisiones de televisi\u00f3n y radio para advertir a la gente y pedir que se protegieran. El sismo se sinti\u00f3 en zonas tan alejadas como Tokio, a 844 km del epicentro, pero de manera leve y casi imperceptible. El sismo dur\u00f3 m\u00e1s de un minuto y alcanz\u00f3 aceleraciones de hasta IX grados en la escala de Mercalli. Seg\u00fan agencias locales de noticias, las personas salieron corriendo de sus hogares en las zonas cercanas al epicentro por la fuerza del terremoto. Diez personas resultaron heridas, pero ninguna de gravedad. Varios lugares se quedaron sin servicio el\u00e9ctrico a causa del terremoto. Seg\u00fan la Agencia Meteorol\u00f3gica de Jap\u00f3n el sismo alcanz\u00f3 el grado Shindo de 6+ (la escala es de 7 grados) y tuvo una profundidad de 103 kil\u00f3metros. En una conferencia de prensa advirtieron que m\u00e1s sismos podr\u00edan presentarse en la misma zona y que podr\u00edan alcanzar la intensidad Shindo de 4.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se localiz\u00f3 el foco del movimiento tel\u00farico?", "output": "regi\u00f3n de Hokkaido al norte de Jap\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 5 de octubre de 2018 Los activistas Denis Mukwege y Nadia Murad fueron galardonados este viernes (5 de octubre) con el premio Nobel de la Paz por \"sus esfuerzos para erradicar la violencia sexual como arma en guerras y conflictos armados\", inform\u00f3 el Comit\u00e9 Noruego del Nobel. Ambos ya hab\u00edan recibido el premio Saj\u00e1rov, otorgado por el Parlamento Europeo, en 2014 y 2016, respectivamente. Mukwege, de 63 a\u00f1os y ginec\u00f3logo de profesi\u00f3n, \"ha dedicado su vida a defender a las v\u00edctimas de violencia sexual en tiempos de guerra\" en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, se\u00f1al\u00f3 el Comit\u00e9, que resalt\u00f3 sus repetidas condenas a \"la impunidad por violaciones masivas y [sus cr\u00edticas] al Gobierno congole\u00f1o y a otros pa\u00edses por no hacer lo suficiente para detener el uso de la violencia sexual contra las mujeres como estrategia y arma de guerra\". En 1999, fund\u00f3 el Hospital de Panzi, con la colaboraci\u00f3n de organizaciones internacionales, en la ciudad de Bukavu. En el centro hospitalario, \u00e9l y su equipo se han encargado de tratar \"miles de pacientes que fueron v\u00edctimas de estos asaltos\", violaciones y ablaci\u00f3n genital. Por su parte, Murad, de 25 a\u00f1os e iraqu\u00ed de origen yazid\u00ed, fue una de las 3000 mujeres y ni\u00f1as abusadas sexualmente por parte del Estado Isl\u00e1mico, que usaba esa violencia como estrategia militar contra esta y otras minor\u00edas religiosas. Tras tres meses de cautiverio, escap\u00f3 y denunci\u00f3 los abusos que ella y cientos de mujeres m\u00e1s sufrieron. \"Tuvo el extraordinario coraje de contar su propio sufrimiento y de ayudar a otras v\u00edctimas\", indic\u00f3 el Comit\u00e9. El Pa\u00eds detalla que Murad y su familia viv\u00eda en Kojo, al norte de Iraq, donde el 3 de agosto de 2014 fue secuestrada y vendida como esclava sexual por miembros del Estado Isl\u00e1mico. En noviembre siguiente y con la ayuda de vecinos, escap\u00f3 y termin\u00f3 en un campo de refugiados y posteriormente se traslad\u00f3 a Alemania. Sobre el premio, Mukwege declar\u00f3 desde el hospital aceptarlo \"por ustedes [las mujeres]\" y consider\u00f3 que el galard\u00f3n \"demuestra que ustedes ya han sido reconocidas [...] no tendr\u00eda sentido si no reconociera la lucha de la mujer\". Como el resto de premios Nobel, el de la Paz cuenta con un premio monetario de 9 millones de coronas suecas, alrededor de 1.02 millones de d\u00f3lares, repartidos entre ambos galardonados. Los premios se entregar\u00e1n el pr\u00f3ximo 10 de diciembre en una doble ceremonia en la Sala de Conciertos de Estocolmo y en el Ayuntamiento de Oslo. Este a\u00f1o se consideraron 331 candidaturas, la segunda mayor cifra en la historia del premio. Del total, 216 eran personas y 115 organizaciones o grupos. El a\u00f1o anterior, el Comit\u00e9 Noruego galardon\u00f3 a la Campa\u00f1a Internacional para la Abolici\u00f3n de las Armas Nucleares por sus esfuerzos por alertar sobre las \"catastr\u00f3ficas consecuencias humanitarias de cualquier uso de armas nucleares\" y su labor por lograr un tratado de prohibici\u00f3n de tales armas.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo obtuvieron el Nobel de la Paz Nadia Murad y Denis Mukwege?", "output": "este viernes (5 de octubre", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El c\u00e1ncer de pulm\u00f3n es un conjunto de enfermedades resultantes del crecimiento maligno de c\u00e9lulas del tracto respiratorio, en particular del tejido pulmonar, y uno de los tipos de c\u00e1ncer m\u00e1s frecuentes a nivel mundial.\u200b El c\u00e1ncer de pulm\u00f3n suele originarse a partir de c\u00e9lulas epiteliales, y puede derivar en met\u00e1stasis e infiltraci\u00f3n a otros tejidos del cuerpo. Se excluye del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n aquellas neoplasias que hacen met\u00e1stasis en el pulm\u00f3n provenientes de tumores de otras partes del cuerpo.\u200b\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se crea el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n?", "output": "a partir de c\u00e9lulas epiteliales", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Los conservadores isl\u00e1micos no tendr\u00e1n ning\u00fan representante por Teher\u00e1n en el futuro Parlamento de Ir\u00e1n, al haber copado los reformistas del r\u00e9gimen 27 de los 30 esca\u00f1os en liza, mientras los candidatos independientes obten\u00edan los tres restantes, seg\u00fan fuentes oficiales. Seg\u00fan estos datos, difundidos hoy por la agencia oficial iran\u00ed de noticias, IRNA, el ex presidente del pa\u00eds, Ali Akbar Hashemi Rafsanyani, que se presentaba como independiente, aunque al frente de las listas conservadoras, entrar\u00e1 a duras penas en el Parlamento, tras quedar en el puesto 29 de los candidatos elegidos. Rafsanyani, que aspiraba a ser el pr\u00f3ximo presidente de la C\u00e1mara, se present\u00f3 como candidato \"pragm\u00e1tico\" de consenso entre las dos facciones del r\u00e9gimen isl\u00e1mico. De los elegidos, los tres primeros son hermanos de tres de los m\u00e1s importantes l\u00edderes aperturistas del pa\u00eds, el primero de ellos Reza Jatam\u00ed, hermano del presidente Mohamed Jatam\u00ed. La segunda m\u00e1s votada ha sido Yamile Kadivar, hermana del cl\u00e9rigo musulm\u00e1n chi\u00ed Mohsen Kadivar, condenado a cinco a\u00f1os de c\u00e1rcel el pasado a\u00f1o por pedir la separaci\u00f3n entre religi\u00f3n y pol\u00edtica; y el tercero Ali Reza Nuri, hermano del tambi\u00e9n religioso Abdola Nuri, condenado tambi\u00e9n por delitos contra la religi\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n es Ali Akbar Hashemi Rafsanyani?", "output": "el ex presidente del pa\u00eds", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: \"Mejor que no se dedique a estas cosas, que ya hemos visto c\u00f3mo funciona\", a\u00f1adi\u00f3. Seg\u00fan \u00e9l, despu\u00e9s del trabajo hecho, el Partido Popular tiene cr\u00e9dito, y \"los otros, los que son incapaces de hacerlo, lo m\u00e1ximo que pueden hablar es del reparto\". Aparicio considera que \"hay que ser cruel y mala gente para meter miedo a personas que despu\u00e9s de muchos a\u00f1os de esfuerzo y de sacrificio, s\u00f3lo tienen la pensi\u00f3n y encima hay quien por razones electorales quiere jugar contra ellos\". Seg\u00fan Aparicio, \"desde luego lo tienen dif\u00edcil esta vez para decir que el Partido Popular va a quitar las pensiones\". Aparicio ha hecho estas declaraciones en un acto electoral con los apoderados e interventores del PP al que han asistido tambi\u00e9n los candidatos al Congreso y al Senado por Gerona, Jordi de Juan y Manuel Belda, respectivamente.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes se presentan por Gerona?", "output": "Jordi de Juan y Manuel Belda", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El pr\u00edncipe de Asturias, don Felipe de Borb\u00f3n, recibi\u00f3 anoche la Medalla de Oro del Spanish Institute neoyorquino en una cena de gala a la que asistieron m\u00e1s de 250 invitados del mundo de los negocios, la cultura y la comunicaci\u00f3n. El galard\u00f3n, concedido cada a\u00f1o por esa instituci\u00f3n privada sin \u00e1nimo de lucro y dedicada a la difusi\u00f3n de la cultura hisp\u00e1nica, fue entregada por el presidente del Spanish Institute, Fernando Abreu, y el pr\u00edncipe Pablo de Grecia, primo de don Felipe actu\u00f3 como maestro de ceremonias. En unas breves palabras de presentaci\u00f3n, Pablo de Grecia record\u00f3 los lazos que unen a ambas familias y asegur\u00f3 que considera a don Felipe \"uno de los mejores amigos que tengo aunque vivamos en pa\u00edses diferentes\". Al recibir el galard\u00f3n, concedido anteriormente a sus padres, los Reyes de Espa\u00f1a, y a su t\u00eda, do\u00f1a Pilar de Borb\u00f3n, hermana mayor de don Juan Carlos, el heredero espa\u00f1ol reconoci\u00f3 la gran labor de la instituci\u00f3n en favor de la promoci\u00f3n del idioma y la cultura espa\u00f1olas. \"Desde su fundaci\u00f3n hace casi 50 a\u00f1os- dijo-, The Spanish Institute ha trabajado sin desmayo por construir y reforzar los lazos entre Espa\u00f1a, el mundo de habla espa\u00f1ola y Estados Unidos\". Explic\u00f3 que esta labor la realiza a trav\u00e9s de una gran variedad de programas culturales, educativos y informativos como presentaciones de libros, conciertos, exposiciones de arte y cursos de espa\u00f1ol, programa este \u00faltimo que cuenta con 2.500 alumnos. Don Felipe hizo hincapi\u00e9 en que, \"el intercambio de ideas es en nuestros d\u00edas m\u00e1s importante que en pasadas etapas de globalizaci\u00f3n\", al estimar que lo que lo hace diferente en este caso es la acelerada velocidad del cambio. \"El mejor ejemplo de esa tendencia- dijo el Pr\u00edncipe de Asturias en el discurso que pronunci\u00f3 en ingl\u00e9s- son por supuesto las redes instant\u00e1neas de comunicaci\u00f3n que facilita internet, aunque hay tambi\u00e9n otros caminos para llegar a las personas\". En ese sentido, don Felipe de Borb\u00f3n resalt\u00f3 que en otras \u00e9pocas este cometido lo realiz\u00f3 el arte y la introducci\u00f3n de las corrientes art\u00edsticas que traspasaron fronteras y continentes.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 relaciones quiere fortalecer el Spanish Institute?", "output": "lazos entre Espa\u00f1a, el mundo de habla espa\u00f1ola y Estados Unidos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Muerte \nDurante el funeral de Arabella en M\u00e9xico los amigos que no hab\u00edan visto a Arbenz desde hac\u00eda diez a\u00f1os advirtieron que este hab\u00eda envejecido considerablemente; estaba muy delgado y fumaba constantemente. Tambi\u00e9n se miraba demacrado y enfermo y parec\u00eda un anciano cansado. Unos meses despu\u00e9s, el expresidente guatemalteco dej\u00f3 Cuba y se fue a Par\u00eds y luego a Lausanne; todav\u00eda pertenec\u00eda al Partido Guatemalteco del Trabajo pero su salud estaba muy quebrantada y su estado mental era de una fuerte depresi\u00f3n, sentimientos de fracaso y remordimientos por la muerte de Arabella. En 1970 se le permiti\u00f3 regresar a M\u00e9xico, pero con una visa que ten\u00eda que renovar en el extranjero cada seis meses; a pesar de ese requisito Arbenz dijo que siempre hab\u00eda querido pasar los \u00faltimos momentos de su vida cerca de Guatemala.\nQUESTION: \u00bfA qu\u00e9 partido pertenec\u00eda Arbenz?", "output": "Partido Guatemalteco del Trabajo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El actual presidente de la entidad catalanista \u00d2mnium Cultural, Josep Mill\u00e0s, explic\u00f3 ayer que ha propuesto al sector renovador que encabeza Jordi Porta la confecci\u00f3n de una lista conjunta para las elecciones del 7 de marzo en la organizaci\u00f3n. En declaraciones a Europa Press, Mill\u00e0s consider\u00f3 que las cr\u00edticas del sector renovador son un \"ataque\" contra su persona, pero, aun as\u00ed, dijo haber propuesto a Porta la confecci\u00f3n de una candidatura \u00fanica \"siempre y cuando haya voluntad\" por ambas partes. En el m\u00e1s que probable caso de que la iniciativa no prospere, Mill\u00e0s plante\u00f3 la posibilidad de remitir cartas a los asociados que contengan dos papeletas de voto delegado, una para cada candidatura. Esta propuesta, que deber\u00eda ser refrendada por los miembros de la junta directiva de la entidad, se produce despu\u00e9s de que la lista de Porta acusara a Mill\u00e0s de \"hacer trampa\" por el env\u00edo de una carta a los 16.000 socios en la que se les insta a remitir la delegaci\u00f3n de voto directamente al propio Mill\u00e0s \"para evitar una alteraci\u00f3n de la l\u00ednea seguida por \u00d2mnium Cultural desde sus inicios\". Seg\u00fan los estatutos de la entidad, el presidente es el \u00fanico que puede recibir un n\u00famero ilimitado de delegaciones de voto. El presidente de \u00d2mnium contraatac\u00f3 ayer y afirm\u00f3 que la candidatura de Porta est\u00e1 pidiendo tambi\u00e9n el voto a los socios. Para demostrarlo, esgrimi\u00f3 una papeleta recibida por un ayuntamiento socio de la entidad en la que se pide el apoyo para Porta.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es el prop\u00f3sito del env\u00edo de cartas de Mill\u00e0s?", "output": "evitar una alteraci\u00f3n de la l\u00ednea seguida por \u00d2mnium Cultural desde sus inicios", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Estados Unidos pidi\u00f3 a Nicaragua que exija visado de entrada en su territorio a las personas cuyo destino final sea Estados Unidos, en especial a las procedentes de Sudam\u00e9rica, inform\u00f3 hoy una fuente diplom\u00e1tica. Una nota de prensa de la Embajada de Estados Unidos en Managua, afirma hoy que Washington \"invita a Nicaragua a participar en los esfuerzos regionales, y reexaminar los requerimientos de entrada al territorio nicarag\u00fcense para impedir el tr\u00e1fico ilegal de personas\". La petici\u00f3n a Nicaragua de exigir el visado de entrada en el pa\u00eds, en especial a personas procedentes de Sudam\u00e9rica, ha sido formulada a trav\u00e9s de la legaci\u00f3n diplom\u00e1tica en Managua mediante una nota de prensa en la que resalta los esfuerzos de otros pa\u00edses para lograr ese objetivo. La sede diplom\u00e1tica estadounidense revel\u00f3, asimismo, la brillante operaci\u00f3n de su Servicio de Inmigraci\u00f3n y Naturalizaci\u00f3n, de octubre pasado, que permiti\u00f3 arrestar a 38 traficantes indocumentados y repatriar a 3.500 inmigrantes ilegales. Entre los traficantes capturados destaca Jos\u00e9 Le\u00f3n Castillo, uno de los m\u00e1s activos en el continente, acusado de introducir a Estados Unidos a miles de inmigrantes ilegales en los \u00faltimos cinco a\u00f1os, dice el informe, que no cita la nacionalidad hondure\u00f1a del detenido.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 demanda le ha hecho EEUU a Nicaragua?", "output": "que exija visado de entrada en su territorio a las personas cuyo destino final sea Estados Unidos, en especial a las procedentes de Sudam\u00e9rica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Beas de Segura es un municipio y localidad espa\u00f1ola situado en la provincia de Ja\u00e9n en la comunidad aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda. Est\u00e1 incluido en la comarca de Sierra de Segura, con casi una cuarta parte de su territorio dentro del Parque natural de las Sierras de Cazorla, Segura y Las Villas\u200b y cuenta con una extensi\u00f3n de 160,3 km\u00b2, siendo transici\u00f3n entre la campi\u00f1a y la sierra.\u200b En 2016 su padr\u00f3n municipal registr\u00f3 una poblaci\u00f3n de 5380 habitantes,\u200b por lo que es el t\u00e9rmino municipal m\u00e1s poblado de la comarca, as\u00ed como el centro de influencia de los municipios lim\u00edtrofes.\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 autonom\u00eda espa\u00f1ola se halla Beas de Segura?", "output": "en la comunidad aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Gobierno de Juan Domingo Per\u00f3n (1946-1955) \nEl crecimiento de Buenos Aires y la prosperidad econ\u00f3mica que brindaba la expansi\u00f3n del mercado interno permitieron a los hijos de la clase media llegar a la Universidad. Durante el gobierno de Juan Domingo Per\u00f3n (1946-1955), la implementaci\u00f3n del Estado de bienestar provoc\u00f3 una gran ampliaci\u00f3n del consumo. Esto y el desarrollo y puesta en pr\u00e1ctica de los derechos sociales repercutieron en la extensi\u00f3n de la matr\u00edcula educativa. El 20 de junio de 1949, Per\u00f3n estableci\u00f3 la gratuidad de la ense\u00f1anza universitaria y terciaria a trav\u00e9s del decreto 29.337. Entre 1935 y 1955 la matr\u00edcula de la UBA creci\u00f3 de 12 000 a 74 000 alumnos. Durante el primer gobierno de Per\u00f3n se coordinaron los planes de estudio, se unificaron las condiciones de ingreso a la Universidad, se crearon 14 nuevas universidades, se elev\u00f3 el presupuesto desde 48 millones (1946) a 256 millones (1950). La gratuidad universitaria permiti\u00f3 que de 49 mil alumnos en 1946 se llegase a 96 mil en 1950. Se estableci\u00f3 la dedicaci\u00f3n exclusiva para permitir a los profesionales investigar.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l fue el motivo por el que los descendientes de la clase media pudieron estudiar en la Universidad?", "output": "El crecimiento de Buenos Aires y la prosperidad econ\u00f3mica que brindaba la expansi\u00f3n del mercado interno", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Pues eso: \"Por consiguiente\"... El ciclista no s\u00f3lo es un esforzado de la ruta. En su estado de \u00e1nimo, adem\u00e1s de cansancio f\u00edsico, se van acumulando otros tipos de \"fatigas\", como son la separaci\u00f3n prolongada de su familia. La falta del entorno familiar en situaciones dif\u00edciles, sobre todo cuando profesionalmente no van bien las cosas, llevan al ciclista a un estado depresivo. El caso de Rominger, padre de un ni\u00f1o en plena Vuelta a Espa\u00f1a, con un parto de ces\u00e1rea para su mujer, es duro de afrontar desde la distancia. Los deseos de estar junto a su esposa e hijo se incrementan progresivamente hasta el final de la Vuelta, pregunt\u00e1ndose constantemente, c\u00f3mo estar\u00e1 su mujer tras la operaci\u00f3n y c\u00f3mo ser\u00e1 su hijo.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 se preguntaba Rominger hasta que termin\u00f3 la competici\u00f3n?", "output": "c\u00f3mo estar\u00e1 su mujer tras la operaci\u00f3n y c\u00f3mo ser\u00e1 su hijo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La crisis en Espa\u00f1a \nLa neutralidad espa\u00f1ola hab\u00eda creado las exportaciones de todo tipo de productos, desde materias primas (agr\u00edcolas y mineras) hasta ciertas manufacturas de la incipiente industrializaci\u00f3n -concentrada en el textil catal\u00e1n y la siderurgia vasca-; y las actividades terciarias (fletes navales y servicios bancarios). El saldo de la balanza comercial pas\u00f3 de ser negativo en m\u00e1s de cien millones de pesetas a ser positivo en quinientos millones. La buena \u00e9poca para los negocios favorec\u00eda a la burgues\u00eda industrial y comercial o la oligarqu\u00eda terrateniente y financiera, pero al mismo tiempo produjo una escalada de precios (el crecimiento de la producci\u00f3n real de bienes y servicios no se traduce en aumento de oferta interna por las exportaciones) que no iba acompa\u00f1ada por subidas similares en los salarios. Mientras que los beneficios alcanzaron tasas de crecimiento extraordinariamente importantes, descendi\u00f3 notablemente el nivel de vida de las clases populares, fundamentalmente del proletariado urbano e industrial, que aun as\u00ed era el que demostr\u00f3 m\u00e1s capacidad de presi\u00f3n para mantener continuadas subidas salariales. En el campo, la situaci\u00f3n era diferente: el efecto inflacionista era mayor, pero la disponibilidad m\u00e1s directa de alimentos amortiguaba sus consecuencias para el campesinado en el caso de los peque\u00f1os propietarios o arrendatarios (predominantes en la estructura agraria del norte de Espa\u00f1a), que pudieron incluso verse beneficiados; pero no as\u00ed, sino todo lo contrario para los jornaleros sin tierra, la parte fundamental de la poblaci\u00f3n activa en la mitad sur de Espa\u00f1a (sobre todo en Andaluc\u00eda o Extremadura). Los resultados del proceso, visibles de forma aguda ya en 1917, fueron una violenta redistribuci\u00f3n de rentas a escala nacional (tanto entre clases sociales como entre territorios), con agravaci\u00f3n progresiva de las tensiones campo-ciudad (\u00e9xodo rural, contraste del nivel de desarrollo entre la naciente industria y la agricultura atrasada) y centro-periferia.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 subieron los precios durante la \u00e9poca de neutralidad espa\u00f1ola?", "output": "el crecimiento de la producci\u00f3n real de bienes y servicios no se traduce en aumento de oferta interna por las exportaciones", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 25 de agosto de 2017 En este viernes, la Polic\u00eda Civil de Rio de Janeiro arrest\u00f3 a Marcos Jos\u00e9 Carneiro, conocido como \"Periquito\", el cual es considerado el principal proveedor de armas y drogas del Comando Rojo. Carneiro se se\u00f1ala como el brazo derecho del traficante Luiz Fernando da Costa, el Fernandinho Beira Mar. \u00c9l fue capturado en Mogi das Cruzes, regi\u00f3n metropolitana de S\u00e3o Paulo por polic\u00edas de la comisar\u00eda de la Pavuna (barrio de la zona norte de R\u00edo de Janeiro) con apoyo de polic\u00edas civiles de S\u00e3o Paulo, tras el trabajo de investigaci\u00f3n y diligencias, incluyendo una semana de monitoreo en la ciudad paulista. El Portal de Buscados ofrec\u00eda recompensa de 2 mil reales por informaciones que puedan llevar al paradero de Carneiro, que estaba pr\u00f3fugo de la justicia desde 2011. \u00c9l ten\u00eda cuatro \u00f3rdenes de detenci\u00f3n pendientes, dos de ellas por tr\u00e1fico internacional de drogas. El responsable de la recaudaci\u00f3n del dinero de la venta de drogas en la favela Beira Mar, en Duque de Caxias, en la Baixada Fluminense, Carneiro se convirti\u00f3 en el mayor proveedor de armamento y estupefacientes del estado y expandi\u00f3 ese abastecimiento fuera de R\u00edo, seg\u00fan investigaciones de la Polic\u00eda Civil. Seg\u00fan la polic\u00eda, Beira Mar, que est\u00e1 preso desde hace 11 a\u00f1os, sigue siendo considerado uno de los principales jefes del tr\u00e1fico en R\u00edo de Janeiro, ya pas\u00f3 por c\u00e1rceles federales como el de Catanduvas (PR), Campo Grande (MS) y Porto Velho (RO). Actualmente, est\u00e1 en una unidad de Mossor\u00f3, en R\u00edo Grande do Norte, y mantiene el mando de la organizaci\u00f3n dentro de la c\u00e1rcel, considerada de m\u00e1xima seguridad.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n es el detenido dentro del mundo del crimen organizado?", "output": "el principal proveedor de armas y drogas del Comando Rojo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El sistema abaluartado de la ciudad espa\u00f1ola de Badajoz consiste en una fortificaci\u00f3n militar formada por un conjunto de murallas, puertas, puentes, fuertes, torres, baluartes, hornabeques, fosos, galer\u00edas y revellines, entre otros elementos defensivos, construidos entre los siglos XVII y XVIII (prolongando un sistema defensivo anterior), siguiendo las teor\u00edas defensivas de construcci\u00f3n popularizadas por el ingeniero militar franc\u00e9s S\u00e9bastien Le Prestre, m\u00e1s conocido como el marqu\u00e9s de Vauban, como prolongaci\u00f3n de un recinto defensivo anterior que proteg\u00eda esta ciudad fronteriza.\u200b\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se erigi\u00f3 el sistema abaluartado de Badajoz?", "output": "entre los siglos XVII y XVIII", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Entrenamiento \nLaika fue encontrada como una perra callejera vagando por las calles de Mosc\u00fa. Los cient\u00edficos sovi\u00e9ticos optaron por utilizar perros callejeros de Mosc\u00fa ya que se asum\u00eda que estos animales ya hab\u00edan aprendido a soportar las condiciones extremas de fr\u00edo y de hambre. Este esp\u00e9cimen era una hembra mestiza de 5 kg (11 libras) de aproximadamente tres a\u00f1os de edad. Otro relato inform\u00f3 que pesaba alrededor de 6 kg (13 lb). El personal sovi\u00e9tico le dio varios nombres y apodos, entre ellos Kudryavka (rizadita), despu\u00e9s Zhuchka (bichito), y luego Limonchik (limoncito). Laika, el nombre ruso de varias razas de perros semejantes al husky, ser\u00eda el nombre popularizado en todo el mundo. La prensa norteamericana la apod\u00f3 Muttnik (mutt + el sufijo -nik) como un juego de palabras sobre el Sputnik, o tambi\u00e9n se refer\u00eda a ella como Curly. Su verdadero pedigr\u00ed es desconocido, aunque en general se acepta que fue parte husky u otra raza n\u00f3rdica, y posiblemente parte terrier. Una revista rusa describi\u00f3 su temperamento como flem\u00e1tico, argumentando que no se peleaba con otros perros. Vladimir Yazdovsky, quien dirigi\u00f3 el programa de perros de prueba utilizados en cohetes, en una publicaci\u00f3n tard\u00eda escribi\u00f3 que \u00abLaika era tranquila y encantadora\u00bb.\nQUESTION: \u00bfDe qu\u00e9 raza era Laika?", "output": "parte husky u otra raza n\u00f3rdica, y posiblemente parte terrier", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El centrocampista venezolano Juan Carlos Socorro, que milita en la Uni\u00f3n Deportiva Las Palmas, reci\u00e9n ascendido a la Primera Divisi\u00f3n, fue convocado por su selecci\u00f3n para jugar el amistoso ante Panam\u00e1 y contra Bolivia, correspondiente a las eliminatorias sudamericanas previas al Mundial'2002. Socorro, de 28 a\u00f1os, fue llamado por el t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n venezolana, el argentino Jos\u00e9 Omar Pastoriza, para el amistoso ante el Mar\u00edtimo de Portugal, pero no pudo integrarse porque su equipo se disputaba el ascenso a la m\u00e1xima categor\u00eda del f\u00fatbol espa\u00f1ol. \"Voy a hablar con \u00e9l para ver si est\u00e1 disponible para jugar contra Bolivia, aunque primero lo quiero observar en el amistoso que jugaremos el 21 de junio en Panam\u00e1\", coment\u00f3 a EFE Pastoriza. Seg\u00fan se\u00f1al\u00f3 Socorro a la prensa local, est\u00e1 dispuesto a vestir la camiseta de su pa\u00eds, despu\u00e9s de tres a\u00f1os de ausencia. La selecci\u00f3n venezolana, con la inclusi\u00f3n del jugador de la U.D. Las Palmas, se concentrar\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes en Caracas para el duelo ante Panam\u00e1.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo jugar\u00e1 la selecci\u00f3n venezolana en Panam\u00e1?", "output": "el 21 de junio", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: S\u00f3lo le ped\u00eda que no me dijera qu\u00e9 hab\u00eda hecho con el indefenso mu\u00f1eco.- Usted me toma por Herodes; gu\u00e1rdese su sucio dinero- contest\u00f3 orgullosamente. Al mediod\u00eda, desesperado, convoqu\u00e9 a la familia. Alguien propuso entonces una soluci\u00f3n y resolvimos adoptarla. Nos ha tra\u00eddo tanta dicha, que estoy por pensar que ha sido inspiraci\u00f3n divina. Ahora rezan los chicos frente al bel\u00e9n con m\u00e1s devoci\u00f3n que nunca y la casa vive llena de chavales.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo rezan los ni\u00f1os ahora?", "output": "con m\u00e1s devoci\u00f3n que nunca", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Recepci\u00f3n \nLa reacci\u00f3n de la cr\u00edtica, tanto en la industria de los videojuegos como en la del c\u00f3mic, result\u00f3 favorable. UGO Networks elogi\u00f3 la novela, citando la riqueza de contribuciones de artistas reconocidos y el desarrollo \u00aben\u00e9rgico\u00bb del universo de Halo como las fuerzas m\u00e1s grandes del trabajo. Mike Deeley, del sitio web Comics Bulletin, elogi\u00f3 al libro por la diversidad de narraci\u00f3n y los estilos art\u00edsticos, dos aspectos que brindaron a la Novela gr\u00e1fica de Halo un sentimiento de antolog\u00eda sin alterar la coherencia en su conjunto. Otros medios donde recibi\u00f3 una atenci\u00f3n especial incluyen el trabajo de Tsutomu Nihei en Breaking Quarantine por sus im\u00e1genes pintorescas y su enfoque en la narraci\u00f3n visual en vez de usar di\u00e1logos.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 motivo valor\u00f3 Mike Deeley esta novela gr\u00e1fica?", "output": "por la diversidad de narraci\u00f3n y los estilos art\u00edsticos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Al lector de hoy no le es f\u00e1cil compartir tan sana hilaridad. Lo m\u00e1s duradero del humor de esta novela, que coincide con el tipo de comicidad m\u00e1s primitiva e invariable, son las escenas de garrotazo y tentetieso, propias del masoquismo melanc\u00f3lico de ZZNM o del sadismo desembozado de ZZNM y ZZNM. ZZNM y ZZNM son con toda minuciosidad molidos a palos, mordiscos, coces, pu\u00f1etazos,etc... cada pocas p\u00e1ginas de la novela; sus palizas tienen algo de on\u00edrico, como las de los dibujos animados, y es obvio que por m\u00e1s que les zurren nunca corren aut\u00e9ntico peligro de muerte y despu\u00e9s de cada vapuleo van a reanimarse semimilagrosamente. Hay que conservar un fondo de espont\u00e1nea brutalidad infantil para disfrutar a lo largo de tantas p\u00e1ginas de estos veniales linchamientos, y tal fondo suele faltar hoy a los aficionados a la literatura cl\u00e1sica. Pero las complacencias s\u00e1dicas de la novela son a menudo a\u00fan m\u00e1s refinadas. Con raz\u00f3n ZZNM, en sus ZZPItres, exclama: \"Ambas partes de ZZTO forman una verdadera enciclopedia de la crueldad\".\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 elementos de la novela siguen siendo graciosas a lo largo del tiempo?", "output": "las escenas de garrotazo y tentetieso", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 2 de agosto de 2010 El incendio denominado \"Crown Fire\" de 14000 acres que se declaro en el Alto Desierto de California a las 2:32 pm (2232UTC) del jueves est\u00e1 controlado a un 82% de acuerdo al departamento de bomberos de Los Angeles. Los fuertes vientos del viernes provocaron que el fuego saltara el acueducto de California y afectara la ciudad de Palmdale. Tuvieron que ser evacuadas 2000 personas del Valle Leona, Ana Verde y Rancho Vista. El cielo se cubri\u00f3 con espesas nubes pyrocumulus y lluvia de cenizas haciendo el aire d\u00edficil de respirar. El gobernador Arnold Scwarzzeneger superviso el area afectada el viernes por la noche y declaro: \"Fuimos muy afortunados de no tener incendios por mucho tiempo m\u00e1s porque el aire est\u00e1 fresco y no tenemos que experimentar clima seco, vientos, etc. pero el golpe fue lo sorpresivo del incendio\" y agreg\u00f3 que por suerte se tienen distribuidos recursos a lo largo de todo el estado de California y podemos estar listos en cualquier momento\" Una casa y otras 3 casas rodantes fueron quemadas por completo, adem\u00e1s de afectar techos de otras, garages, caballerizas y otras edificaciones externas. La mayor\u00eda de las viviendas amenazadas fueron construidas recientemente con materiales a prueba de fuego, paredes recubiertas de estuco y plantas resistentes al fuego en las vallas. Algunos caminos est\u00e1n a\u00fan cortados al tr\u00e1nsito aunque todas las ordenes de evacuaci\u00f3n cesaron el viernes por la noche y 500 residentes de Rancho Vista y les pidieron que se refugien en el lugar hasta nuevo aviso. A pesar de no haber m\u00e1s ordenes de evacuaci\u00f3n, cerca de 2000 casas, 60 edificios comerciales y otras 100 dependencias est\u00e1n a\u00fan bajo amenaza. A lo largo de la noche, los bomberos han seguido con su tarea, ayudos por las temperaturas frescas y los vientos suaves que les ha permitido establecer l\u00edneas de contenci\u00f3n. 1700 bomberos trabajaron cuando el incendio tuvo su mayor amplitud, pero a las 12:00 pm del sabado solamente continuaban 1350 personas. Diecis\u00e9is ayudantes asistieron en la tarea, se usaron 250 autobombas y 4 excavadoras. Tambi\u00e9n se combati\u00f3 al fuego desde el aire con 4 supertanques Boeing 747, 1 tanque DC-10 y 6 helicopteros Sikorsky UH-60 modificados y conocidos como \"Firehawks\" que arrojaban agua y un retardante de incendios color rojo de marca Pos-Chek. El Departamento del Alguacil del estado trajo refuerzos de estaciones externas al Antellope Valley para reforzar los equipos de respuesta. Esta tarde (la del 1 de agosto) los refuerzos se redujeron a tres equipos porque ya eran pocos comunes las evacuaciones. Hay tres bomberos heridos con lesiones menores y un alguacil tuvo que ser internado por inhalaci\u00f3n de humo aunque su situaci\u00f3n es estable. \u00abUn incendio forestal oblig\u00f3 a los residentes en California a evacuar sus casas \u200e\u00bb \u2014 Wikinoticias, 1 de agosto de 2010.\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 territorio de Estados Unidos comenz\u00f3 el fuego?", "output": "el Alto Desierto de California", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 14 de diciembre de 2012 Veinte personas, entre ellas, diez ni\u00f1os, murieron esta ma\u00f1ana en un tiroteo en una escuela rural en Newtown, Connecticut. Una fuente de la polic\u00eda asegura que el tiroteo en la escuela rural Sandy Hook dej\u00f3 26 muertos, 20 de ellos ni\u00f1os, luego de que durante horas se manej\u00f3 cifras mucho menores. El asesino fue un hombre de unos 20 a\u00f1os al cual hallaron muerto en la escuela, aunque no est\u00e1 claro si fue abatido por la polic\u00eda o si se suicid\u00f3. La polic\u00eda parec\u00eda haber detenido a otro sospechoso vestido con traje de fatiga, el cual permanec\u00eda dentro de un veh\u00edculo policial mientras revisaban las colinas cercanas a la escuela en busca de alguien m\u00e1s o de evidencia. La polic\u00eda recuper\u00f3 dos armas en la escena del crimen \u2014una pistola Glock y otra Sig Sauer\u2014 y las im\u00e1genes de la televisi\u00f3n mostraban un autom\u00f3vil negro a la entrada de la escuela, que parec\u00eda ser del inter\u00e9s de la polic\u00eda. Un reporte del hospital Danbury, a unos 15 kil\u00f3metros de la escuela, asegur\u00f3 haber recibido a tres personas heridas. Los angustiados padres de los escolares se acercaron a la escuela para reunirse con sus hijos tan pronto como fueron advertidos de la emergencia por medio de correos electr\u00f3nicos y llamadas telef\u00f3nicas de parte de las autoridades escolares. El ataque ocurri\u00f3 a las 9:41 a. m. Newtown est\u00e1 situado a unos 72 kil\u00f3metros al sur de la ciudad de Hartford y 128 kil\u00f3metros al norte de Nueva York. La escuela Sandy Hook atiende a unos 600 ni\u00f1os en edades de 5 a 10 a\u00f1os, desde parvularios hasta el 4\u00ba grado. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde ha tenido lugar el tr\u00e1gico suceso?", "output": "una escuela rural en Newtown, Connecticut", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: En la diversidad de su pensamiento los antrop\u00f3logos culturales tienden a reducir la importancia concedida a la historia desde el siglo XVIII. Seg\u00fan ellos, el historicismo aporta creatividad e innovaci\u00f3n a las sociedades modernas: el determinismo hist\u00f3rico frena la evoluci\u00f3n espont\u00e1nea y creadora de las sociedades, cuyo desarrollo no es impuesto por el pasado sino que se va conformando seg\u00fan las necesidades culturales- en su m\u00e1s amplio sentido- de cada sociedad en cada momento. La diversidad de las culturas que est\u00e1n en contacto se proyecta hacia el futuro, especialmente tras la creaci\u00f3n por las innovaciones tecnol\u00f3gicas de los m\u00e1s avanzados medios de comunicaci\u00f3n: las normas simb\u00f3licas particulares segregadas por los mass media han planteado una cultura que oscila entre la divulgaci\u00f3n de la cultura- culta- y una cultura en el sentido antropol\u00f3gico de la palabra, esto es, definida no tanto por par\u00e1metros tradicionalmente elitistas como por las necesidades o demandas culturales de las sociedades actuales. Definir, situar y controlar estas nuevas expresiones culturales: tal es el reto de los fil\u00f3sofos, soci\u00f3logos y antrop\u00f3logos culturales de hoy. De todos modos las formas tradicionales de cultura se mantienen al igual que el lenguaje en tanto que \u00e1mbito sem\u00e1ntico, es decir, que tiene un sentido: el conjunto de las representaciones que pueden ser sugeridas por el enunciado de una palabra, un concepto o un s\u00edmbolo; se trata de determinar la estructura de la significaci\u00f3n cultural de las creencias, las leyendas, los mitos o las ideas. El An\u00e1lisis estructural permite describir al mismo tiempo la dimensi\u00f3n universal y las variaciones (Levi-Strauss).\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 explica el An\u00e1lisis estructural?", "output": "la dimensi\u00f3n universal y las variaciones", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Presidencia (1961-1963) \nJohn F. Kennedy jur\u00f3 como el 35.\u00ba presidente de los Estados Unidos el 20 de enero de 1961. En su discurso inauguralhabl\u00f3 de la necesidad de que los ciudadanos estadounidenses fueran m\u00e1s activos, pronunciando una de sus frases m\u00e1s famosas: \u00abNo preguntes qu\u00e9 es lo que tu pa\u00eds puede hacer por ti; pregunta qu\u00e9 es lo que t\u00fa puedes hacer por tu pa\u00eds\u00bb. Tambi\u00e9n solicit\u00f3 a las dem\u00e1s naciones del mundo que lucharan en conjunto contra lo que \u00e9l llam\u00f3 el \u00abenemigo com\u00fan del hombre: la tiran\u00eda, la pobreza, las enfermedades y la guerra misma\u00bb. Al final, se explay\u00f3 sobre su deseo de un mayor internacionalismo: \u00abTanto si son ustedes ciudadanos de los Estados Unidos como si lo son del mundo, exijan de nosotros la misma generosidad de fuerza y sacrificio que nosotros les pedimos a ustedes\u00bb.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo denomin\u00f3 Kennedy al conjunto de tiran\u00eda, pobreza, enfermedades y guerra?", "output": "enemigo com\u00fan del hombre", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 23 de enero de 2006 Takafumi Horie, de 33 a\u00f1os, y otros tres ejecutivos de la compa\u00f1\u00eda de internet Livedoor han sido arrestados por orden de la Fiscal\u00eda de Tokio este lunes (23). Los ejecutivos de Livedoor son acusados de haber divulgado informaci\u00f3n enga\u00f1osa sobre sus acciones, as\u00ed como de inflar sus resultados financieros de 2004, que fueron presentados con ganancias cuando, al parecer, en realidad ostentaban p\u00e9rdidas. Asimismo, el ente acusador se\u00f1ala a Livedoor Marketing de enga\u00f1ar a los inversionistas cuando compraron la editorial MoneyLife en 2005. El esc\u00e1ndalo, bautizado por los medios nipones como el Livedoor Shock comenz\u00f3 cuando la semana anterior, la polic\u00eda allan\u00f3 las sedes de Livedoor en Tokio, buscando pruebas de las acusaciones. El mi\u00e9rcoles, la Bolsa de Tokio tuvo que cerrar 20 minutos antes de lo habitual ante la avalancha de transacciones desencadenada por el caso Livedoor. Los problemas en el gigante de Internet han conducido a perder las dos terceras parte de su valor en el mercado burs\u00e1til, que era de US$6.300 millones. El lunes, el precio de la acci\u00f3n era de 256 yenes, el valor m\u00e1s bajo desde 1997, cuando ingres\u00f3 a la bolsa. En una entrada de su blog publicada el fin de semana, Horie niega las acusaciones: \"No tengo recuerdos de ninguno de los alegatos. Ni siquiera s\u00e9 c\u00f3mo hacer alg\u00fan comentario porque no tengo idea de d\u00f3nde viene la clase de investigaci\u00f3n de la que informan los medios. Esa es la situaci\u00f3n\". Los otros detenidos son Ry\u014dji Minauchi (38 a\u00f1os, el n\u00famero dos de Horie), Fumihito Okamoto (38 a\u00f1os, presidente de Livedoor Marketing) y Osanari Nakamura (38 a\u00f1os, presidente de Livedoor Finance). El viernes pasado, uno de los asesores de Horie fue encontrado muerto, al parecer por suicidio, en las sure\u00f1as islas de Okinawa. La cadena Fuji TV, que Horie pretendi\u00f3 comprar y que al final adquiri\u00f3 el 12,75% de las acciones de Livedoor, anunci\u00f3 que disolver\u00e1 la sociedad. El primer ministro Jun'ichir\u014d Koizumi, que hab\u00eda invitado a Horie a participar en las elecciones parlamentarias de septiembre pasado, decidi\u00f3 distanciar a su partido del joven empresario: \"Si se prueba que \u00e9l viol\u00f3 la ley, es natural que sea tratado con severidad\". M\u00e1s temprano el mismo lunes, dijo ante la C\u00e1mara de Representantes que \"[El esc\u00e1ndalo] es un asunto separado del hecho de que algunos miembros del PLD lo apoyaran [en las elecciones]\".\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n ha decretado la detenci\u00f3n de los directivos de la empresa de internet?", "output": "la Fiscal\u00eda de Tokio", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 4 de septiembre de 2013 El Presidente de los Estados Unidos, Barack Obama, anunci\u00f3 el s\u00e1bado 31 de agosto que buscar\u00eda autorizaci\u00f3n del Congreso de los Estados Unidos para intervenir militarmente en Siria. Wikinoticias entrevist\u00f3 al Profesor de Gobierno, Dr. Thomas Scotto, de la Universidad de Essex en Inglaterra, y al Profesor Titular en Estudios Americanos y Canadienses, Dr. Steve Hewitt de la Universidad de Birmingham, acerca de la intervenci\u00f3n militar propuesta para los Estados Unidos en Siria. WN \u00bfCu\u00e1l es su rol laboral? WN El representante Republicano John Boehner est\u00e1 apoyando la estrategia de Barack Obama, \u00bfcreen que esto llevar\u00e1 al Congreso a autorizar una intervenci\u00f3n militar? WN \u00bfEst\u00e1 el p\u00fablico general de los Estados Unidos a favor de una intervenci\u00f3n militar en Siria? WN El Parlamento Brit\u00e1nico vot\u00f3 en contra de la intervenci\u00f3n militar en Siria, \u00bfconsideran que esto ha llevado a Obama a ponerlo en votaci\u00f3n en el Congreso? WN Tras m\u00e1s de una d\u00e9cada de guerra en Iraq y Afganist\u00e1n, \u00bfse siente el p\u00fablico general de los Estados Unidos desilusionado de tomar una acci\u00f3n militar? WN \u00bfCreen que la intervenci\u00f3n militar en Siria afectar\u00e1 las relaciones Rusia-Estados Unidos?\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 plantea el presidente de Estados Unidos?", "output": "una intervenci\u00f3n militar en Siria", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 20 de mayo de 2006 La organizaci\u00f3n criminal conocida como Primeiro Comando da Capital (PCC) inici\u00f3 el viernes pasado (12) una ola de ataques en el Estado de S\u00e3o Paulo. El Estado de S\u00e3o Paulo, el m\u00e1s rico de Brasil, tiene una extensi\u00f3n mayor que la del Reino Unido y una poblaci\u00f3n de casi 40 millones. Hubo ataques contra autobuses, casas de polic\u00edas, bancos, metros, en un total de 293 actos en todo el estado. Murieron 152 personas, de los cuales 107 eran criminales, 41 polic\u00edas o agentes de seguridad y 4 civiles. Los datos son de la Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablico, seg\u00fan el \u00faltimo bolet\u00edn revelado el jueves (18), aunque es probable que este balance sufra modificaciones. Los ataques fueron cuidadosamente dirigidos contra objetivos p\u00fablicos y autoridades. Se atacaron algunos puestos de polic\u00eda con bombas y algunos polic\u00edas fueron sorprendidos en la calle y ejecutados. Agencias bancarias y autobuses fueron otros de los objetivos preferidos de los criminales. PCC tuvo cuidado en evitar bajas entre la poblaci\u00f3n civil. Desde el inicio de los ataques murieron solamente 4 ciudadanos, algunos porque probablemente fueron confundidos con polic\u00edas. El lunes (15) la organizaci\u00f3n consigui\u00f3 causar el cierre de comercios, escuelas, universidades e incluso de edificios p\u00fablicos, como foros y prefecturas. La situaci\u00f3n volvi\u00f3 pr\u00e1cticamente a la normalidad en las ciudades del Estado el martes (16), despu\u00e9s de que los jefes de PCC ordenaran el final de la revuelta, en medio de sospechas no confirmadas de que el Gobierno del estado accedi\u00f3 a algunas reindivicaciones de la organizaci\u00f3n. Se controlaron las rebeliones en las prisiones y la mayor\u00eda de los ataques terminaron. En la capital, y en algunas ciudades, algunos siguieron atacando autobuses y puestos de polic\u00eda, pero en un ritmo cada vez menor. N\u00fameros revelados por Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablico del Estado de S\u00e3o Paulo el 18 de mayo de 2006. Total de ataques: 293 Criminales: 231 Armas apresadas por la polic\u00eda Civil, militar y la Guardia Municipal: 146 Muertes: 45 Heridos: 54\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 activa la organizaci\u00f3n Primeiro Comando da Capital?", "output": "el Estado de S\u00e3o Paulo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La carrera est\u00e1 en sus manos hasta esos extremos. Una vez que sembr\u00f3 el caos lo antes posible, ahora juega a controlarlo. Domesticar el poder puede ser tan placentero como liberarlo con todas sus consecuencias devastadoras. Rominger es, en el fondo, un hedonista. ANDORRA.- La etapa reina careci\u00f3 de la espectacularidad esperada. Gan\u00f3 el colombiano Angel Yesid Camargo y los hombres fuertes se mantuvieron cerca del l\u00edder, Tony Rominger.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n se llev\u00f3 la carrera?", "output": "el colombiano Angel Yesid Camargo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Autonom\u00eda canadiense \nCon la Confederaci\u00f3n Canadiense \u2014es decir, la formaci\u00f3n del Dominio de Canad\u00e1 a partir de las colonias en la Norteam\u00e9rica brit\u00e1nica\u2014 en su lugar y la guarnici\u00f3n brit\u00e1nica fuera, Canad\u00e1 asumi\u00f3 plena responsabilidad de su propia defensa; no obstante, el Dominio sigui\u00f3 perteneciendo al Imperio Brit\u00e1nico y el Reino Unido se comprometi\u00f3 a enviar ayuda en caso de una emergencia seria, mientras que la Marina Real continu\u00f3 proporcionando defensa oce\u00e1nica. Peque\u00f1as bater\u00edas profesionales de artiller\u00eda fueron establecidas en Quebec y Kingston. En 1883, una tercera bater\u00eda de artiller\u00eda fue agregada, y peque\u00f1as escuelas profesionales de caballer\u00eda e infanter\u00eda fueron creadas. Estas fueron pensadas para proporcionar un apoyo profesional para la mucho m\u00e1s grande fuerza de la milicia que deb\u00eda formar la mayor parte del esfuerzo de la defensa canadiense. En teor\u00eda, cada hombre sano de entre 18 y 60 a\u00f1os era capaz de ser reclutado para el servicio, pero en la pr\u00e1ctica, la defensa del pa\u00eds descansaba sobre los servicios de los voluntarios que compon\u00edan la presunta Milicia Activa, la cual en 1869 constaba de 31.170 oficiales y hombres. Durante las d\u00e9cadas restantes de ese siglo, esta fuerza fue consolidada, atendiendo a campos de verano, desfilando y ocasionalmente siendo forzada a servir en tiempos de huelgas y otras emergencias civiles.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde establecieron bater\u00edas de artiller\u00eda?", "output": "en Quebec y Kingston", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 12 de octubre de 2018 El diario The Washington Post inform\u00f3 el jueves por la noche que el gobierno turco ha notificado a los funcionarios estadounidenses que Ankara tiene grabaciones de audio y video que demuestran que el periodista saudita Jamal Khashoggi fue asesinado en el consulado saud\u00ed en Estambul. Las grabaciones muestran que Khashoggi fue detenido el dos de octubre despu\u00e9s de ingresar al consulado, detenido, torturado y luego asesinado y desmembrado, dijeron al peri\u00f3dico funcionarios estadounidenses y turcos. Los funcionarios an\u00f3nimos se\u00f1alaron que la grabaci\u00f3n de audio proporciona una evidencia particularmente espantosa del destino de Khashoggi, coment\u00f3 el Washington Post. El informe indic\u00f3 que no est\u00e1 claro si los funcionarios estadounidenses han escuchado o visto las grabaciones. El jueves, el presidente Donald Trump destac\u00f3 que Estados Unidos tiene investigadores en Turqu\u00eda que intentan determinar qu\u00e9 sucedi\u00f3 con Khashoggi. \"Entr\u00f3 y no sali\u00f3\", dijo Trump al programa de entrevistas Fox and Friends. \"Ciertamente no parece que \u00e9l est\u00e9 cerca\". Los funcionarios turcos dicen que creen que Khashoggi, un cr\u00edtico del pr\u00edncipe heredero de la corona de Arabia Saudita, Moh\u00e1med bin Salm\u00e1n, quien escribi\u00f3 art\u00edculos de opini\u00f3n para The Washington Post, fue asesinado la semana pasada por un equipo de 15 agentes saud\u00edes que volaron a Estambul, una afirmaci\u00f3n que Arabia Saudita ha calificado como \"sin fundamento\". El peri\u00f3dico agreg\u00f3 que las interceptaciones de inteligencia de EE.UU. mostraron que Salman hab\u00eda ordenado una operaci\u00f3n para atraer a Khashoggi de regreso a Arabia Saudita desde su hogar en Estados Unidos y luego detenerlo. \"Estamos siendo muy duros\", manifest\u00f3 Trump. \"Y tenemos investigadores all\u00ed y estamos trabajando con Turqu\u00eda, y francamente estamos trabajando con Arabia Saudita. Queremos saber qu\u00e9 pas\u00f3\u201d. La Casa Blanca declin\u00f3 comentar sobre el papel que desempe\u00f1a el pa\u00eds en la investigaci\u00f3n de Khashoggi. La portavoz del departamento de Estado, Heather Nauert, dijo el jueves: \u201cEl gobierno de Estados Unidos ha ofrecido su apoyo al gobierno turco para brindarles asistencia policial. En cuanto a si tenemos o no personas en el terreno, eso no es algo que pueda abordar aqu\u00ed desde este podio. Eso no es algo que hace el departamento de Estado\". Nauert agreg\u00f3: \"No tenemos informaci\u00f3n sobre su paradero en este momento ni sobre lo que le sucedi\u00f3\". El agente especial retirado del FBI, David G\u00f3mez, coment\u00f3 que el FBI tiene una oficina para dos personas en la embajada estadounidense en Ankara, diciendo que, \"Por lo tanto, ser\u00eda innecesario enviar agentes para realizar investigaciones\". Sin embargo, los agentes tendr\u00edan que trabajar con las contrapartes locales de aplicaci\u00f3n de la ley porque carecen de autoridad legal, dijo G\u00f3mez. Trump dijo que \"ser\u00eda algo muy triste\" si Khashoggi hubiera sido asesinado y sentar\u00eda un \"terrible, terrible precedente\". No me gusta No es bueno.\" Sin embargo, Trump dijo que incluso si se determina que Arabia Saudita fue responsable de la desaparici\u00f3n de Khashoggi, se opone a recortar $110 mil millones en ventas anuales de los sistemas de armas de Estados Unidos a Riyadh, ya que perjudicar\u00eda a los fabricantes de defensa del pa\u00eds. \"Eso no nos ayuda\", declar\u00f3 Trump, \"sabiendo que [los saud\u00edes] tienen otras cuatro o cinco opciones\" para comprar armas de otros pa\u00edses. La Casa Blanca expres\u00f3 el mi\u00e9rcoles que los altos funcionarios del gobierno de Trump hablaron con Salman sobre la misteriosa desaparici\u00f3n de Khashoggi. El asesor de seguridad nacional John Bolton y el asesor principal Jared Kushner, el yerno del presidente Trump, hablaron con Salman el martes, mientras que el secretario de Estado Mike Pompeo realiz\u00f3 una llamada de seguimiento con el l\u00edder saud\u00ed para reiterar la demanda de EE.UU. de informaci\u00f3n sobre el caso, dijo la Casa Blanca. \"En ambas llamadas, pidieron m\u00e1s detalles y que el gobierno saud\u00ed sea transparente en el proceso de investigaci\u00f3n\", indic\u00f3 la Casa Blanca. La portavoz Sarah Huckabee Sanders reiter\u00f3 que EE.UU. contin\u00faa monitoreando la investigaci\u00f3n que se est\u00e1 desarrollando en Estambul, pero no ofreci\u00f3 informaci\u00f3n sobre lo que el pr\u00edncipe heredero les cont\u00f3 a los funcionarios estadounidenses sobre la desaparici\u00f3n de Khashoggi. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde habr\u00edan matado al periodista seg\u00fan muestran las im\u00e1genes?", "output": "consulado saud\u00ed en Estambul", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Dise\u00f1o \nTodo el dise\u00f1o art\u00edstico de Year Zero fue creado por Rob Sheridan, trabajando como director art\u00edstico de Nine Inch Nails, quien tambi\u00e9n estuvo a cargo del dise\u00f1o de With Teeth, entre otros trabajos de Nine Inch Nails desde 2000. El \u00e1lbum tiene la superficie del CD con una capa de cromado t\u00e9rmico sensible al calor que es negro cuando se abre, pero que genera un c\u00f3digo binario negro sobre fondo blando cuando se genera calor al ser reproducido. El c\u00f3digo binario se traduce en \u00abexterminal.net\u00bb, la direcci\u00f3n de un sitio web relacionado con el juego de realidad alternativa. Reznor mostr\u00f3 su descontento por los diez d\u00f3lares extra a\u00f1adidos al precio del CD en Australia por la capa t\u00e9rmica, diciendo que s\u00f3lo cost\u00f3 83 c\u00e9ntimos extra por CD y que, adem\u00e1s, lo pag\u00f3 de su propio bolsillo.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 se puede encontrar si accedemos a \"exterminal.net\"?", "output": "un sitio web relacionado con el juego de realidad alternativa", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 17 de marzo de 2011 El Consejo de Seguridad de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) aprob\u00f3 por 10 votos a favor y cinco abstenciones la imposici\u00f3n de un espacio de exclusi\u00f3n \u00e1rea en Libia para tratar de evitar el bombardeo contra civiles realizado por fuerzas que apoyan al r\u00e9gimen del Presidente Muamar el Gadafi. La idea fue sometida a votaci\u00f3n el d\u00eda de hoy, la \"Carta de la ONU\" requiere nueve de los 15 votos para poder se aprobada, China, Rusia (miembros permanentes), as\u00ed como Brasil, Alemania y la India (miembros no permanentes) se abstuvieron de votar. China y Rusia tienen el poder de vetar la resoluci\u00f3n, sin embargo, esto no sucedi\u00f3. \u2014 Consejo de Seguridad de la ONU La Liga de Estados \u00c1rabes aprob\u00f3 la moci\u00f3n presentada a finales de la semana pasada por la situaci\u00f3n de violencia contra los rebeldes en Libia. La resoluci\u00f3n incluye mayores sanciones para Libia, ahora las acciones del principal banco de ese pa\u00eds y la Compa\u00f1\u00eda Petrolera Nacional se encuentran congeladas.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes bombardean a civiles en Libia?", "output": "fuerzas que apoyan al r\u00e9gimen del Presidente Muamar el Gadafi", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Homosexualidad en la pirater\u00eda \nEn un ambiente mar\u00edtimo carente de mujeres o grupo social de un mismo sexo, la homosexualidad y las pr\u00e1cticas homosexuales eran ampliamente aceptadas y parte de la vida diaria en el mundo de los bucaneros o piratas. La mayor\u00eda de los piratas rechazaban la heterosexualidad incluso cuando en los puertos exist\u00eda dicha posibilidad de tener contactos sexuales con mujeres, generalmente prostitutas. Las mujeres capturadas rara vez eran utilizadas sexualmente, sino m\u00e1s bien eran usadas para pedir rescate. Algunos piratas prefer\u00edan a los muchachos j\u00f3venes, debido a ello sol\u00edan raptarlos y obligarlos a aprender sobre mariner\u00eda siendo entrenados por un pirata tutelar. El pirata y su \u00abaprendiz\u00bb creaban fuertes lazos llegando incluso a dormir y comer juntos, en algunas ocasiones compart\u00edan el bot\u00edn.\nLos piratas conformaron los primeros \u00abmatrimonios\u00bb o uniones homosexuales de la historia moderna en la instituci\u00f3n conocida como matelotage. Era una uni\u00f3n contractual entre dos hombres, que inclu\u00eda la herencia de los bienes en caso de fallecimiento de uno de los \u00abc\u00f3nyuges\u00bb. El \u00abmatelot\u00bb era generalmente el pirata, pareja sexual o compa\u00f1ero m\u00e1s joven o econ\u00f3micamente desfavorecido. Tambi\u00e9n se conocen casos de piratas mujeres con tendencias o rasgos homosexuales, tal es el caso de Anne Bonny y Mary Read.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 era el matelotage?", "output": "los primeros \u00abmatrimonios\u00bb o uniones homosexuales de la historia moderna", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 16 de mayo de 2019 La tarde del domingo 12 de mayo no era una tarde cualquiera, se cocinaba un derbi oscense femenino. La SD Huesca B Fem. recib\u00eda en casa al Pe\u00f1as Oscenses A de la secci\u00f3n femenina. Un partido, que en la ida se sald\u00f3 con un 0-1 para el SD Huesca B. Los dos equipos sab\u00edan de la tensi\u00f3n del partido, que ya se notaba antes del encuentro. Al final, la SD Huesca B Fem. culmin\u00f3 el partido con un 3-0 a favor. La victoria de la SD Huesca B Fem. fue un tanto agridulce. Una jugadora del equipo contrario, debido a la impotencia y al no saber perder, lanz\u00f3 una patada sin bal\u00f3n que hizo que una de las jugadoras de la SD Huesca B se lesionara y el \u00e1rbitro mostrase la tarjeta roja a la jugadora del Pe\u00f1as A. El \u00faltimo tramo del partido fue marcado por la lesi\u00f3n y la expulsi\u00f3n; acontecimientos que dejaron a las jugadoras de la SD Huesca B con una victoria un tanto agridulce ya que no lo pudieron celebrar de la mejor manera. ((es)) \u201cUna victoria con sabor agridulce para la SD Huesca 'B' Femenina\u201d \u2014 SD Huesca, 13 de mayo de 2019.\nQUESTION: \u00bfA qu\u00e9 equipo pertenec\u00eda la jugadora lesionada?", "output": "la SD Huesca 'B' Femenina", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El primer ministro japon\u00e9s, Yoshiro Mori, decidi\u00f3 disolver hoy la C\u00e1mara de Diputados para convocar las elecciones generales previstas para el pr\u00f3ximo 25 de junio, informaron fuentes oficiales. Los documentos de la disoluci\u00f3n con la firma de Mori y el sello del emperador Akihito se espera que sean entregados al presidente de la poderosa C\u00e1mara del Legislativo, Soichiro Ito, por el ministro Portavoz del gobierno Mikio Aoki, a primera hora de la tarde. Seg\u00fan el art\u00edculo 7 de la Constituci\u00f3n, la disoluci\u00f3n de la C\u00e1mara es uno de los principales actos que efect\u00faa el emperador japon\u00e9s, tras recibir la solicitud del primer ministro y contar con la aprobaci\u00f3n del Consejo de Ministros. La celeridad en tramitar la disoluci\u00f3n impedir\u00e1 al pleno debatir la moci\u00f3n de censura que presentaron el pasado martes los cuatro partidos de la oposici\u00f3n, al considerar anticonstitucional los comentarios de Mori sobre el emperador y la presunta divinidad de Jap\u00f3n. En una fiesta de parlamentarios sinto\u00edstas el mes pasado Mori cre\u00f3 una de las tormentas pol\u00edticas m\u00e1s ruidosas de los \u00faltimos a\u00f1os al decir que \"Jap\u00f3n es un pa\u00eds divino con el emperador en el centro\". La oposici\u00f3n tach\u00f3 las palabras de \"indignas\" y comprometedoras de la separaci\u00f3n entre religi\u00f3n y Estado, y pidi\u00f3 la dimisi\u00f3n de Mori con la moci\u00f3n de censura, al considerarle incapacitado para gobernar el pa\u00eds. La campa\u00f1a oficial de doce d\u00edas para las elecciones generales comenzar\u00e1 el pr\u00f3ximo 13 de junio. En los comicios, la C\u00e1mara de Diputados reducir\u00e1 de 500 a 480 el n\u00famero de esca\u00f1os tras la aprobaci\u00f3n en febrero de este a\u00f1o de la supresi\u00f3n de 20 asientos de representaci\u00f3n proporcional, uno de los dos que componen el sistema electoral nip\u00f3n. Se espera que se presenten m\u00e1s de 1.200 candidatos a las elecciones, que se celebrar\u00e1n el mismo d\u00eda que el fallecido ex primer ministro Keizo Obuchi cumplir\u00eda 63 a\u00f1os.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo tendr\u00e1n lugar las nuevas votaciones en Jap\u00f3n?", "output": "el pr\u00f3ximo 25 de junio", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 3 de marzo de 2006 El presidente de los EUA, George W. Bush, y el primer ministro de la India, Manmohan Singh, anunciaron este jueves (2) la firma de un \"hist\u00f3rico\" acuerdo, seg\u00fan las propias palabras del presidente Bush. El gobierno de la India abre sus puertas a la vigilancia de 14 de sus 22 instalaciones nucleares al OIEA, el organismo encargado de la vigilancia de uso responsable de la energ\u00eda nuclear, y por su parte EUA se compromete a compartir tecnolog\u00eda y material nuclear con este pa\u00eds asi\u00e1tico. El acuerdo, alcanzado tras ocho meses de negociaciones y punto central de la agenda de Bush de visita oficial a la India y Pakist\u00e1n, debe ahora ser ratificado por el Congreso de los EUA y lograr una enmienda a la ley de 1978 que proh\u00edbe exportar material nuclear a los pa\u00edses no firmantes del Tratado de No Proliferaci\u00f3n de armas (TNP). Adem\u00e1s, el presidente Bush, necesitar\u00e1 persuadir a los 44 miembros del grupo de proveedores nucleares (NSG) para que revisen sus lineamientos y permitan a la India recibir tecnolog\u00eda y material nuclear. India, que necesita fuentes de energ\u00eda para continuar el crecimiento econ\u00f3mico y limitar la dependencia al petr\u00f3leo, se comprometi\u00f3 a presentar antes de su ratificaci\u00f3n un plan de separaci\u00f3n seria entre instalaciones civiles y militares, mediante procesos que eviten que su calificaci\u00f3n sea irreversible y evitar as\u00ed un rearme nuclear indio que desate una nueva guerra armamentista con su enemigo hist\u00f3rico Pakist\u00e1n, al que disputa el control en la regi\u00f3n de Cachemira. Bush tambi\u00e9n dijo que la India deber\u00e1 firmar un protocolo anexo por el cual el gobierno aceptar\u00eda inspecciones m\u00e1s rigurosas de las habituales en sus instalaciones civiles por parte del OIEA. Desde ahora se anuncia que el examen pol\u00edtico que le sigue al gobierno del primer ministro indio, Manmohan Singh, es bastante fuerte ya que la oposici\u00f3n se ha quejado de falta de consenso y acusa al primer ministro de comprometer la independencia del pueblo indio que se ha manifestado en contra de la visita de Bush. Los dos gobiernos tambi\u00e9n anunciaron en el mismo acto un acuerdo bilateral en asuntos de inversiones, salud, comercio, agricultura, medio ambiente e incluso mangos, en el cual la India recibi\u00f3 la propuesta de reapertura a los mercados de EUA a la oliva, vetada hace 17 a\u00f1os. Estados Unidos espera con este tratado acceder al mercado de la India que con 1.100 millones de habitantes es la democracia m\u00e1s poblada del mundo, al tiempo que Washington la ve como un contrapeso de China en Asia. Entre tanto, Pakist\u00e1n, naci\u00f3n que aguarda la visita de George W. Bush, y que ha resultado ser un aliado eficaz en la lucha contra el terrorismo, buscar\u00e1 un trato similar al de la India y espera validar el armamento nuclear que viene probando desde 1999, aunque al parecer, EUA no conf\u00eda demasiado en este pa\u00eds, al comprobarse que Abdul Qadeer Khan La, \"padre\" de la industria nuclear paquistan\u00ed, vendi\u00f3 informaci\u00f3n nuclear a Corea del Norte e Ir\u00e1n, enemigos declarados de los EUA.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 puesto ocupa Manmohan Singh?", "output": "primer ministro de la India", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Ciudades y pueblos \nEn este periodo, circunstancias tan diversas como aprovechar un recurso natural \u2014miner\u00eda\u2014, o desarrollar un negocio rentable, hac\u00edan aparecer con cierta rapidez asentamientos humanos conocidos como boomtowns. Las ciudades ganaderas (cow towns o cattle towns), por ejemplo, eran el destino de las rutas para el despacho del hato hacia grandes ciudades, y sede tambi\u00e9n de actividades relacionadas con la ganader\u00eda. En las l\u00edneas de ferrocarril surg\u00edan ciudades en cada estaci\u00f3n. Hubo grandes metr\u00f3polis que albergaron florecientes industrias o importantes centros financieros. Todo este desarrollo conllev\u00f3 la aparici\u00f3n de hospedajes, saloons, casas de juego y prost\u00edbulos.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l era el nombre que se les daba a los municipios ganaderos?", "output": "cow towns o cattle towns", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 2 de junio de 2006 2 de junio de 2006Bogot\u00e1, Colombia \u2014 El Fiscal General Mario Iguar\u00e1n orden\u00f3 la captura de ocho militares involucrados en la muerte de diez polic\u00edas, miembros de un cuerpo \u00e9lite antinarc\u00f3ticos de la Direcci\u00f3n Nacional de Polic\u00eda Judicial (DIJIN), y un civil, al parecer un informante, el pasado 21 de mayo en la localidad de Jamund\u00ed, Valle del Cauca, al occidente del pa\u00eds. Iguar\u00e1n afirm\u00f3 en rueda de prensa este jueves (1) que lo sucedido ese d\u00eda \"no fue un error, fue un crimen, fue un acierto, pero un acierto criminal. Tienen nuestros cient\u00edficos, investigadores y fiscales un material probatorio, una evidencia, una informaci\u00f3n legalmente obtenida que nos permite afirmar que los hechos no guardan relaci\u00f3n ni directa, ni pr\u00f3xima, ni sustancial con una tarea militar leg\u00edtima. Vamos a hacer la imputaci\u00f3n, en las 36 horas siguientes, por homicidio agravado en concurso homog\u00e9neo y vamos a pedir la medida de aseguramiento de privaci\u00f3n de la libertad sin excarcelaci\u00f3n\". Una de las hip\u00f3tesis, seg\u00fan Iguar\u00e1n, \"es que se trataba de un mandado al narcotr\u00e1fico, hip\u00f3tesis que estamos manejando con algunos, por no decir que con bastantes elementos\". Los detenidos son el coronel Byron Jos\u00e9 Carvajal, el teniente Harrison Castro Aponte, el sargento viceprimero Jaime Humberto Montenegro y los soldados Carlos Fernando Erazo, Luis Eduardo Carvajal, Nelson Enrique David, Jos\u00e9 Alfredo Porras y Jos\u00e9 Heyner Pe\u00f1aranda D\u00edaz. En total hay 28 implicados por los hechos. El Fiscal a\u00f1adi\u00f3 que cab\u00eda la posibilidad de ordenar m\u00e1s capturas y que los primeros indicios hac\u00edan suponer que se trat\u00f3 de \"una emboscada\". Seg\u00fan algunos medios, Carvajal y un narcotraficante conocido como alias el indio William son los \"hombres clave\" en la investigaci\u00f3n. Inicialmente las autoridades hab\u00edan afirmado que se trataba de \"fuego amigo\" y, por tanto, un error militar, pero a medida que avanzaron las investigaciones preliminares surgieron las primeras dudas. El vicepresidente Francisco Santos declar\u00f3 a Caracol Radio: \"Me parece muy grave primero porque fue a plena luz del d\u00eda; segundo porque los se\u00f1ores iban identificados; tercero porque no fue Guaitarilla en un lugar apartado, sino a 500 metros de una carretera; cuarto porque no qued\u00f3 ni un sobreviviente. No podemos quedarnos con la duda de qu\u00e9 pas\u00f3 y las sanciones deben llegar a los niveles m\u00e1s altos\". En su momento, el general Mario Montoya Uribe, comandante del Ej\u00e9rcito, justific\u00f3 a sus hombres afirmando que se encontraban en la zona persiguiendo a guerrilleros de las FARC: \"la tropa no estaba esperando que pasara un grupo o que llegue un grupo, estaba desplegada en la parte alta y la tropa reacciona ante una situaci\u00f3n que se presenta en la parte baja\". Por su parte, el general Jorge Daniel Castro, director de la Polic\u00eda Nacional, dijo que \"los agentes estaban en una operaci\u00f3n encubierta antidrogas y hab\u00edan salido de Bogot\u00e1\", mientras que el general \u00d3scar Naranjo, de la DIJIN, declar\u00f3: \"cuando estas unidades especiales van a realizar un procedimiento a campo abierto, se recurre a un uniforme que consiste b\u00e1sicamente en una chaqueta de identificaci\u00f3n policial y una gorra que tambi\u00e9n identifica a la instituci\u00f3n\".\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 autoridad colombiana ha mandado llevar a cabo las detenciones?", "output": "El Fiscal General Mario Iguar\u00e1n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 18 de marzo de 2013 Una explosi\u00f3n que tuvo lugar en la noche del mi\u00e9rcoles en la ciudad de West (Texas) dej\u00f3 m\u00e1s de 100 heridos, y las \"autoridades locales temen que haya entre 60 y 70 muertos\"; sin embargo, a\u00fan no se confirma el n\u00famero de fallecidos. La explosi\u00f3n y un posterior incendio arrasaron una planta de fertilizantes en la dicha localidad, ubicada cerca de la ciudad de Waco. Seg\u00fan la CBS, entre los muertos habr\u00eda bomberos que acudieron a extinguir las llamas. La investigaci\u00f3n sobre este suceso ser\u00e1 realizada por la Oficina de Alcohol, Tabaco, Armas de Fuego y Explosivos (ATF). Seg\u00fan La Vanguardia esta oficina \"ha enviado a West un equipo nacional de respuesta\". Franceska Perot, portavoz de la ATF, inform\u00f3 que la unidad de investigaci\u00f3n incluye a \"investigadores de incendios, expertos en explosivos, qu\u00edmicos y unidades caninas\". En conferencia de prensa, Rick Perry, gobernador de Texas, mencion\u00f3 que \"toda la comunidad de West ha pasado las 16 horas m\u00e1s dif\u00edciles\" y solicit\u00f3 a familiares de las v\u00edctimas y dem\u00e1s habitantes \"dar m\u00e1s tiempo a las autoridades para determinar el n\u00famero de heridos y fallecimientos\". El gobernador inform\u00f3 que Barack Obama ofreci\u00f3 sus condolencias y apoyo federal, adem\u00e1s de \"declarar estado de emergencia\". La explosi\u00f3n ocurri\u00f3 en la Fertilizadora West. Inform\u00f3 La Naci\u00f3n que la explosi\u00f3n \"se lleg\u00f3 a escuchar a m\u00e1s de 70 kil\u00f3metros de distancia\". En este sentido, Perry a\u00f1adi\u00f3 que \"no se abrir\u00e1 la zona hasta que no se asegure que no existe ning\u00fan riesgo y se hayan realizado las comprobaciones necesarias\". Glenn Robinson, director del Centro M\u00e9dico Hillcrest de Waco, se\u00f1al\u00f3 que los m\u00e9dicos no han encontrado en los heridos \"s\u00edntomas de intoxicaci\u00f3n y otros efectos de productos qu\u00edmicos como los empleados en la planta de fertilizantes\". Asimismo, report\u00f3 que el hospital recibi\u00f3 al menos \"58 heridos relacionados con la explosi\u00f3n\".\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser el balance de v\u00edctimas mortales seg\u00fan los indicios?", "output": "entre 60 y 70 muertos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El Pr\u00edncipe dedic\u00f3 su segundo d\u00eda de estancia oficial en Arag\u00f3n a la provincia de Teruel, en donde conoci\u00f3 las v\u00edas abiertas por sus habitantes para superar el desequilibrio econ\u00f3mico y social que sufre la provincia. Los problemas que genera el envejecimiento progresivo de su poblaci\u00f3n, el aislamiento en que viven muchos de sus municipios y su despoblaci\u00f3n, o los problemas en las comunicaciones, fueron temas que desfilaron por las tres mesas de trabajo que presidi\u00f3 hoy Don Felipe, acompa\u00f1ado por el presidente de la Comunidad, Marcelino Iglesias. \"Nadie debe concebir otra posibilidad, para Arag\u00f3n y para Espa\u00f1a, que no sea la de una Teruel din\u00e1mica y pujante\", afirm\u00f3 hoy en el ayuntamiento de la capital turolense dentro del mensaje de \u00e1nimo que dirigi\u00f3 a los habitantes de esta provincia. El programa de trabajo de Don Felipe le llev\u00f3 hoy a las poblaciones de Alca\u00f1iz, Molinos, Albarrac\u00edn y Teruel capital. En todos estos lugares Don Felipe comprob\u00f3 en la calle el afecto con que es recibido en esta tierra, en tanto que en los despachos conoci\u00f3 los proyectos con los que los turolenses preparan su futuro. En Alca\u00f1iz, donde inici\u00f3 su jornada, el Pr\u00edncipe de Gerona, t\u00edtulo con el que los aragoneses gustan llamar a Don Felipe, se sumergi\u00f3 en el mar de datos que genera la industria agr\u00edcola y ganadera. Con representantes de todos los sectores relacionados con esta fuente de riqueza, Don Felipe convers\u00f3 acerca de la escasez de mano de obra, de la necesidad de favorecer la regulaci\u00f3n de los inmigrantes, y de los problemas que genera la despoblaci\u00f3n. La poblaci\u00f3n de la provincia de Teruel, como no se cansan de repetir sus ciudadanos, podr\u00eda caber casi completa en el Camp Nou, ya que ronda los 120.000 habitantes, es decir, la mitad que hace un siglo. Los empresarios turolenses de las industrias c\u00e1rnicas, ahora en auge, expresaron ante el Pr\u00edncipe su intenci\u00f3n de dirigir sus negocios a protagonizar no s\u00f3lo la producci\u00f3n, sino tambi\u00e9n la transformaci\u00f3n, y la orientaci\u00f3n que han tomado hacia los productos de calidad, como en el caso del jam\u00f3n de Teruel, o los aceites.\nQUESTION: \u00bfAd\u00f3nde se desplaz\u00f3 hoy el Pr\u00edncipe?", "output": "Alca\u00f1iz, Molinos, Albarrac\u00edn y Teruel capital", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Esteban I (en lat\u00edn, Stephanus I; en h\u00fangaro, I. Istv\u00e1n; en eslovaco, \u0160tefan I.; Esztergom, c. 975-ib. o Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r, 15 de agosto de 1038), llamado \u00abel Santo\u00bb[a]\u200b o \u00abel Grande\u00bb,[b]\u200b fue el \u00faltimo gran pr\u00edncipe de los h\u00fangaros (997-1000/1001) y el primer rey de Hungr\u00eda (1000/1001-1038). El a\u00f1o de su nacimiento es incierto, pero las fuentes sugieren que naci\u00f3 en o despu\u00e9s de 975 en Esztergom; su nombre original era Vajk, de origen pagano. La fecha de su bautismo tampoco es conocida. Fue el \u00fanico hijo var\u00f3n del gran pr\u00edncipe G\u00e9za y Sarolta, princesa descendiente de una distinguida familia de gyulas.[c]\u200b Aunque sus padres fueron bautizados antes de su nacimiento, Esteban fue el primer miembro de la dinast\u00eda \u00c1rpad devoto del cristianismo. Se cas\u00f3 con Gisela de Baviera, originaria de la dinast\u00eda imperial otoniana.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n fue Esteban I?", "output": "el \u00faltimo gran pr\u00edncipe de los h\u00fangaros (997-1000/1001) y el primer rey de Hungr\u00eda (1000/1001-1038)", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El Tirpitz fue el segundo de los dos acorazados de la clase Bismarck construidos para la Kriegsmarine alemana durante la Segunda Guerra Mundial. Nombrado en honor del almirante Alfred von Tirpitz, el art\u00edfice de la Marina Imperial alemana, el buque fue puesto en grada en los astilleros Kriegsmarinewerft de Wilhelmshaven en noviembre de 1936 y botado dos a\u00f1os y medio despu\u00e9s, en abril de 1939. Finalmente, entr\u00f3 en servicio en la flota alemana en febrero de 1941. Al igual que su buque gemelo Bismarck, el Tirpitz estaba armado con una bater\u00eda principal de ocho ca\u00f1ones de 380m m en cuatro torretas dobles. Como resultado de una serie de modificaciones durante la guerra lleg\u00f3 a ser unas 2000 toneladas m\u00e9tricas m\u00e1s pesado que el prematuramente malogrado Bismarck.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo fue puesto en funcionamiento el Tirpitz?", "output": "en febrero de 1941", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Argumento \nSi bien la cronolog\u00eda de los juegos de The Legend of Zelda ha sido un aspecto que ha generado numerosas discusiones desde el origen de la franquicia, por lo general se lo considera a Ocarina of Time como uno de los primeros en la l\u00ednea de tiempo de la serie, pues el juego establece los or\u00edgenes de varios elementos importantes en Zelda como son Ganon y la Trifuerza. Desde su lanzamiento, ning\u00fan otro juego hab\u00eda sido referido como precuela de este, excepto The Legend of Zelda: Skyward Sword, el cual tiene lugar antes de los sucesos acontecidos en Ocarina of Time.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es un tema que ha generado controversias por lo que respecta a la saga de Zelda?", "output": "la cronolog\u00eda de los juegos de The Legend of Zelda", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Una vez unificada la candidatura, y con \u00edmprobos esfuerzos, finalmente se consigui\u00f3 reunir entre todos esas 2.829 firmas. En las elecciones del a\u00f1o 2000, teniendo en cuenta que tambi\u00e9n se celebrar\u00e1n a finales de julio, la recogida de firmas puede ser por lo tanto decisiva para la determinaci\u00f3n final de las candidaturas. Entre los posibles candidatos, muchos de ellos tendr\u00e1n problemas para acercarse a esas 1.600 firmas necesarias. El que lo tendr\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil, en caso de decidir presentarse finalmente, es el actual vicepresidente del club Joan Gaspart, ya que como heredero del Nu\u00f1ismo tendr\u00e1 a su favor el tener acceso al censo electoral y al aparato que ha permitido a N\u00fa\u00f1ez controlar f\u00e9rreamente el club durante 22 a\u00f1os. Gaspart podr\u00eda utilizar, adem\u00e1s, para la recogida de firmas a los miles de bares de toda Catalunya a los que las empresas del hotelero y restaurador prestan servicios. El siguiente grupo mejor posicionado es el que integre finalmente a El Elefante Azul, ya que este grupo opositor lleva tiempo trabajando y tiene a su favor el haber presentado en 1998 una moci\u00f3n de censura contra N\u00fa\u00f1ez, que fue avalada por 6.014 firmas. Este grupo ha creado una base de datos, que se ha preocupado de actualizar constantemente, con los nombres y direcciones de esos socios, que expresaron entonces con sus firmas su oposici\u00f3n al Nu\u00f1ismo. Las inc\u00f3gnitas sobre la capacidad de movilizaci\u00f3n de socios se ciernen sobre el resto de posibles candidatos. Joan Castells ser\u00eda el siguiente con m\u00e1s posibilidades, ya que lleva trabajando en la preparaci\u00f3n de su candidatura durante cerca de dos a\u00f1os. Angel Fern\u00e1ndez dispone a su favor de la experiencia que tuvo en las elecciones de 1997 y de la red de oficinas de Don Piso. Jaume Llaurad\u00f3 espera poder implicar en la recogida de firmas a algunos de los 2.000 voluntarios que le apoyaron en la recogida de 500.000 firmas en apoyo de las selecciones catalanas, aunque ese proceso nada tiene que ver con el actual. La historia es tozuda y revela adem\u00e1s que, desde que en 1978 fue elegido N\u00fa\u00f1ez como presidente del Barcelona, en unos comicios en que se enfrent\u00f3 a Ferran Ari\u00f1o y Nicolau Casaus, s\u00f3lo ha habido elecciones de verdad en dos ocasiones y con s\u00f3lo dos candidatos en liza: en 1989, entre N\u00fa\u00f1ez y Sixte Cambra, y en 1997, entre N\u00fa\u00f1ez y Fern\u00e1ndez. En ese periodo, se convocaron adem\u00e1s elecciones en 1981, 1985 y 1993, pero en los tres casos N\u00fa\u00f1ez sali\u00f3 elegido sin oposici\u00f3n al no presentarse ning\u00fan oponente a los comicios.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil para Gaspart la recogida de firmas?", "output": "tendr\u00e1 a su favor el tener acceso al censo electoral y al aparato que ha permitido a N\u00fa\u00f1ez controlar f\u00e9rreamente el club durante 22 a\u00f1os", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Caracter\u00edsticas del edificio \nLa bas\u00edlica fue construida en estilo neorrenacentista, uno de los estilos de la arquitectura historicista, desarrollada principalmente en el siglo XIX y principios del XX, y que ten\u00eda como fin recuperar la arquitectura de tiempos pasados.\nEl edificio es de planta rectangular y sus diferentes espacios est\u00e1n claramente definidos. Cuenta con tres naves longitudinales (la principal o central y las laterales), a su vez atravesadas por una especie transepto o nave transversal, la cual sobresale un poco a los lados, pero sin llegar a formar una planta cruciforme. El encuentro entre esta \u00faltima con la nave central genera el crucero sobre la cual se levanta la c\u00fapula.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se construy\u00f3 la bas\u00edlica menor de Nuestra Se\u00f1ora de la Merced?", "output": "en el siglo XIX y principios del XX", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Miguel Asen III (en b\u00falgaro, \u041c\u0438\u0445\u0430\u0438\u043b \u0410\u0441\u0435\u043d III, Mihail Asen III), com\u00fanmente llamado Miguel Shishman (\u041c\u0438\u0445\u0430\u0438\u043b \u0428\u0438\u0448\u043c\u0430\u043d, Mihail \u0160i\u0161man),[nota 1]\u200b gobern\u00f3 como zar de Bulgaria de 1323 a 1330. Se desconoce el a\u00f1o exacto de su nacimiento, pero ocurri\u00f3 probablemente entre 1280 y 1292. Fue el fundador de la \u00faltima dinast\u00eda gobernante del Segundo Imperio b\u00falgaro, la dinast\u00eda Shishman. Sin embargo, despu\u00e9s de haber sido coronado us\u00f3 el nombre de Asen para enfatizar su relaci\u00f3n con la dinast\u00eda Asen, la primera en gobernar sobre el Segundo Imperio.\u200b\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l fue el per\u00edodo durante el que Miguel Shishman fue zar de Bulgaria?", "output": "de 1323 a 1330", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: David Robert Jones (Londres, 8 de enero de 1947\u2013Nueva York, 10 de enero de 2016),\u200b\u200b m\u00e1s conocido por su nombre art\u00edstico David Bowie (AFI: [\u02c8bo\u028a.i\u02d0]),\u200b fue un m\u00fasico y compositor brit\u00e1nico de rock, quien ejerci\u00f3 a su vez como actor, productor discogr\u00e1fico, arreglista y dise\u00f1ador gr\u00e1fico. Figura importante de la m\u00fasica popular durante casi cinco d\u00e9cadas, Bowie es considerado un innovador, en particular por sus trabajos de la d\u00e9cada de 1970 y por su peculiar voz, adem\u00e1s de la profundidad intelectual de su obra.\u200b\u200b\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1nto tiempo se mantuvo Bowie activo?", "output": "durante casi cinco d\u00e9cadas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Resumen de la temporada \nEl 12 de junio de 2003 el Centro Nacional de Huracanes public\u00f3 una predicci\u00f3n para la temporada de huracanes en el Pac\u00edfico oriental de 2003. Esta fue la primera vez que se hizo una predicci\u00f3n para la zona. Los cient\u00edficos predijeron un 50% de probabilidades de que hubiese una actividad por debajo de lo normal debido a que se esperaba que se desarrollase el fen\u00f3meno La Ni\u00f1a. El fen\u00f3meno La Ni\u00f1a suele limitar el desarrollo de ciclones tropicales en el noreste del pac\u00edfico, mientras que en el Atl\u00e1ntico ocurre lo contrario.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 cre\u00edan los expertos que hab\u00eda la mitad de probabilidades de que se redujesen los huracanes en 2003?", "output": "se esperaba que se desarrollase el fen\u00f3meno La Ni\u00f1a", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El t\u00e9rmino gitano y la cuesti\u00f3n de su origen geogr\u00e1fico \nEl t\u00e9rmino espa\u00f1ol \u00abgitano\u00bb parece ser una corrupci\u00f3n de egiptano, aplicado a este pueblo por la creencia err\u00f3nea de que proced\u00eda de Egipto. En el siglo XVIII, el estudio del idioma roman\u00ed, propio de los gitanos, confirm\u00f3 que se trataba de un idioma \u00edndico, muy similar al panyab\u00ed o al hindi occidental.\nEsto indicaba que el origen del pueblo gitano se halla en el noroeste del subcontinente indio, en la zona en la que actualmente se encuentra la frontera entre los Estados modernos de India y Pakist\u00e1n. Este descubrimiento ling\u00fc\u00edstico se ha visto adem\u00e1s respaldado por estudios gen\u00e9ticos.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se piensa que se gener\u00f3 el pueblo roman\u00ed?", "output": "en el noroeste del subcontinente indio, en la zona en la que actualmente se encuentra la frontera entre los Estados modernos de India y Pakist\u00e1n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Germ\u00e1n de Granda es un investigador de gran solvencia, el primero entre nosotros en las indagaciones ling\u00fc\u00edsticas sobre el frica negra y sus relaciones e influencia sobre el espa\u00f1ol. Pero Germ\u00e1n de Granda es un hombre apasionado y, por tanto, ingenuo. Acaba de publicar un libro que no vacilo en calificar de importante. Es un volumen fervoroso y el talante de las investigaciones se ha impuesto al trabajador que escribe con pasi\u00f3n. Poner pasi\u00f3n en el trabajo es nobil\u00edsima conducta: quienes nos dedicamos a estos menesteres no podemos trabajar sin entusiasmo. Si de \u00e9l careci\u00e9ramos,\u00bfpara qu\u00e9 unas tareas que requieren esfuerzo, dedicaci\u00f3n, capacidad y que- adem\u00e1s- no mejoran ninguna econom\u00eda?\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 investig\u00f3 Germ\u00e1n de Granada respecto a la ling\u00fc\u00edstica del \u00c1frica negra?", "output": "sus relaciones e influencia sobre el espa\u00f1ol", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El presidente de Cuba, Fidel Castro, tal y como hab\u00eda prometido, se fue a la playa ayer, el d\u00eda de las elecciones presidenciales en Estados Unidos, inform\u00f3 hoy la televisi\u00f3n local. Castro se desplaz\u00f3 a la localidad de Santa Mar\u00eda del Mar, situada a poco m\u00e1s de 20 kil\u00f3metros al este de La Habana, y apareci\u00f3 en la playa, vestido con su tradicional uniforme verde olivo, ante el asombro de los turistas que se encontraban en ella. Fidel Castro se acerc\u00f3 a la orilla del mar y convers\u00f3 con numerosos turistas, procedentes de Canad\u00e1, Estados Unidos, Italia y Espa\u00f1a, seg\u00fan las im\u00e1genes mostradas esta noche por la televisi\u00f3n. Tambi\u00e9n salud\u00f3 a un grupo de trabajadores cubanos que disfrutaban de la playa, as\u00ed como a m\u00e9dicos y enfermeras que atienden a los turistas. \"Yo dije que el d\u00eda de las elecciones (en Estados Unidos) iba a hacer como los dem\u00e1s, como la mayor\u00eda de los norteamericanos, que me iba para la playa\", afirm\u00f3 el gobernante cubano en breves declaraciones.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde estuvo el mandatario ayer?", "output": "Santa Mar\u00eda del Mar", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Goya en Burdeos (octubre de 1824-1828) \nEn mayo de 1823, las tropas francesas de los Cien Mil Hijos de San Luis, lideradas por el duque de Angulema, tomaron Madrid con objeto de restaurar la monarqu\u00eda absoluta de Fernando VII. Esto produjo una inmediata represi\u00f3n de los liberales que hab\u00edan apoyado la constituci\u00f3n de 1812, vigente de nuevo durante el Trienio Liberal. Goya temi\u00f3 los efectos de esta persecuci\u00f3n \u2014consta que Leocadia Zorrilla, su compa\u00f1era, tambi\u00e9n\u2014 y march\u00f3 a refugiarse a casa de un amigo can\u00f3nigo, Jos\u00e9 Duaso y Latre, al que hizo un retrato (Museo de Bellas Artes de Sevilla). Al a\u00f1o siguiente solicit\u00f3 al rey un permiso para convalecer en el balneario de Plombi\u00e8res, que le fue concedido.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se llamaba el amigo en cuya casa se refugi\u00f3 Goya?", "output": "Jos\u00e9 Duaso y Latre", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Mar\u00eda Antonia Lucena naci\u00f3 el 24 de diciembre de 1948 en M\u00e1laga, est\u00e1 casada, tiene dos hijos, es licenciada en Ciencias Pol\u00edticas por la Universidad Complutense de Madrid y pertenece al Cuerpo T\u00e9cnico Superior de la Administraci\u00f3n de la Seguridad Social. Ha ocupado diversos puestos en la Direcci\u00f3n General del Instituto Nacional de la Seguridad Social, en la que fue adjunta al director general y subdirectora general adjunta de Gesti\u00f3n de Prestaciones. Desde mayo de 1998 era vocal asesora de la Direcci\u00f3n General de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social. El consejero de Agricultura y Medio Ambiente de Castilla-La Mancha, Alejandro Alonso, acus\u00f3 hoy al ex presidente del Fondo Espa\u00f1ol de Garant\u00eda Agraria, Nicol\u00e1s L\u00f3pez de Coca, de pretender reactivar el asunto del lino. Alonso, que hoy se desplaz\u00f3 a Talavera de la Reina (Toledo) para presentar el Programa Operativo, preguntado por la demanda que L\u00f3pez de Coca ha presentado contra el presidente regional, Jos\u00e9 Bono, a quien reclama 30 millones de pesetas por lesionar su honor, dijo que \"este se\u00f1or, ex director general, cesado inmediatamente tras la aparici\u00f3n del esc\u00e1ndalo por la entonces ministra, pretende reactivar el asunto del lino\". Alejandro Alonso indic\u00f3 que L\u00f3pez de Coca pretende \"echar un poco le\u00f1a y volver a recordar otra vez los incendios y el lino que se quedaba en la carretera tirado\", mientras que \"mucha gente nos hab\u00edamos propuesto que el desgraciado asunto del lino pasara a la historia\". El consejero de Agricultura calific\u00f3 lo ocurrido con las subvenciones al lino en nuestro pa\u00eds de \"un hecho desgraciado para el prestigio de Espa\u00f1a y, sobre todo, del Gobierno central\". Alonso a\u00f1adi\u00f3 que \"preferir\u00edamos que el caso del lino pasara a la historia, a los anales de hechos desgraciados, pero lo que este se\u00f1or o sus asesores hayan decidido hacer es su responsabilidad y no tenemos nada que decir\". Familiares de L\u00f3pez de Coca tienen participaci\u00f3n en la empresa Colisur 2000, ubicada en Pic\u00f3n (Ciudad Real), una planta transformadora a la que la Consejer\u00eda le retir\u00f3 la autorizaci\u00f3n para emitir certificados de transformaci\u00f3n para el cobro de las ayudas comunitarias que existen para esta actividad.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde estudi\u00f3 Mar\u00eda Antonia Lucena?", "output": "la Universidad Complutense de Madrid", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Miranda de Ebro es un municipio y ciudad de Espa\u00f1a, ubicado en el norte del pa\u00eds, perteneciente a la provincia de Burgos, en la comunidad aut\u00f3noma de Castilla y Le\u00f3n. Est\u00e1 situado en la comarca del Valle del Ebro, al noreste de la provincia, junto a los l\u00edmites con \u00c1lava y La Rioja. Cuenta con una poblaci\u00f3n de 35 760 habitantes (INE 2020), y es la segunda ciudad m\u00e1s poblada de la provincia tras la capital. \u200b\nQUESTION: \u00bfCon qu\u00e9 provincias limita la comarca del Valle del Ebro?", "output": "con \u00c1lava y La Rioja", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 5 de julio de 2010 5 de julio de 2010San Lorenzo, Esmeraldas, Ecuador \u2014 En la noche del pasado viernes 2 de julio efectivos de la Armada del Ecuador encontraron un sumergible abandonado en una zona conocida como El Viento, en el cant\u00f3n San Lorenzo de la provincia noroccidental de Esmeraldas en Ecuador, a menos de 6 kil\u00f3metros de la l\u00ednea fronteriza con Colombia. El sumergible mide aproximadamente 25 m. de largo y 3.5 de ancho; y est\u00e1 construido a base de fibra de vidrio y posee una especie de torreta en el lomo, y un periscopio, adem\u00e1s de dos accesorios, los cuales son aparentemente antenas para comunicaciones. En la parte posterior posee dos h\u00e9lices y un tim\u00f3n de direcci\u00f3n, lo cual demuestra que la embarcaci\u00f3n ten\u00eda su propia independencia de operaci\u00f3n. Se sospecha que el artefacto, a\u00fan en construcci\u00f3n, iba a ser utilizado para el narcotr\u00e1fico. Recientes investigaciones demuestran que el artefacto puede ser operarado con di\u00e9sel y electricidad, tiene capacidad para seis tripulantes y entre 10 y 12 toneladas de droga, y puede viajar sumergido a una profundidad de 15 metros. El operativo \"Tormenta del Manglar\" que hall\u00f3 el submarino hab\u00eda iniciado el 24 de junio como producto de los esfuerzos combinados entre efectivos del Batall\u00f3n 11 \"San Lorenzo\" de la Infanter\u00eda de Marina, agentes del Grupo de Tarea Esmeraldas, agentes antinarc\u00f3ticos de la Polic\u00eda Nacional y miembros de una unidad de Inteligencia. El aparato fue localizado en un estrecho estero, donde su visi\u00f3n estaba casi inhabilitada por el espeso manglar de la zona; adem\u00e1s, estaba cubierto con ramas y hojas de palmeras para dificultar su vista desde helic\u00f3pteros. Al momento del hallazgo se sospechaba que en el interior se encontrar\u00edan m\u00ednimo cuatro toneladas de droga, sin embargo, tras su inspecci\u00f3n no se encontr\u00f3 alcaloides. El submarino estaba en una aparente finca vac\u00eda con construcciones y caletas con capacidad para albergar a unas 50 personas, en la cual se sospecha se iba a realizar la embarcaci\u00f3n. Solo una persona, que recorr\u00eda el lugar en una lancha, fue detenida para investigaciones. Ayer se orden\u00f3 el levantamiento de evidencias y un inventario de maquinaria, documentos, objetos, armamento, artefactos, qu\u00edmicos y dem\u00e1s materiales descubiertos; as\u00ed como se orden\u00f3 que se prosiga una minusiosa investigaci\u00f3n del sector con equipos especializados, t\u00e9cnicos y canes amaestrados.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo fue hallado el submarino?", "output": "la noche del pasado viernes 2 de julio", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Quneitra (tambi\u00e9n Al-Qunaytirah, Qunaitira o Kuneitra; en \u00e1rabe, \u0627\u0644\u0642\u0646\u064a\u0637\u0631\u0629\u200e) es la capital, en gran parte destruida y abandonada, de la gobernaci\u00f3n hom\u00f3nima al suroeste de Siria. Est\u00e1 ubicada en un valle en los Altos del Gol\u00e1n, a una altura de 1.010 metros sobre el nivel del mar.\u200b Quneitra fue fundada en la era otomana como una estaci\u00f3n de paso en la ruta de las caravanas hacia Damasco y, posteriormente, se convirti\u00f3 en una guarnici\u00f3n que alberg\u00f3 a unos 20.000 habitantes, estrat\u00e9gicamente localizada cerca de la l\u00ednea de armisticio con Israel. Su nombre en \u00e1rabe significa \u00abel puentecito\u00bb.\u200b\nQUESTION: \u00bfA qu\u00e9 altitud se encuentra Quneitra?", "output": "1.010 metros sobre el nivel del mar", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 10 de agosto de 2017 El pol\u00e9mico ex embajador estadounidense en Colombia, Myles Franchette, recordado porque dej\u00f3 sin visa al presidente de Colombia de ese entonces, Ernesto Samper por sus presuntos v\u00ednculos con el narcotr\u00e1fico, falleci\u00f3 el pasado primero de julio, pero la noticia se hizo p\u00fablica este jueves. Franchette ocup\u00f3 el cargo de embajador de EE.UU. en Colombia entre 1994 y 1997 por designaci\u00f3n del presidente Bill Clinton convirti\u00e9ndose en testigo del escandaloso Proceso 8000 en donde se se\u00f1al\u00f3 que la campa\u00f1a de Samper recibi\u00f3 dinero del Cartel de Cali para su financiaci\u00f3n. Pese a que Samper neg\u00f3 todo el tiempo sus v\u00ednculos con el cartel de drogas, Franchette se convirti\u00f3 en un cr\u00edtico de su gobierno. Fue en 1996 que el embajador decidi\u00f3 quitarle la visa de ingreso a Samper a EE.UU., en momentos en que varios sectores del pa\u00eds ped\u00edan su renuncia. Franchette vivi\u00f3 durante la convulsionada realidad de Colombia por esos a\u00f1os en que el narcotr\u00e1fico se ve\u00eda muy ligado a la pol\u00edtica nacional. Esta situaci\u00f3n cobr\u00f3 su punto m\u00e1s cr\u00edtico con el asesinato del l\u00edder del partido Conservador \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado. En 2015, el periodista Gerardo Reyes public\u00f3 el libro \u201cFranchette se Confiesa\u201d en el que el diplom\u00e1tico advirti\u00f3 sobre Colombia que hab\u00edan \u201csecretos de Estado que no los voy a contar\u201d y efectivamente se los llev\u00f3 a la tumba. La familia de Franchette decidi\u00f3 mantener la noticia de la muerte del ex embajador en total reserva. Su cuerpo fue cremado y se celebrar\u00e1 un servicio f\u00fanebre el pr\u00f3ximo mes de octubre en Washington donde resid\u00eda. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 puesto desempe\u00f1\u00f3 el diplom\u00e1tico fallecido?", "output": "embajador de EE.UU. en Colombia entre 1994 y 1997", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El primero es provocado por los tomos de helio y es f\u00e1cilmente detenido por una hoja de papel; el segundo proviene de la emisi\u00f3n de electrones r\u00e1pidos y puede pararse interponiendo una hoja de aluminio, el tercero est\u00e1 compuesto por fotones que tienen un alto poder de penetraci\u00f3n, aunque no pueden traspasar el plomo. Sobre el cuerpo humano las radiaciones act\u00faan en relaci\u00f3n con su naturaleza, la dosis recibida y la parte del organismo que haya sido expuesta. Cuando son absorbidas por las c\u00e9lulas se producen ionizaciones y excitaciones que llegan a romper los enlaces qu\u00edmicos de las mol\u00e9culas que constituyen la materia viva dando lugar a recombinaciones que pueden generar aut\u00e9nticos venenos. Muchas de estas reacciones qu\u00edmicas y cambios moleculares desembocan en alteraciones metab\u00f3licas en la c\u00e9lula, cambios gen\u00e9ticos, inhibiciones en determinadas funciones e incluso muerte celular. Se suelen dividir estos efectos en dos grupos: som\u00e1ticos y gen\u00e9ticos.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 est\u00e1 integrado el tercero?", "output": "por fotones que tienen un alto poder de penetraci\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Santiago Vidal lamenta que \"no se exija al ciudadano que pretende conducir tal clase de veh\u00edculos la superaci\u00f3n de ninguna prueba de capacitaci\u00f3n te\u00f3rico/pr\u00e1ctica reglada, m\u00e1s all\u00e1 de la simple expedici\u00f3n de la licencia de ciclomotores\". El juez recuerda que \"seg\u00fan la ley\", las autoescuelas \"deben proporcionar a los futuros conductores un m\u00ednimo de horas de formaci\u00f3n te\u00f3rica, pero ni se les exige simult\u00e1neamente ninguna prueba de capacitaci\u00f3n pr\u00e1ctica en el manejo del cuadriciclo o ciclomotor ni parece arriesgado afirmar que, a cambio del pago de la correspondiente matr\u00edcula, el control real sobre el resultado de suficiencia del examen te\u00f3rico sea ilusorio\". La sentencia subraya que \"el \u00edndice estad\u00edstico anual de accidentes de tr\u00e1fico causados por ciclomotores en el interior de n\u00facleo urbano resulta aterrador, seg\u00fan las cifras del Instituto Catal\u00e1n de Seguridad Viaria\". \"Con frecuencia, adem\u00e1s, debemos lamentar que las lesiones sufridas por los conductores de tales veh\u00edculos- muchas veces j\u00f3venes de 14 a 19 a\u00f1os- son de una extrema gravedad, pues su propio cuerpo es el \u00fanico chasis protector en caso de accidente\", afirma el juez. Pese a ello, a\u00f1ade la sentencia, \"la Autoridad gubernativa sigue permitiendo que miles de j\u00f3venes sin la debida formaci\u00f3n c\u00edvica ni conocimientos b\u00e1sicos suficientes circulen por las calles de nuestras ciudades, cometiendo innumerables infracciones generadoras de situaciones de riesgo que cualquier ciudadano m\u00ednimamente atento puede observar a diario\". Por todo ello, el juez ha decidido remitir esta sentencia a la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico y al Instituto Catal\u00e1n de Seguridad Viaria para que promuevan el cambio en la ley que propone.\nQUESTION: \u00bfA qui\u00e9n se dirige el juez para hacer su propuesta?", "output": "Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico y al Instituto Catal\u00e1n de Seguridad Viaria", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica H\u00fangara (en h\u00fangaro: Magyarorsz\u00e1gi Tan\u00e1csk\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g) fue un ef\u00edmero r\u00e9gimen comunista en Hungr\u00eda, instaurado por la uni\u00f3n del Partido Socialdem\u00f3crata y el Partido Comunista en la primavera de 1919, ante la grave crisis interna en el pa\u00eds. Se inici\u00f3 el 21 de marzo de 1919 y termin\u00f3 el 1 de agosto del mismo a\u00f1o.\u200b Incapaz de alcanzar un acuerdo con la Entente que manten\u00eda el bloqueo econ\u00f3mico a Hungr\u00eda, acosada por los pa\u00edses vecinos por disputas territoriales y embarcada en un profundo cambio social interno, la rep\u00fablica fracas\u00f3 en sus objetivos y qued\u00f3 abolida a comienzos de agosto.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se inici\u00f3 la Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica H\u00fangara?", "output": "21 de marzo de 1919", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Publicaci\u00f3n y portada \nErotica fue el primer \u00e1lbum de Madonna en llevar la etiqueta de Parental Advisory debido al \u00abevidente contenido sexual\u00bb en canciones como \u00abDid You Do It?\u00bb, por lo que fue prohibido en algunos pa\u00edses asi\u00e1ticos como China y Singapur. Por tal motivo, se crearon dos ediciones: una versi\u00f3n \u00ablimpia\u00bb que omiti\u00f3 el tema antes mencionado y la expl\u00edcita con las catorce pistas y la etiqueta de Parental Advisory. Erotica se public\u00f3 en CD, LP y casete por las compa\u00f1\u00edas Maverick y Sire Records. La primera fecha de lanzamiento tuvo lugar en Reino Unido, el 15 de octubre de 1992, y al d\u00eda siguiente estuvo disponible en CD en el resto de los pa\u00edses europeos, as\u00ed como en Australia y en Nueva Zelanda.[nota 1] El 20 de ese mes se lanz\u00f3 el LP en aquellos territorios y en todos los formatos en Estados Unidos,[nota 1] mientras que en Jap\u00f3n se edit\u00f3 cinco d\u00edas despu\u00e9s bajo la compa\u00f1\u00eda Warner Music Japan. El 13 de abril de 2012, volvi\u00f3 a publicarse en Europa y Ocean\u00eda en disco de vinilo, esta vez bajo la disquera Rhino,[nota 1] y en EE. UU. su publicaci\u00f3n ocurri\u00f3 m\u00e1s de cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, el 12 de agosto de 2016. Finalmente, el 19 de octubre de 2018, Warner Bros. y Maverick pusieron a la venta en Europa y Ocean\u00eda un vinilo blanco de Erotica en edici\u00f3n limitada.[nota 1]\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se censur\u00f3 el disco Madonna en algunos estados?", "output": "debido al \u00abevidente contenido sexual\u00bb en canciones como \u00abDid You Do It?\u00bb", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El dom\u00e9stico de las escolas (en griego, \u03b4\u03bf\u03bc\u03ad\u03c3\u03c4\u03b9\u03ba\u03bf\u03c2 \u03c4\u1ff6\u03bd \u03c3\u03c7\u03bf\u03bb\u1ff6\u03bd, transliteraci\u00f3n: dom\u00e9stikos t\u014dn schol\u014dn)\u200b\u200b fue un elevado cargo militar en el Imperio bizantino que se mantuvo vigente desde el siglo viii hasta el siglo xiv. Originalmente este cargo representaba al comandante de las scholae \u2014los regimientos de \u00e9lite tagma\u2014, pero r\u00e1pidamente la importancia del dom\u00e9stico de las escolas se increment\u00f3: hacia la mitad del siglo ix, sus titulares ocuparon la posici\u00f3n de comandantes en jefe del ej\u00e9rcito bizantino, al lado del emperador. Sin embargo, en el siglo xii, esta funci\u00f3n se vio eclipsada por la de Megadom\u00e9stico y durante la dinast\u00eda Pale\u00f3loga, que corresponde a los siglos xiii a xv, qued\u00f3 reducida a una dignidad honor\u00edfica de nivel medio.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo pasaron los dom\u00e9sticos de las escolas a ser comandantes en jefe del ej\u00e9rcito bizantino?", "output": "hacia la mitad del siglo ix", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 9 de febrero de 2009 El virus infect\u00f3 uno de los sistemas inform\u00e1ticos de la Marina. Por precauci\u00f3n, se desactivaron las computadoras que controlaban los planes de vuelo y otros detalles. El virus se contagi\u00f3 a trav\u00e9s de Windows debido, seg\u00fan los datos que manejan las fuerzas armadas, a una memoria USB contaminada. El virus que ha infectado parte del sistema inform\u00e1tico de las computadoras de la Marina del Ej\u00e9rcito franc\u00e9s, ha hecho que los cazas no hayan podido despegar estos d\u00edas, al no poder encender por precauci\u00f3n de un posible contagio, los equipos inform\u00e1ticos que los controlan. Microsoft ya hab\u00eda advertido que el virus denominado \u2018Conflicker\u2019, trasmitido a trav\u00e9s de Windows, ven\u00eda atacando las computadoras desde el pasado mes de octubre de 2008. Pero seg\u00fan fuentes militares, la compa\u00f1\u00eda no hab\u00eda tomado medidas de seguridad para que los computadores no se infectaran. En concreto, el virus ha afectado a una red conocida como Intramar, uno de los sistemas inform\u00e1ticos que manejan las fuerzas armadas, aunque no el principal ni el que controla la seguridad interna. Seg\u00fan las informaciones aparecidas en diversos medios de comunicaci\u00f3n galos, el virus habr\u00eda atacado la red interna con la que trabaja la Marina, lo que ha producido que los ejercicios previstos estos d\u00edas no se pudieran llevar a cabo. J\u00e9rome Erulin, portavoz del Ej\u00e9rcito franc\u00e9s ha declarado, no obstante, que \"el 99% de las comunicaciones est\u00e1n libres de virus\", y que la informaci\u00f3n contenida en las computadoras, \"aunque infectada, no se ha llegado a perder\". A pesar de todo, han admitido que durante el tiempo en el sistema inform\u00e1tico ha estado inutilizado, tuvieron que recurrir a las antiguas y tradicionales formas de comunicaci\u00f3n: tel\u00e9fono, fax y correo ordinario, seg\u00fan informa el diario The Telegraph. La infecci\u00f3n se pudo deber m\u00e1s a una negligencia que a un acto deliberado de sabotaje, reconocen fuentes militares, que sospechan que alguien de dentro del ej\u00e9rcito us\u00f3 en alg\u00fan momento una memoria USB infectada con el virus.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda haber sido el origen del contagio?", "output": "una memoria USB contaminada", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Descubrimiento \nDos equipos reclamaron el cr\u00e9dito por el descubrimiento de Haumea. Pablo Santos Sanz, estudiante de Jos\u00e9 Luis Ortiz del Instituto de Astrof\u00edsica de Andaluc\u00eda en el Observatorio de Sierra Nevada \u2014Espa\u00f1a\u2014 examin\u00f3 los registros fotogr\u00e1ficos que ambos, junto con Francisco Aceituno, hab\u00edan tomado desde diciembre de 2002. A mediados de julio, Santos Sanz encontr\u00f3 el planeta enano en im\u00e1genes precovery tomadas entre el 7 y el 10 de marzo de 2003. Por su parte, el 28 de diciembre de 2004 Mike Brown, Chad Trujillo \u2014del Caltech\u2014 y David Rabinowitz \u2014de Yale\u2014, descubrieron en im\u00e1genes precovery tomadas el 6 de mayo de ese a\u00f1o el tercero de un grupo de objetos celestes de tama\u00f1o comparable o mayor que Plut\u00f3n, a los que internamente denominaron \u00abSanta\u00bb (Haumea), \u00abEasterbunny\u00bb[n. 4] (Makemake) y \u00abXena\u00bb (Eris), respectivamente. Todos fueron detectados con el telescopio Samuel Oschin de 122 cm en el Observatorio Palomar. Sin embargo, los investigadores no anunciaron sus hallazgos para redactar el art\u00edculo cient\u00edfico que informar\u00eda del descubrimiento. El 7 de julio, un d\u00eda antes de la fecha prevista para la presentaci\u00f3n, naci\u00f3 la hija de Brown, por lo que pospuso la noticia. El 20 de julio publicaron un resumen de avance indicando su intenci\u00f3n de anunciar el descubrimiento en una conferencia en setiembre.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n vino al mundo el 7 de julio?", "output": "la hija de Brown", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El racionalismo, tambi\u00e9n llamado Estilo internacional o Movimiento moderno, fue un estilo arquitect\u00f3nico que se desarroll\u00f3 en todo el mundo entre 1925 y 1965, aproximadamente. Suele ser considerado como la principal tendencia arquitect\u00f3nica de la primera mitad del siglo XX. Fue un movimiento de amplio alcance internacional, que se desarroll\u00f3 por toda Europa, Estados Unidos y numerosos pa\u00edses del resto del mundo. Entre sus figuras sobresalen: Walter Gropius, Ludwig Mies van der Rohe, Le Corbusier, Jacobus Johannes Pieter Oud, Richard Neutra, Rudolf Schindler, Philip Johnson, Alvar Aalto, Eliel y Eero Saarinen, Erik Gunnar Asplund, Josep Llu\u00eds Sert, Louis Kahn, Pier Luigi Nervi, Gio Ponti, Kenz\u014d Tange, L\u00facio Costa y Oscar Niemeyer.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l fue la \u00e9poca de mayor relevancia del racionalismo?", "output": "entre 1925 y 1965", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La cuesti\u00f3n de la legalizaci\u00f3n \nLas actividades ilegales y los problemas asociados con la prostituci\u00f3n son un punto a favor de su reconocimiento legal. Un importante n\u00famero de ONGs y organizaciones de Derechos Humanos han criticado al gobierno chino por no cumplir la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas para la eliminaci\u00f3n de cualquier forma de discriminaci\u00f3n para las mujeres. En concreto, critican que el gobierno de la Rep\u00fablica Popular China no ha reconocido la prostituci\u00f3n voluntaria como una forma leg\u00edtima de trabajo, penalizando a las prostitutas de los puestos bajos de la clasificaci\u00f3n que vende sexo y exonerando a los hombres que compran sexo, a la vez que se ignora la complicidad gubernamental.\nQUESTION: \u00bfA qui\u00e9n exonera el gobierno de la Rep\u00fablica Popular China?", "output": "hombres que compran sexo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Nintendo Wii (\u30cb\u30f3\u30c6\u30f3\u30c9\u30fc\u30a6\u30a3\u30fc, Nintend\u014d U\u012b?) es la sexta videoconsola producida por Nintendo y estrenada el 19 de noviembre de 2006 en Norteam\u00e9rica y el 8 de diciembre del mismo a\u00f1o en Europa. Perteneciente a la s\u00e9ptima generaci\u00f3n de videoconsolas,\u200b es la sucesora directa de GameCube y compiti\u00f3 con la Xbox 360 de Microsoft y la PlayStation 3 de Sony. Nintendo afirm\u00f3 que Wii est\u00e1 destinada a una audiencia m\u00e1s amplia a diferencia de las otras dos consolas.\u200b Desde su debut, la consola super\u00f3 a sus competidoras en cuanto a ventas,\u200b y, en diciembre de 2009, rompi\u00f3 el r\u00e9cord como la consola m\u00e1s vendida en un solo mes en Estados Unidos.\u200b\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 marca bati\u00f3 la Nintendo Wii en diciembre de 2009?", "output": "la consola m\u00e1s vendida en un solo mes en Estados Unidos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Barranquilla ( /ba.ra\u014b\u02c8ki.\u029da/ (?\u00b7i)), oficialmente Distrito Especial, Industrial y Portuario de Barranquilla, es la capital del departamento del Atl\u00e1ntico, Colombia. Est\u00e1 ubicada sobre la margen occidental del r\u00edo Magdalena a 7,5 km de su desembocadura en el mar Caribe. En 1993 fue organizada constitucionalmente en distrito especial, industrial y portuario.\u200b Es el principal centro econ\u00f3mico de la Regi\u00f3n Caribe de Colombia, entre las actividades econ\u00f3micas destacan el comercio y la industria.\u200b\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es el nombre oficial de Barranquilla?", "output": "Distrito Especial, Industrial y Portuario de Barranquilla", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La tabla tambi\u00e9n recoge otros compuestos pomm\u00e9ricos como el transpobacetileno, pobfenileno o polipirrol que, sometidos al proceso de- dopado-, muestran unos valores de a pr\u00f3ximos al de los metales. Por \u00faltimo, un peque\u00f1o grupo de sustancias, como el complejo CNQ-ITF, presentan una conductividad el\u00e9ctrica comparable a la de los metales, de la deslocalizaci\u00f3n de carga a una norma can\u00f3nica arom\u00e1tica por resonancia en el ani\u00f3n-radical del TCNQ y del cati\u00f3n-radical del TTF. Es justamente el valor relativo del potencial de oxidaci\u00f3n del dador y del potencial de reducci\u00f3n del aceptor lo que garantiza que la transferencia de carga no sea total. Se cumple con ello el requisito de conductividad por movimiento de carga de mol\u00e9cula cargada a mol\u00e9cula neutra a lo largo del apilamiento. Es obvio, por tanto, que un camino apropiado para mejorar la conductividad ser\u00eda el empleo de mol\u00e9culas dador y aceptor que tuviesen valores de potenciales lo m\u00e1s apropiados para lograr la transferencia parcial de carga en el grado \u00f3ptimo.\nQUESTION: \u00bfMe puedes enumerar algunas composiciones pomm\u00e9ricas?", "output": "transpobacetileno, pobfenileno o polipirrol", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Boston (pronunciado en ingl\u00e9s /\u02c8b\u0252st\u0259n/) es la capital y ciudad m\u00e1s poblada de la Mancomunidad de Massachusetts, y una de las ciudades m\u00e1s antiguas de los Estados Unidos. Al tratarse de la ciudad m\u00e1s poblada de Nueva Inglaterra, Boston es considerada el centro econ\u00f3mico y cultural de la regi\u00f3n y es referida en ocasiones como la \u00abCapital de Nueva Inglaterra\u00bb de manera no oficial.\u200b En 2008 la ciudad contaba con una poblaci\u00f3n de 645 169 habitantes,\u200b\u200b\u200b\u200b lo que la convierte en la vig\u00e9sima primera ciudad m\u00e1s poblada del pa\u00eds. Boston es, tambi\u00e9n, el centro neur\u00e1lgico de un \u00e1rea metropolitana muy poblada y extensa denominada Gran Boston, con una poblaci\u00f3n de 4,5 millones de habitantes, la d\u00e9cima mayor \u00e1rea metropolitana de la naci\u00f3n.\u200b El Gran Boston, como regi\u00f3n a la que se desplazan multitud de trabajadores, incluye siete condados de Massachusetts, todo Rhode Island y partes de Nuevo Hampshire; con lo que suma un total de 7,5 millones de habitantes, por lo que esta \u00e1rea estad\u00edstica combinada es la quinta de los Estados Unidos por poblaci\u00f3n.\u200b\u200b\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 partes de EE. UU. conforman Gran Boston?", "output": "siete condados de Massachusetts, todo Rhode Island y partes de Nuevo Hampshire", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Sistema de juego \nMario & Sonic at the Olympic Games contiene 24 eventos basados en los Juegos Ol\u00edmpicos. En la consola Wii, se utilizan los mandos de detecci\u00f3n del movimiento del Wiimote y del Nunchuk para controlar las acciones del personaje jugador. El usuario debe mover los controles de manera similar a como se practica, en la vida real, cada deporte ah\u00ed representado. Por ejemplo, para emular el lanzamiento de martillo se tiene que balancear el Wiimote, o para simular un arco y una flecha el Wiimote debe moverse hacia atr\u00e1s e inclinar el Nunchuk. Si bien este \u00faltimo accesorio es necesario para todas las actividades relacionadas con el tiro al arco, su uso es opcional para la mayor\u00eda de los eventos del juego. Hay otras actividades que son f\u00edsicamente m\u00e1s demandantes que otras, y entre ellas se incluyen cinco tipos de carreras que requieren mover con rapidez el controlador. Algunos detalles del sistema de juego son controlados por medio de la computadora. Por ejemplo, en el tenis de mesa, el movimiento del jugador es manipulado por la consola, mientras que el usuario solamente controla el balanceo de la raqueta. La versi\u00f3n de Mario & Sonic at the Olympic Games para Nintendo DS es id\u00e9ntica en cuanto a dise\u00f1o, aunque los eventos son menos demandantes f\u00edsicamente que los de Wii. As\u00ed, en vez de mover con rapidez el controlador acorde a la actividad indicada, basta con tocar velozmente la pantalla t\u00e1ctil.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 hay que hacer en Nintendo DS en las actividades en las que en la Wii se mueve r\u00e1pidamente el mando?", "output": "tocar velozmente la pantalla t\u00e1ctil", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Estalla la guerra civil en Vietnam del Sur \nAcciones armadas ven\u00edan produci\u00e9ndose desde el 1 de noviembre de 1955; pero fue en 1959 cuando comenz\u00f3 la verdadera lucha. En ese momento antiguos guerrilleros del Viet Minh, monjes budistas, campesinos y varios grupos m\u00e1s empezaron a integrar el que despu\u00e9s se llamar\u00eda Frente de Liberaci\u00f3n Nacional. Las acciones armadas fueron la respuesta violenta a las pol\u00edticas gubernamentales contra la poblaci\u00f3n civil y los sucesivos incumplimientos de sus compromisos. Sus objetivos eran derrocar a Ngo Dinh Diem y reunificar el pa\u00eds. Este deseo de unidad nacional expresado en la frase \u00ablucharemos durante mil a\u00f1os\u00bb fue algo que los estadounidenses no llegaron a entender y a la larga constituy\u00f3 una causa m\u00e1s de su derrota.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l era la meta del Frente de Liberaci\u00f3n Nacional?", "output": "derrocar a Ngo Dinh Diem y reunificar el pa\u00eds", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Visi\u00f3n de conjunto \nSeg\u00fan Dugald Stewart, primer bi\u00f3grafo de Smith, el principal m\u00e9rito de La riqueza de las naciones no consiste en la originalidad de sus principios, sino en el uso del razonamiento sistem\u00e1tico y cient\u00edfico para validarlos y la claridad con la que son expresados. En este sentido, la obra es una s\u00edntesis de los aspectos m\u00e1s importantes de la econom\u00eda pol\u00edtica; una s\u00edntesis audaz que va m\u00e1s all\u00e1 de cualquier otro an\u00e1lisis contempor\u00e1neo. Entre los observadores que inspiraron la obra de Smith se encuentran John Locke, Bernard Mandeville, William Petty, Richard Cantillon, Turgot y, seguramente, Fran\u00e7ois Quesnay y David Hume.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes le sirvieron a Smith de inspiraci\u00f3n para la escritura de La riqueza de las naciones?", "output": "John Locke, Bernard Mandeville, William Petty, Richard Cantillon, Turgot y, seguramente, Fran\u00e7ois Quesnay y David Hume", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Or\u00edgenes \nEn 1889 Argentina estaba convulsionada por una grave crisis econ\u00f3mica que se hab\u00eda prolongado por dos a\u00f1os, y hab\u00eda causado una brusca ca\u00edda de los salarios, un aumento de la desocupaci\u00f3n y un reguero de huelgas nunca antes visto. El estado argentino estaba reci\u00e9n constituy\u00e9ndose, en una \u00e9poca en donde las \u00e9lites conservadoras viv\u00edan del poder y se concentraban en un r\u00e9gimen olig\u00e1rquico, que desampar\u00f3 a los estratos sociales m\u00e1s d\u00e9biles de la Argentina y no permit\u00eda el voto popular, habiendo una seguidilla de malos intentos por parte de la escasa oposici\u00f3n para lograrlo. La presidencia del general Julio Argentino Roca (1880-1886) fue sucedida por la de su cu\u00f1ado, Miguel Ju\u00e1rez Celman, cuyo gobierno se caracteriz\u00f3 por las denuncias de corrupci\u00f3n y autoritarismo; sus opositores llamaban a esa gesti\u00f3n como el Unicato.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 hab\u00edan descendido los salarios en Argentina en 1889?", "output": "por una grave crisis econ\u00f3mica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: No contarte mi vida nunca m\u00e1s. No alterar el ritmo de la tuya. Profundizar en la nuestra pero jam\u00e1s hasta la cursiler\u00eda, la demagogia o la succi\u00f3n. Reestrenos: Abandonarlo todo ahora y volver hace diez o veinte a\u00f1os. Sangrar otra vez, como entonces, la vena de la anarqu\u00eda para regar el \u00e1rbol de la revoluci\u00f3n en el que ya nadie cree.\nQUESTION: \u00bfAd\u00f3nde quiere volver el autor?", "output": "hace diez o veinte a\u00f1os", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El racionalismo, tambi\u00e9n llamado Estilo internacional o Movimiento moderno, fue un estilo arquitect\u00f3nico que se desarroll\u00f3 en todo el mundo entre 1925 y 1965, aproximadamente. Suele ser considerado como la principal tendencia arquitect\u00f3nica de la primera mitad del siglo XX. Fue un movimiento de amplio alcance internacional, que se desarroll\u00f3 por toda Europa, Estados Unidos y numerosos pa\u00edses del resto del mundo. Entre sus figuras sobresalen: Walter Gropius, Ludwig Mies van der Rohe, Le Corbusier, Jacobus Johannes Pieter Oud, Richard Neutra, Rudolf Schindler, Philip Johnson, Alvar Aalto, Eliel y Eero Saarinen, Erik Gunnar Asplund, Josep Llu\u00eds Sert, Louis Kahn, Pier Luigi Nervi, Gio Ponti, Kenz\u014d Tange, L\u00facio Costa y Oscar Niemeyer.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se conoci\u00f3 tambi\u00e9n al racionalismo?", "output": "Estilo internacional o Movimiento moderno", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El dedo gordo en la antropolog\u00eda, la religi\u00f3n y la cultura \nLos antrop\u00f3logos Theya Molleson y Peter Andrews, trabajando en enterramientos de \u00c7atalh\u00f6y\u00fck y Tell Abu Hureyra, encontraron evidencias de diferenciaci\u00f3n de las tareas por g\u00e9neros en estas poblaciones neol\u00edticas del creciente f\u00e9rtil. Las mujeres mostraban lesiones espec\u00edficas en el dedo gordo que no se encuentran en los varones. Esto era debido probablemente a prolongados periodos de molienda de grano en los que la postura arrodillada y el esfuerzo de las manos era apoyado por un impulso de los pies descalzos sobre el dedo gordo, afectando al cart\u00edlago de la articulaci\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes encontraron pruebas de la distinci\u00f3n de tareas por g\u00e9neros en el neol\u00edtico?", "output": "Los antrop\u00f3logos Theya Molleson y Peter Andrews", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Tem\u00e1tica y estilo \nEl objetivo principal de Sorachi en Gintama es el uso de la \u00abcomedia\u00bb; sin embargo, despu\u00e9s de la difusi\u00f3n del manga el autor comenz\u00f3 a a\u00f1adir m\u00e1s material dram\u00e1tico a la historia, aunque siempre manteniendo la tem\u00e1tica principal. Varios de los chistes que se observan en el manga son los comentarios que hacen los mismos personajes referentes a la historia, es decir, rompiendo la \u00abcuarta pared\u00bb. Un ejemplo claro de ello es en el primer cap\u00edtulo, despu\u00e9s que Gintoki lucha contra un grupo de extraterrestres para proteger a Shinpachi y su hermana, donde Shinpachi se queja porque solo hab\u00eda luchado en \u00abuna p\u00e1gina\u00bb y Gintoki responde que \u00abuna p\u00e1gina le toma mucho tiempo a un mangaka\u00bb. Tambi\u00e9n existen otros tipos de situaciones c\u00f3micas, pero estas son m\u00e1s generales, de modo que el lector tendr\u00eda que conocer la cultura japonesa para poder comprenderlas. El humor de la obra ha sido descrito por algunos revisores como \u00abextra\u00f1o\u00bb y \u00abraro\u00bb, y se considera dividido en dos categor\u00edas: \u00abel humor en la ciencia ficcion\u00bb \u2014refiri\u00e9ndose a los alien\u00edgenas\u2014 y \u00abcomedia samur\u00e1i\u00bb.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se le dieron toques dram\u00e1ticos a Gintama?", "output": "despu\u00e9s de la difusi\u00f3n del manga", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 18 de noviembre de 2010 Un tribunal sueco gir\u00f3 una orden de captura contra el creador de WikiLeaks, Julian Assange, por presuntos delitos de violaci\u00f3n que habr\u00eda cometido contra dos mujeres en Suecia. La fiscal superior de Suecia, Marianne Ny, gir\u00f3 una nueva orden de captura contra Assange, pues considera que hay suficientes pruebas para considerarlo culpable del delito de violaci\u00f3n. Anteriormente esta misma fiscal\u00eda hab\u00eda girado una orden de captura que fue cancelada d\u00edas despu\u00e9s, sin embargo semanas despu\u00e9s fue reabierta la investigaci\u00f3n. Assange declar\u00f3 a la prensa que esto es un complot para terminar con WikiLeaks. Tambien declar\u00f3 en su p\u00e1gina de Twitter que \u201clos cargos no tienen fundamento alguno y que estos hechos ocurran en este momento es muy preocupante\". WikiLeaks se dio a conocer luego de que publicara m\u00e1s de 400 mil documentos sobre la guerra de Iraq que fueron sustra\u00eddos de una base de datos del Gobierno estadounidense. Assange afirma que desde que WikiLeaks hizo p\u00fablicos los archivos en la p\u00e1gina web, este ha sido blanco de un \"complot\" dirigido por el Gobierno de Estados Unidos y Australia.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 reclama la justicia del pa\u00eds escandinavo a Assange?", "output": "por presuntos delitos de violaci\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 16 de octubre de 2009 'FIFA 10', un videojuego de f\u00fatbol de la empresa estadounidense ha roto los r\u00e9cords de ventas, no s\u00f3lo en la historia de la empresa, sino tambi\u00e9n en Europa al alcanzar unas ventas de 1,7 millones de unidades en tan s\u00f3lo una semana. Precisamente en una semana llega al mercado su gran rival 'Pro Evolution Soccer 2010', de la casa nipona Konami. Peter Moore, Presidente de la divisi\u00f3n EA Spots, declar\u00f3 \"Estabamos seguros de que 'FIFA 10' ser\u00eda un \u00e9xito, y esta semana fans de toda Europa han mostrado lo mucho que les gusta este juego. Estamos muy orgullosos de FIFA 10 y de su gran inicio\". Tambi\u00e9n los datos de participaci\u00f3n online han batido r\u00e9cords. M\u00e1s de 155.000 usuarios han jugado entre ellos en las horas punta para totalizar 10 millones de partidos en l\u00ednea. 'FIFA 10', desarrollado por la filial canadiense de EA Canad\u00e1 bajo la marca EA SPORTS, B.C. se ha traducido a 18 idiomas est\u00e1 disponible en 37 pa\u00edses. EA Sports es la marca l\u00edder en el mercado del software interactivo deportivo con otras creaciones de gozaron de popularidad como 'Madden NFL football', 'FIFA', 'NHL' 'hockey', 'NBA LIVE basketball', 'NCAA Football' o 'Tiger Woods PGA TOUR'.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ntos videojuegos han vendido?", "output": "1,7 millones de unidades en tan s\u00f3lo una semana", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Sistemas estelares aptos \nLa comprensi\u00f3n de la habitabilidad planetaria empieza en las estrellas. Aunque puede que los cuerpos que, en general, son parecidos a la Tierra sean muy numerosos, es igual de importante que el sistema en el que habitan sea compatible con la vida. Con el auspicio del Proyecto Phoenix del SETI, las cient\u00edficas Margaret Turnbull y Jill Tarter desarrollaron en 2002 el \"HabCat\" (o \"Cat\u00e1logo de Sistemas Estelares Habitables\"). El cat\u00e1logo fue confeccionado cribando las casi 120 000 estrellas del Cat\u00e1logo Hipparcos hasta quedarse con un grupo de 17 000 \"HabStars\", y los criterios de selecci\u00f3n que utilizaron proporcionan un buen punto de partida para comprender por qu\u00e9 son necesarios los factores astrof\u00edsicos para que un planeta sea habitable.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se elabor\u00f3 el HabCat?", "output": "cribando las casi 120 000 estrellas del Cat\u00e1logo Hipparcos hasta quedarse con un grupo de 17 000 \"HabStars\"", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Razones no le faltan. Pero en realidad no se trata, ni mucho menos, de un fen\u00f3meno parapsicol\u00f3gico, sino de un revolucionario alarde tecnol\u00f3gico ideado por Erich Sutter, extrovertido f\u00edsico del Instituto de Ciencias Visuales Smith-Kettlewell de San Francisco. El invento permite a personas totalmente impedidas llevar a cabo infinidad de tareas con tan s\u00f3lo mirar fijamente a la pantalla de un ordenador. Sutter y sus colegas han aprendido a dar caza y reconocer unas determinadas ondas cerebrales generadas ante distintos est\u00edmulos visuales- lo que ellos llaman la respuesta cerebral de interfase o BRI- para luego jugar con el sofisticado programa de ordenador. Lo que Isaac Asimov planteaba para un futuro lejano en su libro Foundations Edge- aqu\u00ed un h\u00e9roe espacial tripula su nave con el poder de la mente- Sutter lo ha trasladado al mundo real. Pero no para pilotar aviones, en un principio, sino para echar un cable y hacer la existencia m\u00e1s f\u00e1cil a gente parcial o totalmente impedida, como es el caso del doctor Meagher. Este, a sus cuarenta a\u00f1os de edad, sufre una terrible e imparable degeneraci\u00f3n nerviosa. Se trata de la esclerosis lateral amiotr\u00f3fica o mal de Gehring, la misma enfermedad que ha desahuciado al prestigioso y revolucionario f\u00edsico Stephen Hawking. Las esperanzas de que se recupere, son m\u00ednimas.\nQUESTION: \u00bfA qui\u00e9nes beneficiar\u00e1n los descubrimientos de Sutter?", "output": "gente parcial o totalmente impedida", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Legado \nLa Revoluci\u00f3n mexicana conllev\u00f3 varios cambios sociales. En primer lugar, los dirigentes porfiristas perdieron el poder pol\u00edtico, aunque mantuvieron poder\u00edo econ\u00f3mico, y las clases medias accedieron a la administraci\u00f3n p\u00fablica. \u201cEs el momento en el que nacen el bur\u00f3crata, el funcionario, el l\u00edder [\u2026]\u201d. El ej\u00e9rcito abri\u00f3 el sistema sociopol\u00edtico y pas\u00f3 a ser la instituci\u00f3n principal de la Revoluci\u00f3n. Este ascenso puede observarse en el porcentaje de puestos gubernamentales ocupados por militares: en el gobierno de Madero fue de 0 % mientras que en el de Calles fue de 50 a 60 %. La nueva clase dirigente increment\u00f3 su poder econ\u00f3mico a trav\u00e9s de propiedad de bienes ra\u00edces y algunos negocios. Sin embargo, no se convirtieron en una burgues\u00eda que invert\u00eda su capital a largo plazo sino que m\u00e1s bien acumulaba bienes inmuebles y gastaba en diversi\u00f3n y ostentaci\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo lograron aumentar sus riquezas los dirigentes de la Revoluci\u00f3n?", "output": "a trav\u00e9s de propiedad de bienes ra\u00edces y algunos negocios", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Historia \nLa primera fecha clave en la historia de Audioslave se remonta al 18 de octubre de 2000, cuando el vocalista Zack de la Rocha anunci\u00f3 que abandonaba Rage Against the Machine, lo cual provoc\u00f3 la ruptura de dicha banda. A pesar de ello, los tres miembros restantes decidieron permanecer juntos y anunciaron planes para continuar con un nuevo vocalista. Probaron con varios vocalistas, entre los que se incluyen B-Real de Cypress Hill, pero decidieron que no quer\u00edan a otro rapero, ni a nadie que sonara como Zack de la Rocha. El productor y amigo del tr\u00edo, Rick Rubin, propuso a Chris Cornell, antiguo vocalista de Soundgarden, adem\u00e1s de aconsejarles ir a terapia de grupo con Phil Towle, quien posteriormente trabajar\u00eda con Metallica. Rubin estaba seguro de que, con el vocalista correcto, RATM pod\u00eda convertirse en una banda mejor de forma semejante, desde su perspectiva, a lo que pas\u00f3 cuando los Yardbirds se convirtieron en Led Zeppelin. Commerford declarar\u00eda posteriormente que Rubin fue el responsable de juntar a los miembros de Audioslave, denomin\u00e1ndolo \u00abel \u00e1ngel en la encrucijada, [porque] si no hubiera sido por \u00e9l, yo no estar\u00eda hoy aqu\u00ed\u00bb.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 decidieron los tres miembros que quedaron en Rage Against the Machine tras la partida de Zack de la Rocha?", "output": "que no quer\u00edan a otro rapero", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Localizaci\u00f3n de las partituras aut\u00f3grafas \nLas partituras aut\u00f3grafas de los conciertos de Mozart, en manos de su viuda tras la muerte del compositor, fueron puestas a disposici\u00f3n del editor Johann Anton Andr\u00e9 en 1799, y muchas de ellas pasaron a las colecciones de la Biblioteca Estatal de Prusia de Berl\u00edn en 1873. Otros aut\u00f3grafos acabaron en manos del arque\u00f3logo, fil\u00f3logo y compositor alem\u00e1n Otto Jahn, quien las adquiri\u00f3 en 1869. Una parte de la colecci\u00f3n de Andr\u00e9 estuvo circulando por manos privadas durante mucho tiempo; hasta que en 1948 Hutchings recopil\u00f3 los paraderos de los aut\u00f3grafos, dos de ellos (las partituras de los n\u00fameros 6 y 21) estaban en posesi\u00f3n de la familia Wittgenstein en Viena, mientras que el n.\u00ba 5 pertenec\u00eda a F. A. Grassnick en Berl\u00edn y el n.\u00ba 26 era de D. N. Heinemann en Bruselas; el resto estaba esparcido por varios museos.\nQUESTION: \u00bfAd\u00f3nde pasaron gran parte de las partituras aut\u00f3grafas de Mozart en 1873?", "output": "a las colecciones de la Biblioteca Estatal de Prusia de Berl\u00edn", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Harry Potter y la piedra filosofal (t\u00edtulo original en ingl\u00e9s, Harry Potter and the Philosopher's Stone, titulada Harry Potter and the Sorcerer's Stone en Estados Unidos e India)\u200b es una pel\u00edcula de fantas\u00eda y aventuras basada en el libro hom\u00f3nimo de J. K. Rowling, dirigida por el cineasta Chris Columbus y estrenada en 2001. Se convirti\u00f3 en el primer lanzamiento en la serie cinematogr\u00e1fica de Harry Potter. La historia sigue a Harry Potter, un ni\u00f1o que al cumplir once a\u00f1os descubre que es un mago, por lo cual es enviado al Colegio Hogwarts de Magia y Hechicer\u00eda para comenzar su entrenamiento como tal.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 t\u00edtulo se le dio a esta pel\u00edcula en India?", "output": "Harry Potter and the Sorcerer's Stone", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La delicada situaci\u00f3n del club azulgrana. El presidente del Bar\u00e7a cree que las lesiones han debilitado al equipo. El dirigente responsabiliza a la prensa del clima hostil hacia Louis van Gaal. \"Estoy convencido de que todav\u00eda ganaremos la Liga\", dice el dirigente. El presidente del Bar\u00e7a, Josep Llu\u00eds N\u00fa\u00f1ez, lanz\u00f3 ayer un mensaje de serenidad a la afici\u00f3n, a la que pidi\u00f3 \"calma y apoyo al equipo\", y se mostr\u00f3 dolido por el clamor popular que se produjo contra el t\u00e9cnico Louis van Gaal durante el partido del pasado s\u00e1bado ante el Atl\u00e9tico de Madrid, justo en el d\u00eda inaugural del centenario del club. N\u00fa\u00f1ez no rompi\u00f3 su silencio, ya que ha decidido no realizar declaraciones, pero convers\u00f3 en Ginebra con EL PERIODICO, durante un descanso de la reuni\u00f3n que mantuvo con la Task Force de la UEFA para la reforma de los torneos europeos. N\u00fa\u00f1ez responsabiliz\u00f3 a los medios de comunicaci\u00f3n, con la dureza de sus cr\u00edticas sistem\u00e1ticas a Van Gaal, de la respuesta negativa que han tenido los socios del Bar\u00e7a, y mantiene su fe en el entrenador, al que cree capaz de remontar la situaci\u00f3n adversa y reconducir al equipo hacia la buena direcci\u00f3n. \"Todav\u00eda creo que ganaremos la Liga, estoy convencido\", dijo a este diario en una de sus confesiones, a la vez que argument\u00f3 que han sido \"las lesiones y la mala suerte en los \u00faltimos partidos\" las que han provocado esta inesperada crisis. El m\u00e1ximo dirigente azulgrana admite la desilusi\u00f3n que ha supuesto la eliminaci\u00f3n del equipo en la Liga de Campeones y considera que la afici\u00f3n \"tiene el derecho moral de quejarse, pero ni el club ni el presidente pueden perder la calma\". En su idea de ratificar permanentemente a Van Gaal, N\u00fa\u00f1ez mira al pasado.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 est\u00e1 el Bar\u00e7a en crisis seg\u00fan N\u00fa\u00f1ez?", "output": "las lesiones y la mala suerte en los \u00faltimos partidos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Wish You Were Here \u2014en espa\u00f1ol: Ojal\u00e1 estuvieras aqu\u00ed\u2014 es el noveno \u00e1lbum de estudio de la banda brit\u00e1nica de rock Pink Floyd, lanzado en septiembre de 1975 e inspirado en el material que compusieron durante su gira europea de 1974 y que grabaron en los Abbey Road Studios de Londres. Su tem\u00e1tica explora la ausencia, la industria musical y los problemas mentales del anterior miembro de la banda Syd Barrett. Las sesiones de grabaci\u00f3n fueron arduas y complicadas, en parte por la idea de Roger Waters de dividir la canci\u00f3n \u00abShine On You Crazy Diamond\u00bb en dos, para despu\u00e9s unir cada mitad con tres nuevas composiciones. \u00abShine On\u00bb es un tributo a Barrett, quien, ir\u00f3nicamente, se present\u00f3 en los estudios el 5 de junio mientras se grababa. A la banda le cost\u00f3 reconocerle debido a su sobrepeso y a su cambio de aspecto.\u200b\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 les cost\u00f3 a Pink Floyd reconocer a Syd Barret?", "output": "debido a su sobrepeso y a su cambio de aspecto", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Golpe militar y dictadura \nDesde agosto de 1973, la Armada y la Fuerza A\u00e9rea (FACh) preparaban un golpe de estado contra el gobierno de Allende, lideradas por el vicealmirante Jos\u00e9 Toribio Merino y el general Gustavo Leigh. El 21 de agosto, Carlos Prats hab\u00eda decidido renunciar al puesto de comandante en jefe luego de manifestaciones en su contra de las esposas de los generales. En su reemplazo, asumi\u00f3 Augusto Pinochet el d\u00eda 23, considerado como un general leal y apol\u00edtico. El 22 de agosto, la C\u00e1mara de Diputados hab\u00eda aprobado un acuerdo en que se convocaba a los ministros militares a solucionar \"el grave quebrantamiento del orden constitucional\" (el \"Acuerdo de la C\u00e1mara de Diputados sobre el grave quebrantamiento del orden constitucional y legal de la Rep\u00fablica\").\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes fueron los cabecillas del golpe de estado contra Allende?", "output": "el vicealmirante Jos\u00e9 Toribio Merino y el general Gustavo Leigh", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 11 de septiembre de 2009 Hugo Ch\u00e1vez, presidente de Venezuela, ha revelado el hallazgo de una de las mayores reservas de gas natural en el mundo, hecho por Repsol y Petr\u00f3leos de Venezuela Sociedad An\u00f3nima, PDVSA. Ser\u00eda tambi\u00e9n el m\u00e1s grande descubrimiento en la historia de la empresa espa\u00f1ola, informa la petrolera en un comunicado. Ch\u00e1vez, de visita en Espa\u00f1a, ha mantenido un encuentro en Madrid con el presidente de Repsol, Antonio Brufau, en el que han hablado de las grandes expectativas del pozo de gas Perla I. De confirmarse los datos, podr\u00eda albergar el equivalente a m\u00e1s de cinco a\u00f1os el consumo de gas en Espa\u00f1a. El propio presidente venezolano ha desvelado la noticia en un encuentro en la Casa del Libro de Madrid organizado por el diario El Pa\u00eds. Repsol es el operador del pozo Perla I en consorcio con ENI al 50%.En la fase de desarrollo, PDVSA participar\u00e1 con un 35%, Repsol con un 32,5% y ENI con un 32,5%. El citado yacimiento se localiza en las costas del Golfo de Venezuela, al oeste del pa\u00eds, a una profundidad de agua de 60 metros. Podr\u00eda extenderse en una superficie de 33 kil\u00f3metros cuadrados y un grosor de 240 metros. Repsol aclara que est\u00e1 trabajando en la zona para confirmar todos estos datos.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 se ha encontrado en Venezuela seg\u00fan ha informado su presidente?", "output": "una de las mayores reservas de gas natural en el mundo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Ingeniero de sistemas \nTras recibir su doctorado, Shea consigui\u00f3 un puesto en Laboratorios Bell de Whipppany (Nueva Jersey). All\u00ed trabaj\u00f3 primero como ingeniero de sistemas del sistema de gu\u00eda por radio del misil bal\u00edstico intercontinental (ICBM) Titan I y posteriormente como director del programa y desarrollo del sistema de gu\u00eda inercial del ICBM Titan II. La especialidad de Shea era la ingenier\u00eda de sistemas, un nuevo tipo de ingenier\u00eda desarrollada en los a\u00f1os 1950 que estaba enfocada en la direcci\u00f3n e integraci\u00f3n de proyectos a gran escala, convirtiendo el trabajo de los ingenieros y contratistas en un todo funcional. Tuvo un papel significativo en el proyecto Titan I; en palabras de George Mueller: \u00abAport\u00f3 una cantidad considerable de innovaciones en ingenier\u00eda y una gran pericia en la direcci\u00f3n de proyectos, y fue responsable directo del exitoso desarrollo de este pionero sistema de gu\u00eda\u00bb. Adem\u00e1s de las habilidades t\u00e9cnicas de Shea, pronto se hizo evidente que tambi\u00e9n era un excelente director de personas. Conocido por su r\u00e1pido intelecto, tambi\u00e9n se gan\u00f3 el aprecio de sus subordinados gracias a peque\u00f1as excentricidades tales como su afici\u00f3n a crear ingeniosos calambures y el h\u00e1bito de llevar calcetines rojos a citas importantes. Durante los d\u00edas cr\u00edticos del proyecto Titan Shea se mud\u00f3 a la planta, durmiendo en un catre en su oficina para as\u00ed estar disponible a todas horas si se le necesitaba.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde pas\u00f3 a trabajar Shea tras obtener su t\u00edtulo de doctor?", "output": "en Laboratorios Bell de Whipppany", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Hace un mes apareci\u00f3 en la prensa, radio y televisi\u00f3n que aquel hombre que hab\u00edan encontrado en los hielos de los Alpes hace a\u00f1o y medio era homosexual. A pesar de que, a\u00f1o y medio atr\u00e1s, al descubrirlo, hab\u00edan incluso dudado de si era creo que abuelo de no s\u00e9 qu\u00e9 se\u00f1ora que dec\u00eda que lo hab\u00eda perdido por ah\u00ed. Despu\u00e9s dijeron que no, que no s\u00f3lo no era pariente de la tal se\u00f1ora sino que hab\u00eda vivido 5.000 a\u00f1os atr\u00e1s. La momia acab\u00f3 en un frigor\u00edfico de la Universidad de Innsbruck. Durante meses, ni se habl\u00f3 de ella. La noticia hab\u00eda caducado. Y de golpe, hace un mes, el bombazo: hab\u00eda homosexual.- C\u00f3mo lo saben? Por los restos de esperma encontrados en la cavidad anal.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n se descubri\u00f3 que era homosexual?", "output": "aquel hombre que hab\u00edan encontrado en los hielos de los Alpes", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La nebulosa del Cangrejo (M1, NGC 1952, Taurus A y Taurus X-1) es un resto de supernova de tipo pleri\u00f3n. La nebulosa fue observada en 1731 por John Bevis. Es el resto de una supernova que fue observada y documentada, como una estrella visible a la luz del d\u00eda, por astr\u00f3nomos chinos y \u00e1rabes el 4 de julio de 1054 (SN 1054). La explosi\u00f3n se mantuvo visible durante 22 meses. Con este objeto, Charles Messier comenz\u00f3 su cat\u00e1logo de objetos no cometarios. Situada a una distancia de aproximadamente 6300 a\u00f1os luz (1930 pc\u200b) de la Tierra, en la constelaci\u00f3n de Tauro, la nebulosa tiene un di\u00e1metro de seis a\u00f1os luz (1,84 pc) y su velocidad de expansi\u00f3n es de 1500 km/s.\nQUESTION: \u00bfA qu\u00e9 distancia de la Tierra est\u00e1 la nebulosa?", "output": "aproximadamente 6300 a\u00f1os luz", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El director general del grupo que fabrica las prendas Lois y Cimarron, Vicente S\u00e1ez-Merino, ha anunciado la decisi\u00f3n de la firma de invertir 700 millones este a\u00f1o para poder incrementar la producci\u00f3n para exportaci\u00f3n, que ya representa el 62% del total de facturaci\u00f3n del grupo. La expansi\u00f3n internacional tambi\u00e9n har\u00e1 posible convertir en fijos a 209 trabajadores temporales.\nQUESTION: \u00bfA qu\u00e9 cifra asciende la exportaci\u00f3n de la empresa?", "output": "62% del total de facturaci\u00f3n del grupo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 19 de junio de 2005 19 de junio de 2005Indian\u00e1polis, Estados Unidos \u2014 El alem\u00e1n Michael Schumacher gan\u00f3 su primera carrera de la temporada despu\u00e9s de que siete de las diez escuder\u00edas participantes en la F\u00f3rmula 1 desertaran del Gran Premio de los Estados Unidos. La carrera se convirti\u00f3 en una farsa pues s\u00f3lo seis de los veinte b\u00f3lidos la corrieron. Todo empez\u00f3 en las pr\u00e1cticas libres del viernes pasado, cuando a Ralf Schumacher, de Toyota, se le revent\u00f3 la llanta trasera izquierda al pasar por la curva 13 -la \u00faltima antes de cruzar la meta-. Schumacher choc\u00f3 y, si bien el accidente no tuvo mayores consecuencias para el piloto, dej\u00f3 al descubierto los problemas del fabricante franc\u00e9s Michelin. La empresa realiz\u00f3 pruebas e inform\u00f3 a las escuder\u00edas que usan sus neum\u00e1ticos (siete de las diez) que no pod\u00eda garantizar la efectividad ni la seguridad de sus llantas. El reglamento actual s\u00f3lo permite el uso de un juego de neum\u00e1ticos durante la clasificaci\u00f3n del s\u00e1bado y la carrera del domingo. Los equipos y la empresa francesa solicitaron a la Federaci\u00f3n Internacional de Automovilismo autorizar el cambio de neum\u00e1ticos o instalar una chicana en la curva 13, para forzar la disminuci\u00f3n de la velocidad en ese tramo en beneficio de la seguridad de los pilotos. Sin embargo, la FIA se neg\u00f3, a pesar de que Michelin mand\u00f3 traer desde Francia neum\u00e1ticos con componentes similares a los empleados en el pasado Gran Premio de Espa\u00f1a, que seg\u00fan la empresa garantizar\u00edan un mejor desempe\u00f1o. Ferrari, Jordan Grand Prix y Minardi, escuder\u00edas que usan los neum\u00e1ticos japoneses Bridgestone, tambi\u00e9n se opusieron. As\u00ed, las escuder\u00edas Williams, Renault, McLaren, Toyota, Red Bull Racing, Sauber-Petronas y BAR-Honda ordenaron a sus pilotos no correr el Gran Premio de Estados Unidos en Indian\u00e1polis. Despu\u00e9s de cumplir la vuelta de calentamiento, los catorce monoplazas se devolvieron a boxes, lo que dej\u00f3 la carrera con tan s\u00f3lo seis autos en competencia. Los 120.000 fan\u00e1ticos que asistieron al Circuito de Indian\u00e1polis reaccionaron lanzando botellas de agua y latas de cerveza, mientras exig\u00edan la devoluci\u00f3n del dinero y otros se marchaban furiosos. El Gran Premio fue ganado f\u00e1cilmente por Ferrari, que hizo el uno-dos con Michael Schumacher y Rubens Barrichello, quienes no celebraron en el podio, a diferencia del portugu\u00e9s Tiago Monteiro, de Jordan, que qued\u00f3 tercero. El incidente afecta los intentos de la FIA por popularizar la F\u00f3rmula Uno en Estados Unidos, pa\u00eds que prefiere los campeonatos Nascar e IndyCar. Muchos han querido ver un trasfondo pol\u00edtico, debido a que la FIA present\u00f3 esta semana los cambios que piensa introducir al reglamento a partir de 2008, cambios que favorecer\u00edan fundamentalmente a la escuder\u00eda italiana Ferrari.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 medidas solicitadas por la firma gala y las escuder\u00edas afectadas desestim\u00f3 la FIA?", "output": "el cambio de neum\u00e1ticos o instalar una chicana en la curva 13", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Caracter\u00edsticas del emergentismo \nEl concepto de emergencia puede implicar aspectos tan variados como la naturaleza cu\u00e1ntica de los procesos f\u00edsicos, la capacidad de generar modelos simulados por ordenador, la relaci\u00f3n entre la perspectiva fenomenol\u00f3gica (subjetiva) y fenom\u00e9nica (objetiva) de la realidad o propiedades matem\u00e1ticas como el caos. Adem\u00e1s, el concepto se aplica a \u00e1mbitos del conocimiento tan diferentes como la psicolog\u00eda o la termodin\u00e1mica. La diversidad de teor\u00edas de la emergencia y sus aplicaciones es, por tanto, enorme y dif\u00edcil de sintetizar. Podemos, sin embargo, profundizar en el concepto de emergencia resaltando ciertas caracter\u00edsticas comunes a las diversas posturas emergentistas y distinguiendo diversos tipos de emergencia.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se puede ahondar en el concepto de emergencia?", "output": "resaltando ciertas caracter\u00edsticas comunes a las diversas posturas emergentistas y distinguiendo diversos tipos de emergencia", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El siglo XX, \u00faltimo del segundo milenio de la era cristiana, morir\u00e1 el 31 de diciembre, y con \u00e9l se habr\u00e1n ido a la sepultura un grupo de ilustres deportistas que durante la centuria dieron lustre a las distintas disciplinas, tanto en Espa\u00f1a como en el resto del mundo. Descanse en paz el siglo, el milenio y aquellos que con sus gestas hicieron vibrar al resto de la humanidad. Quiz\u00e1, de entre todas, la muerte de Emil Zatopek, la locomotora humana, sea la m\u00e1s sentida. A los 78 a\u00f1os, esta leyenda lleg\u00f3 a la v\u00eda muerta. No hab\u00eda m\u00e1s madera para alimentar la caldera de un superhombre capaz de ganar 5.000, 10.000 y marat\u00f3n en unos mismos Juegos. Zatopek no pudo columbrar el siglo XXI y un derrame cerebral se lo llev\u00f3 de entre los vivos el 22 de noviembre, para, ya muerto, recibir honores de Jefe de Estado. Unos meses antes, el 23 de febrero, falleci\u00f3 otra gloria del deporte. A los 85 a\u00f1os Sir Stanley Matthews, el primer \"bal\u00f3n de Oro\" de la historia y el primer futbolista nombrado Caballero de la Orden del Imperio brit\u00e1nico. Dicen que honr\u00f3 el t\u00edtulo, primero, antes de oficializarlo, en los terrenos de juego, y despu\u00e9s, en la cancha de la vida, en la que dio ejemplo de deportividad. Abanderado de la lucha contra el tabaco, vivi\u00f3 de forma espartana y sigui\u00f3 toda su vida una estricta dieta alimenticia. El estadounidense Don Budge, el primer jugador de tenis que gan\u00f3 un torneo de Grand Slam, tambi\u00e9n abandon\u00f3 el mundo de los vivos a primeros de a\u00f1o. Le fall\u00f3 el coraz\u00f3n a los 84 a\u00f1os, pero para doblegar a este atleta hizo falta que poco antes sufriera un accidente de coche en las monta\u00f1as Pocono de Pensilvania que le produjo la rotura de la pierna izquierda y heridas internas, que terminaron por minar su resistencia. El 5 de mayo muri\u00f3 Gino Bartali, el ciclista que con su triunfo en el Tour'48 evit\u00f3 una guerra civil en Italia.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se lesion\u00f3 la pierna izquierda Don Budge?", "output": "las monta\u00f1as Pocono de Pensilvania", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 23 de junio de 2009 La 6\u00aa edici\u00f3n de RoboGames, una competencia de robots que se realiza anualmente en los Estados Unidos, se llev\u00f3 a cabo este mes con 403 robots de 18 lugares distintos del planeta que compitieron dentro de las categor\u00edas de combate, sumo, androides, abierto, hockey y liga juvenil. Este a\u00f1o las medallas fueron para los Estados Unidos, M\u00e9xico, Reino Unido, Brasil, India, Canad\u00e1, Indonesia, Corea del Sur y Rusia (ver tabla). Tambi\u00e9n participaron Australia, Austria, Colombia, Egipto, Hong Kong, Ir\u00e1n, Jap\u00f3n, Per\u00fa y Taiw\u00e1n. Aunque el pa\u00eds anfitri\u00f3n se llev\u00f3 la mayor\u00eda de las medallas, los pa\u00edses invitados destacaron en algunos eventos, como M\u00e9xico en combate aut\u00f3nomo de 1 lb, sumo aut\u00f3nomo de 500 g y 100 g, y robot seguidor de l\u00ednea, as\u00ed como Brasil en sumo de 3 kg (tanto aut\u00f3nomo como dirigido), y el Reino Unido en las modalidades de \"mejor del espect\u00e1culo\" y \"desaf\u00edo de marcha\". \u00abParticipar nos dio la oportunidad de medir nuestros conocimientos con estudiantes de otros pa\u00edses, y comprobar que estamos al mismo nivel o incluso mejor preparados que j\u00f3venes de otras instituciones de renombre internacional\u00bb, declar\u00f3 Erick Rodr\u00edguez, estudiante del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional de M\u00e9xico, que con su compa\u00f1ero de equipo Rogelio Baeza se llev\u00f3 la medalla de oro en la modalidad de robot seguidor de l\u00ednea. RoboGames, anteriormente ROBOlympics, ostenta la marca mundial Guinness de \"mayor competencia de robots\". Fue fundada en el 2004 por David Calkins para ayudar a los creadores de robots a intercambiar ideas y aprender uno del otro.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 es la RoboGames?", "output": "una competencia de robots que se realiza anualmente en los Estados Unidos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Estreno \nUniversal gast\u00f3 65 millones USD en la campa\u00f1a de mercadotecnia para la pel\u00edcula, que le permiti\u00f3 concretar acuerdos con alrededor de 100 compa\u00f1\u00edas para darle publicidad en mil productos. La campa\u00f1a, planeada quince meses antes de que siquiera Universal pudiera ver una secuencia del filme terminado, tambi\u00e9n incluy\u00f3 el lanzamiento simult\u00e1neo de tres videojuegos basados en el filme y realizados por SEGA y Ocean Software, una l\u00ednea de juguetes hecha por Kenner y distribuida por Hasbro, as\u00ed como una adaptaci\u00f3n literaria dirigida al p\u00fablico infantil. Por otro lado, los productores decidieron que la banda sonora incluyera material in\u00e9dito antes de ser lanzada a nivel comercial. D\u00edas antes de su estreno, se transmitieron los avances promocionales de la pel\u00edcula; en lo particular, brindaban solamente ligeros vistazos a escenas relacionadas directamente con dinosaurios, algo descrito m\u00e1s tarde por Josh Horowitz como \u00ablo que el viejo Spielberg acostumbra hacer: nunca revelar demasiado sobre sus pel\u00edculas antes de estrenarlas\u00bb, luego de que hiciera lo mismo para la producci\u00f3n de Transformers, en 2007. La pel\u00edcula tuvo como lemas comerciales \u00abUna aventura hecha 65 millones de a\u00f1os atr\u00e1s\u00bb, que result\u00f3 de una broma hecha con respecto al genuino mosquito en \u00e1mbar usado en el bast\u00f3n de Hammond, as\u00ed como \u00abEl descubrimiento m\u00e1s fenomenal de nuestra era... se convierte en la mayor aventura de todos los tiempos\u00bb.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 se pod\u00eda ver en los tr\u00e1ilers de Parque Jur\u00e1sico?", "output": "solamente ligeros vistazos a escenas relacionadas directamente con dinosaurios", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Tales l\u00e1minas, con espesores controlables desde 1 a varios mm, permiten lograr f\u00e1cilmente el- dopado- del pol\u00edmero (fig. 1). De este modo, el trans-poliacetileno puro, que es a lo sumo semiconductor (9), alcanza una conductividad met\u00e1lica. Como es sabido, en efecto, el trans-poliacetileno es un pol\u00edmero semiconductor debido a que la banda ocupada m\u00e1s alta est\u00e1 completamente llena al solaparse todos los orbitales pz de la cadena hidrocarbonada. La p\u00e9rdida de electrones producida en el- dopado- dar\u00eda lugar a una banda parcialmente llena en la que ser\u00eda posible el movimiento de cargas. Sin embargo, esta teor\u00eda de bandas no justifica el valor tan elevado de la conductividad para el caso del poliacetileno y otros pol\u00edmeros a causa, fundamentalmente, de que el n\u00famero de spines libres, medido por la t\u00e9cnica de resonancia de spin electr\u00f3nico, es mucho menor del que cab\u00eda esperar para justificar la conductividad observada.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde puede darse un movimiento de cargas?", "output": "una banda parcialmente llena", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Entre estas demandas destacan \"la vigilancia policial durante las 24 horas del d\u00eda de los campamentos de refugiados y la separaci\u00f3n de los malos elementos que viven en las instalaciones\", seg\u00fan la ACNUR. Esos \"elementos malos\" son los miembros de las milicias pro-indonesias, organizadas por el Ej\u00e9rcito de Indonesia en Timor Oriental para acabar con los partidarios de la independencia de la antigua colonia portuguesa. Hace dos semanas, la ACNUR debi\u00f3 suspender sus actividades en los campamentos cercanos a Kupang tras los ataques de las milicias pro-indonesias a su personal, ante la presencia de los militares indonesios. Timor Oriental decidi\u00f3 mayoritariamente en una consulta celebrada el 30 de agosto de 1999 separarse de Indonesia y convertirse en un estado independiente, lo que desencaden\u00f3 una ola de violencia y represi\u00f3n por parte de los perdedores. Actualmente la ONU administra Timor Oriental, mientras reconstruye el territorio y establece las condiciones para convocar elecciones generales.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo acord\u00f3 Timor Oriental su independencia?", "output": "el 30 de agosto de 1999", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La Celestina es el nombre con el que se ha popularizado la Tragicomedia de Calisto y Melibea, atribuida a Fernando de Rojas. Su composici\u00f3n se remonta a los \u00faltimos a\u00f1os del siglo XV, durante el reinado de los Reyes Cat\u00f3licos en Espa\u00f1a y su extraordinario \u00e9xito editorial comenz\u00f3 en el siglo XVI y continu\u00f3, con altibajos, hasta su prohibici\u00f3n en 1792. Por su argumento amoroso, su finalidad did\u00e1ctica, la abundancia de citas de autoridad, la elecci\u00f3n de sus personajes, su forma dialogada y su m\u00e1s que probable vinculaci\u00f3n a un entorno universitario, se ha considerado a La Celestina un ejemplo sui generis de comedia human\u00edstica, aunque hay quien prefiere considerarla como un h\u00edbrido entre novela y drama. Su influencia en ambos g\u00e9neros es muy notable, hasta el punto de que es posible hablar del g\u00e9nero celestinesco en el que se incluyen tanto obras desarrolladas directamente a partir de su trama, sus personajes o sus temas, como ambientes o personajes celestinescos en comedias y novelas que, en principio, nada tienen que ver con La Celestina.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se dice de La Celestina que es el arquetipo de comedia  human\u00edstica?", "output": "Por su argumento amoroso, su finalidad did\u00e1ctica, la abundancia de citas de autoridad, la elecci\u00f3n de sus personajes, su forma dialogada y su m\u00e1s que probable vinculaci\u00f3n a un entorno universitario", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El carbunco es una enfermedad del ganado, pero tambi\u00e9n puede contagiar al hombre: las esporas del Bacillus anthracis son inhaladas por las v\u00edas respiratorias, progresan a trav\u00e9s de las mucosas de los bronquios y se instalan en los alv\u00e9olos pulmonares, donde generan una fuerte infecci\u00f3n, casi siempre fatal. En 1943, como alternativa a la bomba at\u00f3mica- en cuyo desarrollo ya se hab\u00eda comenzado a investigar-, los Estados Unidos se dispusieron a fabricar bombas de carbunco y m\u00e1s adelante de toxinas botul\u00edmicas. Este potente veneno gastrointestinal es en realidad una prote\u00edna neurot\u00f3xica que, absorbida por el intestino, pasa a la sangre y alcanza el sistema nervioso, con terribles efectos para la v\u00edctima: visi\u00f3n doble o borrosa por dilataci\u00f3n de las pupilas, calambres musculares y par\u00e1lisis progresiva de los m\u00fasculos. Finalmente, sobreviene la muerte por par\u00e1lisis respiratoria. El porcentaje de fallecimientos entre las personas atacadas por el botulismo alcanza entre el 20 y el 70 por ciento.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es la cifra de muertes causadas por el botulismo?", "output": "20 y el 70 por ciento", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 24 de agosto de 2006 El 5 de agosto pasado, Wikinoticias public\u00f3 un art\u00edculo titulado Las filmaciones originales de los alunizajes del programa Apollo est\u00e1n perdidas, basado en una informaci\u00f3n del peri\u00f3dico australiano The Sydney Morning Herald. Como se subraya en la nota de alerta al comienzo de dicho art\u00edculo, hay varias inexactitudes en el mismo. Bill Wood, un miembro del equipo involucrado en la b\u00fasqueda de las cintas perdidas, se puso en contacto con Wikinews, la versi\u00f3n en ingl\u00e9s de Wikinoticias, y citando una carta suya de protesta al Herald, describi\u00f3 el art\u00edculo del peri\u00f3dico como \"un flaco favor al grupo de veteranos australianos y estadounidenses de las estaciones de seguimiento Apollo involucrados en la b\u00fasqueda de mejores im\u00e1genes del paseo lunar del Apollo 11\". Wood se\u00f1al\u00f3 que la p\u00e1gina web de uno de los radiotelescopios donde se grabaron esas cintas albergaba una detallada descripci\u00f3n de todo el proceso. Escrito por John Sarkissian, del CSIRO Parkes Observatory, era un informe del esfuerzo que se hizo para mostrar al mundo por televisi\u00f3n la llegada de Neil Armstrong y Buzz Aldrin a la Luna el 20 de julio de 1969. Lo que Bill Wood, John Sarkissian y otros antiguos compa\u00f1eros de trabajo de la misi\u00f3n Apollo 11 est\u00e1n intentando localizar son las grabaciones de lo que fue directamente retransmitido desde la Luna, en formato Slow-Scan TV (SSTV). Estos datos fueron grabados en cintas magn\u00e9ticas como copia de seguridad, al mismo tiempo que eran convertidas al formato est\u00e1ndar para su emisi\u00f3n en la televisi\u00f3n. Seg\u00fan Wood, al no haber ning\u00fan problema en la conversi\u00f3n y en la transmisi\u00f3n de las im\u00e1genes a Houston, no hubo necesidad de usar las copias de seguridad que ahora se buscan. Fueron almacenadas en 700 cajas en los Archivos Nacionales de los Estados Unidos (US National Archives) en 1970, y en 1984 fueron enviadas al centro espacial Goddard, en Maryland, Estados Unidos. La conversi\u00f3n a formato est\u00e1ndar hizo que las im\u00e1genes del paseo lunar del Apollo 11 que el mundo vio por televisi\u00f3n fueran bastante borrosas. Aparte de que la c\u00e1mara del Apollo 11 era en blanco y negro, durante a\u00f1os se crey\u00f3 que esto se debi\u00f3 a una mala recepci\u00f3n de la se\u00f1al por parte de las estaciones de seguimiento. Sin embargo, hace pocos a\u00f1os, al revisar unas fotograf\u00edas de los monitores SSTV tomadas en aquella \u00e9poca, Wood y sus compa\u00f1eros se dieron cuenta de que no fue as\u00ed (sino que se debi\u00f3 a un mal ajuste en el aparato de conversi\u00f3n), y que por tanto las cintas SSTV pod\u00edan tener mejores im\u00e1genes de aquel evento. Entonces se puso en marcha la b\u00fasqueda de las cintas, que hasta ahora ha sido infructuosa. Aunque entre las cintas extraviadas hay im\u00e1genes de v\u00eddeo de otras misiones, \u00e9stas carecen de tanta importancia como las del Apollo 11, porque a partir del Apollo 12 los astronautas usaron c\u00e1maras est\u00e1ndar a color, y las diversas cintas que existen son iguales en calidad a las perdidas. Los v\u00eddeos est\u00e1n digitalizados y pueden verse en la p\u00e1gina del Apollo Lunar Surface Journal, que recopila toda la documentaci\u00f3n gr\u00e1fica del proyecto Apollo, e incluso est\u00e1n disponibles en DVD La noticia del Sydney Morning Herald fue tambi\u00e9n divulgada de forma similar por Reuters y otras agencias, afirmando que \"la NASA no encuentra la cinta original del primer alunizaje\". Sarkissian matiza: \"me gustar\u00eda aclarar que las cintas no est\u00e1n perdidas (...) Confiamos en que est\u00e9n en el centro Goddard, simplemente no sabemos d\u00f3nde exactamente. El almacenamiento de las cintas era simplemente una prioridad menor durante la era Apollo. Debe recordarse que, por aquella \u00e9poca, la NASA estaba totalmente centrada en cumplir su objetivo de enviar astronautas a la Luna. Tan pronto como lo hab\u00edan logrado, ten\u00edan que repetirlo unos meses m\u00e1s tarde, y despu\u00e9s otra vez, hasta un total de siete alunizajes... incluyendo el Apollo 13\". Tambi\u00e9n puntualiza que la mejora de calidad de las cintas SSTV del Apollo 11 no es muy grande, ya que tambi\u00e9n son en blanco y negro. \"Es importante no exagerar la calidad de las im\u00e1genes que est\u00e1n siendo buscadas. La SSTV no era como la televisi\u00f3n de alta definici\u00f3n de ahora, y no era ni siquiera como la TV normal que estamos acostumbrados a ver. S\u00f3lo era algo mejor que la retransmisi\u00f3n que vio todo el mundo\", a\u00f1adi\u00f3. Wood hace hincapi\u00e9 en que no hay documentaci\u00f3n perdida sobre las misiones Apollo, y no est\u00e1 \"nada contento con los art\u00edculos que afirman que se est\u00e1n buscando 'cintas perdidas de las misiones Apollo', al igual que las afirmaciones de los peri\u00f3dicos de que la NASA la ha pifiado\". No contento con ello, Wood no se limit\u00f3 a contactar con Wikinews. Para \u00e9l, que se conozca la verdadera historia es importante para el equipo que busca las cintas, por lo que contact\u00f3 con Leonard David, un periodista de temas espaciales de Space.com y MSNBC, para que escribiera un art\u00edculo que pudiera ayudar a impulsar la b\u00fasqueda, dado que es dif\u00edcil contactar con ex bibliotecarios del centro Goddard que pudieran saber qu\u00e9 ocurri\u00f3 con las cintas, porque muchos se han jubilado o han fallecido. El tiempo est\u00e1 en contra del equipo de b\u00fasqueda. El \u00fanico centro con el equipamiento necesario para procesar las cintas, el laboratorio DEL (Data Evaluation Laboratory) del centro Goddard, tiene previsto cerrar sus puertas dentro de unos meses, debido a recortes presupuestarios. De hecho, su cierre estaba previsto para el 27 de enero de 2006, pero una moratoria permiti\u00f3 que estuviera en funcionamiento hasta octubre de este a\u00f1o. Algunos miembros del equipo de b\u00fasqueda, como Richard Nafzger, ya han dado pasos para que al menos algunos de los antiguos reproductores necesarios para obtener la informaci\u00f3n de las cintas SSTV puedan permanecer operativos despu\u00e9s de esa fecha.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 se film\u00f3 en las grabaciones que se hallan en paradero desconocido?", "output": "los alunizajes del programa Apollo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 8 de julio de 2007 Las Nuevas Siete Maravillas del Mundo fueron dadas a conocer luego de una votaci\u00f3n online. La votaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en la p\u00e1gina web www.new7wonders.com de la Fundaci\u00f3n New 7 Wonders. La lista ganadora es la siguiente: Esta relaci\u00f3n se dio a conocer en un mega show realizado en Lisboa y que tuvo por presentadores a los actores Ben Kingsley y Hilary Swank. Adem\u00e1s se realizaron las presentaciones de los artistas Jennifer Lopez, Chaka Kahn y Joaquin Cort\u00e9s. Adicionalmente, estuvieron presentes como invitados especiales el ex-secretario de la ONU, Kofi Annan, la Rania de Jordania y Jos\u00e9 S\u00f3crates, el Primer Ministro de Portugal. Para ser consideradas para la selecci\u00f3n, las maravillas deb\u00edan haber sido construidas antes del 2000. En la votaci\u00f3n participaron cerca de 100 millones de votantes. Bernard Weber, quien encabeza la fundaci\u00f3n, dio a conocer los resultados por Internet y mensajes de texto telef\u00f3nicos. Entre otros candidatos se ubicaban la Torre Eiffel, la Estatua de la Libertad y el Opera House de Sydney. Algunas naciones apoyaron a la Fundaci\u00f3n New 7 Wonders, aunque la fundaci\u00f3n no ha recibido a\u00fan apoyo completo. La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO) dijo que el \"m\u00e9todo de selecci\u00f3n de las \u2018nuevas siete maravillas\u2019 no es cient\u00edfico y que no tiene ninguna relaci\u00f3n con los lugares que han sido declarados patrimonio de la humanidad\". Varios egipt\u00f3logos y el gobierno de Egipto manifestaron su descontento por la candidatura de las Pir\u00e1mides de Giza, la \u00fanica de las Siete Maravillas de la Antig\u00fcedad a\u00fan existente, puesto que eran \"un s\u00edmbolo del ingenio del humano antiguo - y est\u00e1 sobre cualquier encuesta\". Para evitar mayores conflictos, la Fundaci\u00f3n decidi\u00f3 retirar a las Pir\u00e1mides de la lista de candidatas d\u00e1ndole un \"estatus honorario\". El suizo Bernard Weber, jefe de la fundaci\u00f3n, aleg\u00f3 que quer\u00eda que las Nuevas Siete Maravillas fuesen elegidas por la gente. \"Y as\u00ed todos puedan decidir cu\u00e1les deber\u00edan ser las nuevas siete maravillas, y no un gobierno, no un individuo, no una instituci\u00f3n\". La Gran Muralla China Petra de Jordania El Cristo Redentor en R\u00edo de Janeiro Las Ruinas de Machu Picchu en Per\u00fa La Pir\u00e1mide Chich\u00e9n Itz\u00e1 de M\u00e9xico El Coliseo Romano El Taj Mahal en India\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ntas personas han hecho valer su opini\u00f3n en la decisi\u00f3n?", "output": "cerca de 100 millones de votantes", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 11 de mayo de 2009 Un soldado estadounidense ha sido detenido hoy por haber matado a cinco compa\u00f1eros en un tiroteo ocurrido en una cl\u00ednica de la base militar Camp Liberty (sede del mando de las fuerzas invasoras), cercana a Bagdad (capital iraqu\u00ed), seg\u00fan han se\u00f1alado fuentes oficiales. El portavoz del Pent\u00e1gono, Bryan Whitman, ha calificado el tiroteo de un \"evento tr\u00e1gico e inesperado\" y dijo que el incidente estaba siendo investigado. Un alto comandante sugiri\u00f3 que la causa del ataque pudo haber sido el estr\u00e9s. Se trata de uno de los sucesos m\u00e1s violentos para las tropas estadounidenses desde el pasado 10 de abril, cuando cinco soldados fallecieron como consecuencia de un atentado con coche bomba en Mosul, a 400 kil\u00f3metros al norte de Bagdad. El ataque tiene adem\u00e1s como precedente un incidente en el que un sargento estadounidense convertido al islam mat\u00f3 a 2 oficiales e hiri\u00f3 a 14 compa\u00f1eros con una granada en una base en Kuwait, poco antes de la invasi\u00f3n que iniciar\u00eda en 2003. \"Si los informes preliminares son confirmados, una p\u00e9rdida tal de vidas en manos de nuestras propias fuerzas es causa de una grave y urgente preocupaci\u00f3n\", declar\u00f3 el secretario de defensa de EE. UU. Robert Gates, quien ha convocado una rueda de prensa en la que dar\u00e1 m\u00e1s datos sobre el tiroteo. Las cinco v\u00edctimas son todas de nacionalidad estadounidense y el coronel John Robinson, portavoz de la Fuerza Multinacional, ha transmitido sus condolencias a las familias y los amigos de las v\u00edctimas. Seg\u00fan datos del departamento de defensa estadounidense, casi 20 % de los excombatientes de esta guerra reportan s\u00edntomas de trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 han arrestado al militar estadounidense destinado en Bagdad?", "output": "por haber matado a cinco compa\u00f1eros", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 26 de abril de 2011 Hoy se conmemora el D\u00eda Mundial de la Propiedad Intelectual coincidiendo con el d\u00eda que cre\u00f3 la OMPI (Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual). La organizaci\u00f3n mundial de la propiedad intelectual, organismo de la ONU, lo celebra anualmente junto a sus miembros con el objetivo de que el p\u00fablico respete las licencias comerciales de las diferentes empresas y crear conciencia que descargar material pirata de Internet es un delito. Por su parte las compa\u00f1\u00edas hacen lo mismo mediante redadas virtuales intentando identificar a los usuarios que descargan contenido pirata y demandarlos. El avance de la tecnolog\u00eda sobre todo de los elementos necesarios para copiar productos de audio y programas de computaci\u00f3n origin\u00f3 que las demandas de copyright dejen de ser un problema entre empresas como en los \u00faltimos treinta a\u00f1os que las \u00fanicas que hasta ese momento ten\u00edan acceso a la infraestructura necesaria para piratear. Hasta el a\u00f1o 2000 un elevado n\u00famero de personas ignoraban que exist\u00eda un copyright para los elementos que compraban y adem\u00e1s ten\u00edan acceso a Internet, una copiadora mundial a gran escala. Por eso la necesidad de \"celebrar\" un d\u00eda especial para este tema. En el tema de las licencias hay dos enfoques bien diferenciados. Uno de ellos hace hincapi\u00e9 en el tema de la pirater\u00eda y est\u00e1 representado por asociaciones como Business Software Alliance (BSA), que afirman que las Industrias Protegidas por el Derecho de Autor (IPDA) favorecen el crecimiento econ\u00f3mico del Mercosur. Dicho crecimiento representa entre el 2 y el 6% del PBI de Argentina y el comercio ilegal las perjudica seriamente. \u2014 Mar\u00eda de Monserrat Guitart-Piguill\u00e9m Un ejemplo de lo que pueden llegar las empresas con el patentamiento es el caso de la demanda iniciada por Monsanto, empresa comercializadora de semillas, a Percy Schmeiser, un campesino que guardaba sus semillas hasta el a\u00f1o siguiente para sembrarlas. Pero estas semillas ten\u00edan el gen \"roundup-ready\" patentado por Monsanto y que Schmeiser no compr\u00f3 porque el gen se hab\u00eda reproducido con las semillas sembradas. Un tribunal lo oblig\u00f3 a destruir su cosecha por violaci\u00f3n de patentes. El segundo enfoque analiza el impacto de estas leyes en proyectos libres como Wikipedia, donde leyes como la de libertad de panorama (Freedom of Panorama) impide la distribuci\u00f3n bajo licencias libres de ciertos contenidos. \u2014 Wikimedia Argentina En esta fecha bajo el lema \"Dise\u00f1ar el futuro\", se realizar\u00e1n diferentes actos en todo el continente. En la provincia de Chaco, Argentina se presentar\u00e1 a la Fundaci\u00f3n Piacet, creada con el objetivo de promover el conocimiento sobre herramientas que brindan la Propiedad Intelectual y su aplicaci\u00f3n al desarrollo de las artes, las culturas, las empresas y la tecnolog\u00eda. Ser\u00e1 en un acto en la Casa de la Cultura En Buenos Aires, en el Centro Cultural de la Cooperaci\u00f3n se brindar\u00e1n charlas sobre proyectos culturales como la Wikipedia, una charla de introducci\u00f3n a las licencias Creative Commons y se presentar\u00e1 el nuevo sitio Web de esta asociaci\u00f3n en Argentina. Adem\u00e1s los panelistas ofrecer\u00e1n un an\u00e1lisis sobre el impacto de la ley 116723 en las diferentes \u00e1reas de la cultura argentina, entre ellas, bibliotecas, universidades, m\u00fasicos, entre otros. Chile se suma tambi\u00e9n a este evento en un evento que encabezar\u00e1n el ministro de Econom\u00eda y el ministro presidente del Consejo Nacional de la Cultura y las Artes, Luciano Cruz-Coke. China abrir\u00e1 las puertas de la Oficina Estatal de Propiedad Intelectual, siendo el sexto d\u00eda que lo hace. Adem\u00e1s el pa\u00eds asi\u00e1tico se\u00f1ala que entre 2006 y 2010 ha aprobado 1,45 millones de solicitudes de patentes, un 18% m\u00e1s que el a\u00f1o pasado.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 dice la Business Software Alliance?", "output": "que las Industrias Protegidas por el Derecho de Autor (IPDA) favorecen el crecimiento econ\u00f3mico del Mercosur", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 3 de diciembre de 2018 Con el apuro de hacer frente a los devastadores desastres clim\u00e1ticos en todo el mundo, l\u00edderes del planeta se re\u00fanen desde el lunes en Polonia en la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (COP24 2018), para buscar maneras de combatir el cambio clim\u00e1tico que est\u00e1 afectando al planeta. El evento que se extender\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo 13 de diciembre tendr\u00e1 a mandatarios de pa\u00edses m\u00e1s amenzados por las cat\u00e1strofes clim\u00e1ticas reclamando acciones urgentes. La reuni\u00f3n es vista como la m\u00e1s importante desde el hist\u00f3rico acuerdo de Par\u00eds de 2015. Sin embargo, no es claro si el evento conseguir\u00e1 accionar un cambio en momentos en que los representantes de algunos de los pa\u00edses m\u00e1s poderosos y de los mayores contaminadores del mundo no parecen entusiasmados. Estados Unidos, por ejemplo, ha dicho que abandonar\u00e1 el programa de la ONU y no se espera que China env\u00ede a Polonia a sus principales pol\u00edticos. Las conversaciones t\u00e9cnicas empezaron el domingo, un d\u00eda antes de lo previsto, con delegados de casi 200 pa\u00edses discutiendo sobre c\u00f3mo implementar las amplias promesas del acuerdo de Par\u00eds para alejarse de los combustibles f\u00f3siles. Los organizadores dijeron que esperan que esta 24 conferencia de la ONU sobre el clima ultime las normas de aplicaci\u00f3n del acuerdo de Par\u00eds, seg\u00fan un comunicado. La reuni\u00f3n que se celebra en la ciudad polaca de Katowice deber\u00e1 determinar entre otros asuntos la forma en que los gobiernos reportar\u00e1n sobre sus gestiones para reducir la emisi\u00f3n de gases y mantener el calentamiento planetario por debajo de los 2 grados cent\u00edgrados, como estipula el Acuerdo de Par\u00eds. Los delegados han dicho que los principales problemas ser\u00e1n previsiblemente las finanzas y el nivel de escrutinio asociado con el control de las emisiones individuales de las naciones. Polonia, -pa\u00eds anfitri\u00f3n que sigue comprometido con el combustible f\u00f3sil m\u00e1s contaminante como es el carb\u00f3n-, aboga por una \"transici\u00f3n justa\" para permitir que las comunidades que dependen de los combustibles f\u00f3siles cambien su estilo de vida. Otros gobiernos reclaman que la declaraci\u00f3n debe incluir todo lo vinculado a la transici\u00f3n a fuentes de energ\u00eda m\u00e1s renovables. La ONU busca recaudar 100 000 millones de d\u00f3lares cada a\u00f1o a partir de 2020 para una acci\u00f3n clim\u00e1tica. Para dar impulso, el Grupo del Banco Mundial dijo el lunes que proporcionar\u00eda otros 200 000 millones de d\u00f3lares en cinco a\u00f1os a partir del inicio de la pr\u00f3xima d\u00e9cada. Los pa\u00edses del Sur esperan que la comunidad internacional amplifique sus objetivos de reducci\u00f3n de gases con efecto invernadero. \"El grupo de los PMA (Pa\u00edses Menos Avanzados) representa casi mil millones de personas. Ellas son las menos responsables del cambio clim\u00e1tico pero (son) las m\u00e1s vulnerables a sus consecuencias\", dijo a la agencia AFP el presidente de la delegaci\u00f3n de PMA, el et\u00edope Gebru Jember Endalew. El funcionario dijo adem\u00e1s que se necesitar\u00e1n \"billones de d\u00f3lares\" para financiar esas pol\u00edticas. Los observadores temen que aspectos como el reiterado rechazo del presidente estadounidense Donald Trump al acuerdo de Par\u00eds no sean propicios para que la cumbre de Polonia avance hacia nuevos compromisos. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se van a encontrar los mandatarios de todo el mundo este lunes en Polonia?", "output": "Con el apuro de hacer frente a los devastadores desastres clim\u00e1ticos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 30 de mayo de 2005 30 de mayo de 2005Par\u00eds, Francia \u2014 Contundente decisi\u00f3n del pueblo franc\u00e9s, tras los resultados del referendo del d\u00eda 29 del presente mes y despu\u00e9s de numerosas especulaciones sobre la aceptaci\u00f3n o negativa a la Constituci\u00f3n Europea que debe ser aprobada por ratificaci\u00f3n, en los 25 pa\u00edses de la Uni\u00f3n para 2006. Los resultados dieron al NO un 54,87% frente al 45,13% de votos por el S\u00cd, lo que adem\u00e1s de un evidente rechazo a la constituci\u00f3n es un freno de contenci\u00f3n para Europa, que ve con preocupaci\u00f3n sus intereses pol\u00edticos y econ\u00f3micos en busca de adhesi\u00f3n de nuevos miembros, lo que ha obligado al presidente franc\u00e9s Jacques Chirac a tener que aceptar el hecho consumado y a tratar de renegociar el tratado con la Uni\u00f3n Europea a partir de un nuevo referendo, para as\u00ed no verse m\u00e1s en dificultades. Antes de Francia, nueve de los veinticinco pa\u00edses ya hab\u00edan realizado consultas populares para decidir el futuro de la carta magna comunitaria. En el caso de Espa\u00f1a, el referendum, a pesar de dar un resultado positivo en favor de la Constituci\u00f3n Europea, fue votado por poco m\u00e1s del 40% de los potenciales electores, seg\u00fan algunos por cierta lejan\u00eda con la pol\u00edtica de ese pa\u00eds. El rechazo a la Constituci\u00f3n Europea se percibi\u00f3 en el pueblo, ya que los comunistas, organizaciones antiglobalizaci\u00f3n y la extrema derecha preconizaban su repudio al Tratado de la Constituci\u00f3n, temerosos de lo que pueda ser el final del modelo social europeo, con la entrada de los diez nuevos miembros en mayo de 2004, as\u00ed como en la aceptaci\u00f3n de los otros como Rumania, Bulgaria, Turquia y posiblemente Suiza. Adem\u00e1s, Chirac argument\u00f3 que el triunfo del NO traer\u00eda serios reveses para Francia y su relaci\u00f3n con Europa. Varios analistas creen que el resultado tiene que ver m\u00e1s con una inconformidad de los franceses con el gobierno Chirac que con un verdadero desacuerdo con la Constituci\u00f3n Europea. A finales de abril, un sondeo mostraba una leve victoria del \"s\u00ed\". A nivel europeo, las cosas se pondr\u00e1n mas inquietantes, pues esta negativa francesa es para los l\u00edderes de la Uni\u00f3n una gran decepci\u00f3n, ya que puede causar mayores dificultades y esto podr\u00eda ser decisivo para el referendo de este mi\u00e9rcoles 1 de junio en Holanda, el 27 de septiembre en Dinamarca y tambi\u00e9n en el Reino Unido, en donde la consulta se realizar\u00eda en la primavera de 2006.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se celebran las votaciones en Holanda?", "output": "este mi\u00e9rcoles 1 de junio", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Aparte de ello, los is\u00f3topos radiactivos se utilizan hoy en los laboratorios de investigaci\u00f3n de medicina y biolog\u00eda, tanto como medios de diagn\u00f3stico en relaci\u00f3n con t\u00e9cnicas de trazadores como en gammagraf\u00edas y en la investigaci\u00f3n del metabolismo de ciertas sustancias. Todas estas t\u00e9cnicas se basan en la facilidad con que se puede seguir la evoluci\u00f3n y la trayectoria de cantidades pr\u00e1cticamente insignificantes de un radionucleido, a trav\u00e9s de un medio como, por ejemplo, el cuerpo humano. La investigaci\u00f3n nuclear ha dado lugar en los \u00faltimos tiempos al desarrollo de un verdadero arsenal de aparatos de radiodiagn\u00f3stico y tratamiento terap\u00e9utico, como la tomograf\u00eda axial computerizada, la bomba de cobalto, las gammagraf\u00edas o la m\u00e1s reciente resonancia magn\u00e9tica nuclear, que han transformado por completo la forma de afrontar la identificaci\u00f3n y el tratamiento de numerosas enfermedades. En menor medida, las radiaciones ionizantes se han empleado tambi\u00e9n como medio de esterilizaci\u00f3n para hacer frente a determinadas plagas de insectos, y en la conservaci\u00f3n de alimentos, dada su gran capacidad para actuar sobre el material gen\u00e9tico y con ello, la posibilidad de inhibir la proliferaci\u00f3n de bacterias y g\u00e9rmenes. El efecto de las radiaciones ionizantes producidas por la fisi\u00f3n nuclear o cualquiera otra fuente radiactiva depende en primer lugar del tipo de radiaci\u00f3n: alfa, beta o gamma.\nQUESTION: \u00bfA qu\u00e9 se aplican los aparatos?", "output": "la identificaci\u00f3n y el tratamiento de numerosas enfermedades", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Vocabulario \nCiertas palabras del lat\u00edn cl\u00e1sico desaparecieron del vocabulario, o se deformaron por fen\u00f3menos f\u00f3nicos como la yod y el wau. Muchas palabras largas perdieron sus vocales prot\u00f3nicas o post\u00f3nicas. Y tambi\u00e9n cambi\u00f3 el significado primitivo de los vocablos a causa del contagio del contexto sem\u00e1ntico habitual, entre otras causas. El ya citado Appendix Probi, fechado entres el siglo III y el IV d. C., ofrece una lista de vocablos del lat\u00edn vulgar que su autor, un gram\u00e1tico, pretend\u00eda corregir, aunque incurre en frecuentes ultracorrecciones. El t\u00e9rmino cl\u00e1sico equus \u2018caballo\u2019 fue reemplazado por caballus \u2018caballo de carga, roc\u00edn\u2019 (aunque cabe destacar que en espa\u00f1ol yegua, portugu\u00e9s \u00e9gua, catal\u00e1n euga, franc\u00e9s antiguo ive, sardo \u00e8bba y rumano iap\u0103 todas con significado femenino, derivan del cl\u00e1sico equa). Una lista muy incompleta de palabras que fueron exclusivamente cl\u00e1sicas y sus equivalentes productivas en romance se encuentra en el cuadro de la derecha.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 fen\u00f3menos f\u00f3nicos hicieron que se deformasen ciertas palabras del lat\u00edn cl\u00e1sico?", "output": "la yod y el wau", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Demograf\u00eda \nLa poblaci\u00f3n de Brasil, conforme a lo registrado en el censo de poblaci\u00f3n de 2010, es de m\u00e1s de 190 millones de habitantes \u201422,31 habitantes por kil\u00f3metro cuadrado\u2014, con una proporci\u00f3n de hombres y mujeres de 0,95:1 y 84,36 % de la poblaci\u00f3n definida como urbana. La poblaci\u00f3n est\u00e1 fuertemente concentrada en las regiones Sudeste (80,3 millones de habitantes) y Noreste (53,0 millones de habitantes), mientras que las dos regiones m\u00e1s extensas, el Centro-Oeste y el Norte que conforman el 64,12 % del territorio brasile\u00f1o, cuentan con apenas 29,8 millones de habitantes.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ntos habitantes se acumulan en las dos regiones m\u00e1s vastas de Brasil?", "output": "29,8 millones de habitantes", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 23 de agosto de 2009 La cantante estadounidense Norah Jones lleva dos a\u00f1os preparando nuevo material, y su cuarta producci\u00f3n saldr\u00e1 a la venta en noviembre de este a\u00f1o. Jones escribi\u00f3 casi todas las canciones para este disco en los \u00faltimos dos a\u00f1os, despu\u00e9s de que termin\u00f3 el tour que promovi\u00f3 su \u00e1lbum Not too late. Seg\u00fan un comunicado de la disquera de Jones, la cantautora tom\u00f3 una nueva direcci\u00f3n en el sonido de sus temas. En \u00e9ste \u00e1lbum, por ejemplo, se le escucha tocando la guitarra. \"En realidad escribo m\u00e1s en guitarra que en piano\", declar\u00f3 Jones, y agreg\u00f3 que simplemente se sinti\u00f3 m\u00e1s natural tocarla en estas canciones. \"Hab\u00eda tocado con los mismos m\u00fasicos por un largo tiempo. Todos a\u00fansomos amigos y espero que podamos tocar juntos otra vez, pero sent\u00ed que \u00e9sta era una buena ocasi\u00f3n de trabajar con personas nuevas y experimentar con distintos sonidos\". Adem\u00e1s, la cantante colabor\u00f3 con un grupo de m\u00fasicos con los que no hab\u00eda trabajado antes. El productor que le ayud\u00f3 a Jones a buscar a los m\u00fasicos para el proyecto es Jacquire King, un conocido productor que ha trabajado con Kings of Leon, Tom Waits y Modest Mouse. \"Pienso que el \u00e1lbum suena diferente debido a la variedad de m\u00fasicos que usamos\", afirm\u00f3 Jones. \"Sab\u00eda que quer\u00eda jugar con las cadencias m\u00e1s de lo que lo he hecho en discos anteriores\". La empresa Blue Notes Records lanzar\u00e1 el disco, que a\u00fan no posee t\u00edtulo. Jones es conocida por su sonido jazz-pop, su sensual voz y sus composiciones con piano, que la llevaron a ganar numerosos premios Grammy. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se comercializar\u00e1 el nuevo trabajo de Jones?", "output": "noviembre de este a\u00f1o", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: No obstante, Lunsche afirm\u00f3 que \"respecto al desempleo, que es la mayor causa del crimen, la pobreza y la marginaci\u00f3n social, no se ha logrado progreso alguno, lo que constituye una gran pesadilla para el Gobierno\". Gerrie Bezuidenhoud, experto laborista de la C\u00e1mara Sudafricana de Comercio (SACOB seg\u00fan sus siglas en ingl\u00e9s), apunta por su parte que \"la idea que subyace detr\u00e1s de todas las recientes leyes laborales es correcta, como las que determinan el desarrollo y la capacitaci\u00f3n de cada empleado, as\u00ed como la igualdad en los lugares de trabajo\". \"No vemos nada negativo en ello\", se\u00f1al\u00f3 Bezuidenhoud, quien no obstante subray\u00f3 que \"si miramos la combinaci\u00f3n de todas las leyes y las obligaciones que se imponen a los empresarios, podemos decir que la carga es demasiada, lo que constituye una de las razones del desempleo masivo\". Recientemente, el ministro de Finanzas, Trevor Manuel, en unas declaraciones hechas a la prensa, reconoci\u00f3- fue primera vez que la Administraci\u00f3n lo hace de manera p\u00fablica- que las nuevas leyes laborales hab\u00edan desacelerado la contrataci\u00f3n de mano de obra, por lo que deber\u00edan ser revisadas. La necesidad del Gobierno de crear cientos de miles de puestos de trabajo es vital, seg\u00fan los expertos, no s\u00f3lo para salvar al CNA sino tambi\u00e9n para situar a Sud\u00e1frica en una posici\u00f3n favorable frente a la globalizaci\u00f3n y la liberalizaci\u00f3n mundiales, en los que la productividad y los bajos costos ser\u00e1n los elementos claves.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es una de las razones del nivel de desempleo seg\u00fan Bezuidenhoud?", "output": "la combinaci\u00f3n de todas las leyes y las obligaciones que se imponen a los empresarios", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El rey le\u00f3n \u2014t\u00edtulo original en ingl\u00e9s: The Lion King\u2014 es una pel\u00edcula animada producida por Walt Disney Feature Animation y distribuida por Walt Disney Pictures. Es la trig\u00e9sima segunda pel\u00edcula en el canon de Walt Disney Animation y se realiz\u00f3 en un per\u00edodo conocido como el Renacimiento de Disney. La pel\u00edcula se realiz\u00f3 bajo la direcci\u00f3n de Rob Minkoff y Roger Allers, el productor Don Hahn, los guiones de Irene Mecchi, Jonathan Roberts y Linda Woolverton, y con Hans Zimmer, Elton John y Tim Rice como encargados de la banda sonora. Adem\u00e1s, cuenta con un amplio reparto coral en el que participaron Matthew Broderick, Jeremy Irons, James Earl Jones, Jonathan Taylor Thomas, Moira Kelly y Nathan Lane. El argumento de El rey le\u00f3n se desarrolla en \u00c1frica y tiene inspiraciones en las historias b\u00edblicas de Jos\u00e9 y Mois\u00e9s, y en la obra Hamlet de William Shakespeare. Cuenta la historia de Simba, un joven le\u00f3n que tras la muerte de su padre, rey de Pride Lands,[Nota 1]\u200b es exiliado de su hogar por su t\u00edo, que usurpa el trono. Con ayuda de sus amigos y las ense\u00f1anzas de su padre, Simba es alentado tiempo despu\u00e9s a regresar y reclamar su lugar en el reino.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes fueron los artistas que escribieron las canciones para El rey le\u00f3n?", "output": "Hans Zimmer, Elton John y Tim Rice", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Comercio mundial de los l\u00e1cteos \nEl comercio internacional de los derivados de la leche ha sufrido un r\u00e1pido incremento desde mediados del siglo XX debido a las mejoras en el transporte y en la capacidad de conservaci\u00f3n y mantenimiento de la cadena del fr\u00edo. Parece ser que Asia a comienzos del siglo XXI es la regi\u00f3n que consume m\u00e1s productos l\u00e1cteos. Adem\u00e1s es tambi\u00e9n el \u00e1rea que m\u00e1s productos l\u00e1cteos importa debido a que sus compras superan la mitad de las importaciones mundiales. Esta tendencia en el mercado de l\u00e1cteos es nueva y se ha invertido con respecto a lo que fue en el siglo XX, donde el volumen de producci\u00f3n estaba liderada principalmente por Estados Unidos y la Uni\u00f3n Europea. No obstante la evoluci\u00f3n del mercado de l\u00e1cteos es diferente dependiendo del tipo de l\u00e1cteos, pues la demanda de la mantequilla no es pareja con la del queso y a veces sufren desviaciones en los mercados.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n lideraba la producci\u00f3n de productos l\u00e1cteos en el siglo XX?", "output": "Estados Unidos y la Uni\u00f3n Europea", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 14 de marzo de 2010 El jefe de Gabinete argentino, An\u00edbal Fern\u00e1ndez, dijo que existen jueces \"que creen tener derecho a gobernar\". Las cr\u00edticas aparecen luego de la Justicia frenara varias medidas del Gobierno en los \u00faltimos meses, especialmente con el conflictivo Fondo de Desendeudamiento. Pese a la suspensi\u00f3n del Fondo, Fern\u00e1ndez asegur\u00f3 que \"los derechos adquiridos en la vigencia del propio decreto siguen vigentes\". El Fondo de Desendeudamiento fue sancionado mediante un Decreto de Necesidad y Urgencia (DNU), una especie de decreto ley que debe ser ratificado por el Congreso. El DNU fue suspendido a principios de mes por la Justicia. \"Hay jueces que han cre\u00eddo que ten\u00edan derecho de gobernar con medidas cautelares\", critic\u00f3 el jefe de ministros. No obstante, expres\u00f3 que existen \"much\u00edsimos jueces y fiscales que todos los d\u00edas hacen lo suyo sin ning\u00fan tipo de complicaciones\". \"Antes no se controlaban los DNU, se controlan en este gobierno, que a lo sumo debe tener diez o doce y otros gobiernos han tenido cientos\", continu\u00f3 el funcionario. El Fondo de Desendeudamiento es el segundo intento del gobierno de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner para pagar deuda p\u00fablica utilizando reservas del Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina (BCRA). El primero fue el Fondo del Bicentenario (FoBic), que fue tambi\u00e9n fue suspendido por la Justicia y derogado por la misma presidenta. Adem\u00e1s, el FoBic recibi\u00f3 el rechazo del entonces presidente del Banco Central, Mart\u00edn Redrado, quien fue despedido de la entidad en medio de una pol\u00e9mica por la validez de este Fondo (tambi\u00e9n creado con un DNU) y por su presunta violaci\u00f3n a la autonom\u00eda de la entidad monetaria. Cuando la jefa de Estado inici\u00f3 el per\u00edodo ordinario de Sesiones en el Parlamento, anunci\u00f3 la derogaci\u00f3n del FoBic y la creaci\u00f3n del Fondo de Desendeudamiento. Sin embargo, el nuevo Fondo ya estaba vigente durante mientras la Presidenta hac\u00eda su discurso. Incluso, el Banco Central (ahora presidido por Mercedes Marc\u00f3 del Pont) ya estaba transfiriendo el dinero para el fondo durante la apertura de sesiones. Esto se realiz\u00f3 para evitar que los legisladores opositores \u2013que escuchaban el discurso de Fern\u00e1ndez de Kirchner\u2013 recurrieran a la Justicia para frenar la aplicaci\u00f3n del Fondo.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 puesto ocupa An\u00edbal Fern\u00e1ndez?", "output": "jefe de Gabinete argentino", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Temas \nEl concepto de la muerte, tal y como es abordado en la pel\u00edcula, fue objeto de discusi\u00f3n por varios cr\u00edticos. Para Scott, resulta destacable el contraste entre el tab\u00fa que rodea a la muerte y el rol que tiene el oficio relacionado con esta. En su rese\u00f1a not\u00f3 c\u00f3mo el responsable de preservar los cuerpos asume \u00abun \u00faltimo acto de compasi\u00f3n\u00bb con tal de presentar al difunto de forma que se mantengan recuerdos gratos de su vida. Al principio Daigo y su familia son incapaces de superar estos tab\u00faes, y el protagonista es marginado por su esposa y sus amistades debido a los valores tradicionales de la sociedad. Es solo a trav\u00e9s de su trabajo como empleado funerario que Daigo se siente plenamente realizado. Seg\u00fan coment\u00f3 Peter Howell, del Toronto Star, al final el espectador llega a la conclusi\u00f3n de que \u00abla muerte puede que sea la culminaci\u00f3n de una vida, pero no es el fin de la humanidad\u00bb. Para Okuyama, tanto la pel\u00edcula como el libro en el que est\u00e1 basada funcionan a manera de \u00abprotesta silenciosa pero persistente\u00bb en contra de la discriminaci\u00f3n a quienes trabajan con la muerte, la cual sigue existiendo en el Jap\u00f3n contempor\u00e1neo. En resumen, \u00abla muerte es parte natural de la vida, no debe ser algo repulsivo\u00bb.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se aparta socialmente a Daigo a causa de su empleo?", "output": "debido a los valores tradicionales de la sociedad", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Legado \nCuando fue publicado por primera vez, en 1945, El barco del norte recibi\u00f3 una sola cr\u00edtica, en el Coventry Evening Telegraph, que concluy\u00f3 diciendo: \u00abEl Sr. Larkin tiene una visi\u00f3n interna que debe buscarse con cuidado. Su rec\u00f3ndita imagen est\u00e1 formada por frases que, a su vez, compensan mediante una especie de belleza melanc\u00f3lica sus carencias de lucidez. Sus lectores deben estar, en el presente, confinados a un c\u00edrculo peque\u00f1o. \u00bfLlegar\u00e1n sus obras a un p\u00fablico m\u00e1s amplio a medida que su capacidad literaria vaya mejorando?\u00bb Unos pocos a\u00f1os despu\u00e9s, sin embargo, el poeta y cr\u00edtico Charles Madge ley\u00f3 el libro y le escribi\u00f3 a su autor elogi\u00e1ndolo por \u00e9l. En 1966, cuando se relanz\u00f3 la colecci\u00f3n, los editores presentaron el libro como una obra de su juventud, y las cr\u00edticas fueron amables y respetuosas; Elizabeth Jennings de The Spectator fue quien brind\u00f3 el elogio m\u00e1s rotundo, diciendo: \u00abpocos cuestionar\u00e1n el valor intr\u00ednseco de El barco del norte, o la importancia de que sea reimpreso. Es bueno saber que Larkin pod\u00eda escribir tan bien siendo tan joven\u00bb.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se escribi\u00f3 la \u00fanica rese\u00f1a recibida por El barco del norte en 1945?", "output": "en el Coventry Evening Telegraph", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Recuperaci\u00f3n del Zero \nEl sitio del impacto, que se hallaba fuera del campo visual de los aviones que realizaban el recorrido habitual y era invisible desde los barcos, permaneci\u00f3 sin ser visto ni alterado todo un mes. El 10 de julio un hidroavi\u00f3n Catalina, pilotado por el teniente William Thies, avist\u00f3 los restos. Thies hab\u00eda patrullado mediante navegaci\u00f3n por estima (Dead reckoning) y se hab\u00eda perdido. Despu\u00e9s de avistar las islas Shumagin orient\u00f3 su aeroplano y comenz\u00f3 el regreso hacia Dutch Harbor por la ruta m\u00e1s corta, sobre la isla Akutan. El comandante del hidroavi\u00f3n, Albert Knack, divis\u00f3 los restos. El avi\u00f3n rode\u00f3 el lugar del accidente, tomaron nota de la posici\u00f3n en el mapa y regresaron a Dutch Harbor para notificarlo. Thies convenci\u00f3 a su comandante, Paul Foley, de que le permitiera regresar al lugar con un grupo de rescate. Al d\u00eda siguiente el equipo vol\u00f3 al lugar para inspeccionar los restos. El fot\u00f3grafo de la armada Arthur W. Bauman tom\u00f3 varias fotograf\u00edas mientras los hombres trabajaban.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n fue el piloto que encontr\u00f3 los restos del Zero?", "output": "el teniente William Thies", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Uniones religiosas \nSon reconocidas para efectos civiles, aplicando el derecho de libertad de culto, todas las uniones religiosas mon\u00f3gamas (bendiciones o matrimonios) que sean celebradas por comunidades inscritas en el Registro de entidades religiosas de Espa\u00f1a, obteniendo as\u00ed el reconocimiento oficial por parte del Estado espa\u00f1ol. Dentro de las iglesias del protestantismo espa\u00f1ol han comenzado a debatir y permitir, a partir del siglo XXI, diferentes tipos de bendiciones de uniones del mismo sexo. La Iglesia Evang\u00e9lica Espa\u00f1ola, una de las dos iglesias protestantes hist\u00f3ricas que hay en el pa\u00eds, aprob\u00f3 en su s\u00ednodo de 2016 la \u201cDeclaraci\u00f3n de Mamr\u00e9\u201d, la cual exhortaba a una pastoral de la acogida de las personas homosexuales y sus familias, evitando la invisibilidad y trabajando en el acompa\u00f1amiento de la diversidad.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l fue el objetivo de la Declaraci\u00f3n de Mamr\u00e9?", "output": "exhortaba a una pastoral de la acogida de las personas homosexuales y sus familias, evitando la invisibilidad y trabajando en el acompa\u00f1amiento de la diversidad", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Recepci\u00f3n \nEn el mercado dom\u00e9stico \u2014conformado por Canad\u00e1 y Estados Unidos\u2014 , Mulan fue proyectada en 2888 salas de cine y consigui\u00f3 hacerse con al menos 22 millones USD en su primer fin de semana de estreno, recaudaci\u00f3n que solo fue superada por The X-Files: Fight the Future. Durante todo el mes siguiente, siempre se mantuvo entre las diez primeras posiciones del escalaf\u00f3n, momento en el que consigui\u00f3 sobrepasar los 100 millones USD.  Por ello, se convirti\u00f3 en ese par de pa\u00edses en la decimoquinta cinta m\u00e1s taquillera de 1998 y la segunda de ese mismo a\u00f1o del mercado de la animaci\u00f3n, solo por detr\u00e1s de A Bug's Life, una producci\u00f3n de Pixar, al embolsarse un monto de 120 620 254 USD. Es m\u00e1s, consigui\u00f3 superar los ingresos en taquilla de sus predecesoras, El jorobado de Notre Dame y H\u00e9rcules, si bien se qued\u00f3 alejada de otros filmes del Renacimiento de Disney como El rey le\u00f3n, Aladd\u00edn o Pocahontas. De hecho, fue superada al a\u00f1o siguiente por Tarzan, que tambi\u00e9n fue producida por Disney, al hacerse con m\u00e1s de 170 millones USD solo en el mercado norteamericano.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde fue Mulan la decimoquinta pel\u00edcula m\u00e1s taquillera de 1998?", "output": "Canad\u00e1 y Estados Unidos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 27 de octubre de 2010 Una serie de eventos naturales azotaron Indonesia. En menos de 48 horas, un terremoto de 7,7 grados en la escala sismol\u00f3gica de magnitud de momento, un tsunami y la erupci\u00f3n del Volc\u00e1n Merapi deja un n\u00famero no confirmado de muertos, heridos y evacuados. A las 09:42 PM hora local de ayer (14:42 UTC) un fuerte sismo de 7,7 grados en la escala sismol\u00f3gica de magnitud de momento (err\u00f3neamente denominada escala de Richter) ocurri\u00f3 en la regi\u00f3n de Kepulauan Mentawai, Indonesia, posteriormente un tsunami con olas de unos 3 metros de alto desaparecieron totalmente 10 pueblos. A las 18:00 hora local de hoy (11:00 UTC) el Monte Merapi en la Isla de Java Central inici\u00f3 una erupci\u00f3n de cenizas, gases calientes y piedras volc\u00e1nicas, tal como lo esperaban los expertos en Indonesia luego del terremoto del d\u00eda anterior. A las 09:42 PM hora local de Indonesia, un fuerte sismo que alcanz\u00f3 los 7,7 grados en la escala sismol\u00f3gica de magnitud de momento -seg\u00fan informes del Servicio Geol\u00f3gico de los Estados Unidos (USGS por sus siglas en ingles)- ocurr\u00eda a unos 20 kilometros de profundidad. La onda expansiva seg\u00fan el USGS lleg\u00f3 hasta la zona de Sumatra donde se percibi\u00f3 con una fuerza de entre I y II grados en la escala de Mercalli y cerca del epicentro entre VI y VII grados. Posteriormente y aunque el Centro de Alerta de Tsunamis en el Pacifico (PTWC por sus siglas en ingl\u00e9s) no emiti\u00f3 ninguna alerta para las costas de Estados Unidos u otro pa\u00eds, olas de 3 metros de alto golpearon la costa causando m\u00e1s de 100 fallecidos entre todas las zonas afectadas y unas 500 permanecen desaparecidas. En total se contabilizan unos 10 pueblos totalmente destruidos por el tsunami. A pesar de haber ocurrido ayer el sismo, las cadenas de noticias de Indonesia reportaron los da\u00f1os hasta el d\u00eda de hoy. Al ser las 18:00 horas (11:00 UTC) del d\u00eda de hoy, el Monte Merapi, localizado en la Isla de Java Central, inici\u00f3 una pronosticada erupci\u00f3n luego del terremoto del d\u00eda anterior. Columnas de gases, cenizas y otros materiales volc\u00e1nicos sal\u00edan del cr\u00e1ter del volc\u00e1n que oblig\u00f3 al gobierno de Indonesia a evacuar unas 40 mil personas. Oficialmente se contabilizan 15 personas fallecidas a causa de la erupci\u00f3n del volc\u00e1n Merapi y otras 13 resultaron con quemaduras en distintas partes del cuerpo. Expertos afirman que esta es la fase inicial de la erupci\u00f3n, y que podr\u00eda prolongarse por mucho m\u00e1s tiempo. Las cadenas de noticias en Indonesia muestran a miles de personas saliendo de sus hogares con m\u00e1scaras, cubre bocas e incluso pa\u00f1uelos para evitar la inhalaci\u00f3n de ceniza y otros gases peligrosos arrojados en las erupciones. Indonesia se ubica en el Cintur\u00f3n de Fuego del Pac\u00edfico, una zona que libera 3 cuartas partes de la energ\u00eda s\u00edsmica del planeta y adem\u00e1s con una gran cantidad de volcanes, del cual el volc\u00e1n Merapi que ahora est\u00e1 en erupci\u00f3n es el m\u00e1s activo de la zona.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo entr\u00f3 el volc\u00e1n en erupci\u00f3n?", "output": "A las 18:00 hora local de hoy (11:00 UTC)", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Surtsey (que en island\u00e9s significa \u00abIsla de Surt\u00bb) es una isla volc\u00e1nica situada a aproximadamente 32 km de la costa meridional de Islandia, cerca del archipi\u00e9lago de Vestmannaeyjar. Constituye el punto m\u00e1s austral del pa\u00eds y se form\u00f3 a partir de una erupci\u00f3n volc\u00e1nica que se inici\u00f3 a 130 m por debajo del nivel del mar y emergi\u00f3 a la superficie el 14 de noviembre de 1963. La erupci\u00f3n dur\u00f3 hasta el 5 de junio de 1967, momento en el que la isla alcanz\u00f3 su tama\u00f1o m\u00e1ximo de 2,7 km\u00b2 (270 ha). Desde entonces la acci\u00f3n erosiva del viento, el agua y el hielo han reducido constantemente su tama\u00f1o hasta las 141 medidas en 2008.\u200b\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se origin\u00f3 la isla de Surtsey?", "output": "a partir de una erupci\u00f3n volc\u00e1nica que se inici\u00f3 a 130 m por debajo del nivel del mar", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 21 de marzo de 2009 Hoy se cumpli\u00f3 la quinta y \u00faltima jornada del Torneo Seis Naciones 2009, una edici\u00f3n del tradicional torneo disputado por las selecciones de las uniones de rugby de Escocia, Francia, Gales, Irlanda, Inglaterra e Italia. La jornada comenz\u00f3 con un show de tries por parte de Francia contra una d\u00e9bil Italia que se adjudic\u00f3 el trofeo Cuchara de madera. Luego fue el turno de Inglaterra quien le gan\u00f3 a Escocia. Por \u00faltimo se jug\u00f3 la definici\u00f3n del Torneo, donde Irlanda le gan\u00f3 a Gales en un partido vibrante. As\u00ed el seleccionado de Irlanda resulta campe\u00f3n ganando adem\u00e1s el Grand Slam el cual no ganaba desde 1949 y la Triple Corona. Nallet (a los 55') y Malzieu (a los 76'). Las conversiones conseguidas fueron de Morgan Parra, quien adem\u00e1s anot\u00f3 tres penales a los palos a los 7', 15' y 48'. Italia logr\u00f3 poco, un try del argentino Sergio Parisse a los 57' y un penal a los 23' de Andrea Marcato. As\u00ed Italia gana el trofeo Cuchara de madera, el cual se entrega al equipo que no logra victorias en el Torneo. Francia por su parte gan\u00f3 una vez m\u00e1s el Trofeo Giuseppe Garibaldi. En el estadio Twickenham de Londres, Inglaterra le gan\u00f3 a Escocia 26 \u2013 12, obteniendo as\u00ed la Copa Calcuta. Inglaterra anot\u00f3 tres tries, uno de Monye a los 22', uno de Flutey a los 28' con conversi\u00f3n de Toby Flood, y otro de Tait a los 77'. Adem\u00e1s Danny Care anota un drop a los 72' para los ingleses. Escocia no pudo llegar al try, anot\u00f3 cuatro penales, tres de Paterson a los 9', 44' y 66', y uno de Godman a los 51'. Como visitante, en el Millennium Stadium en Cardiff, Irlanda derrot\u00f3 a Gales 15-17 en un partido vibrante. Si Gales ganaba por una diferencia de 13 puntos o m\u00e1s ganaba el Torneo, Irlanda perdiendo por pocos puntos ganaba el Torneo, pero no se conform\u00f3, lucho hasta \u00faltimo momento ganando as\u00ed la Triple Corona (Trofeo entregado al equipo que le gana a Escocia, Inglaterra y Gales) y el Grand Slam que no obten\u00eda desde 1949. El primer tiempo del partido fue con pocos puntos para Gales y ninguno para Irlanda, le partido era trabado y Gales se fue al descanso con dos penales convertidos, Stephen Jones a los 33' y a los 39'. En el segundo tiempo, Gales necesitaba aumentar la diferencia para poder ganar el Torneo, pero Irlanda fue muy contundente con dos tries con conversiones, Brian O'Driscoll a los 44' y Tommy Bowe a los 46'. Las conversiones fueron conseguidas por Ronan O'Gara. As\u00ed Irlanda pasaba a ganar 6-14. Luego Gales consigue pasar arriba en el resultado, anotando dos penales Jones a los 51' y a los 56', y un drop a los 76'. As\u00ed Gales consegu\u00eda al menos ganarle a Irlanda 15-14. Pero Irlanda no se conformaba y en una jugada cercana al ingoal gal\u00e9s, O'Gara remata un drop, pasando a ganar el partido por 15-17.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1les son las seis naciones que participan en esta competici\u00f3n de rubgy?", "output": "Escocia, Francia, Gales, Irlanda, Inglaterra e Italia", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Historia \nLa historia de Pixies comenz\u00f3 cuando Joey Santiago y Black Francis (cuyo nombre de pila es Charles Thompson IV), estudiantes de antropolog\u00eda de la Universidad de Massachusetts Amherst, coincidieron como compa\u00f1eros de habitaci\u00f3n. Santiago pronto introdujo a Francis en la m\u00fasica de David Bowie y el punk rock de la d\u00e9cada de 1970, y comenzaron a componer e interpretar juntos. En esta \u00e9poca Francis realiz\u00f3 un viaje de intercambio estudiantil a la ciudad de San Juan, Puerto Rico, aunque tuvo problemas para desenvolverse por culpa del idioma. Despu\u00e9s de seis meses de compartir habitaci\u00f3n con un \"compa\u00f1ero loco, psic\u00f3tico y gay\", regres\u00f3 a Boston y abandon\u00f3 la universidad. Ambos compa\u00f1eros pasaron el a\u00f1o 1984 trabajando en un almac\u00e9n, mientras Francis se dedicaba a componer canciones con su guitarra ac\u00fastica y a escribir letras de canciones mientras viajaba en el metro.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo defini\u00f3 Francis a Santiago durante sus tiempos de compa\u00f1ero de habitaci\u00f3n?", "output": "compa\u00f1ero loco, psic\u00f3tico y gay", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Muerte \nLleg\u00f3 a la ciudad de su infancia, Le\u00f3n, el 7 de enero de 1916, y muri\u00f3 menos de un mes despu\u00e9s, el 6 de febrero. Las honras f\u00fanebres duraron varios d\u00edas presididas por el Obispo de Le\u00f3n Sime\u00f3n Pereira y Castell\u00f3n y el presidente Adolfo D\u00edaz Recinos. Fue sepultado en la Catedral de Le\u00f3n el 13 de febrero del mismo a\u00f1o, al pie de la estatua de San Pablo cerca del presbiterio debajo de un le\u00f3n de concreto, arena y cal hecho por el escultor granadino Jorge Navas Cordonero; dicho le\u00f3n se asemeja al Le\u00f3n de Lucerna, Suiza, hecho por el escultor dan\u00e9s Bertel Thorvaldsen (1770-1844).\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde fue enterrado Rub\u00e9n Dar\u00edo?", "output": "en la Catedral de Le\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Accidente \nCuando la aeronave comenz\u00f3 su carrera de despegue, el sistema de alerta de despegue (TOWS) hizo sonar una alarma en la cabina, indicando que la aeronave no estaba configurada correctamente para la maniobra. La tripulaci\u00f3n ignor\u00f3 la advertencia y continu\u00f3 el despegue, sin darse cuenta de que las aletas no estaban en la posici\u00f3n requerida de despegue y, en cambio, estaban completamente retra\u00eddas, lo que imped\u00eda que la aeronave despegara. La alarma contin\u00faa sonando todo el tiempo (52 segundos) tal como se escucha en la desgrabaci\u00f3n de la caja negra, la \u00faltima expresi\u00f3n subjetiva, humana, fue 33 segundos antes del impacto, y sali\u00f3 de la boca de Weigel: \"No s\u00e9 qu\u00e9 es lo que pasa, viejo, pero est\u00e1 todo bien\".\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo reaccion\u00f3 la tripulaci\u00f3n al o\u00edr la alarma?", "output": "ignor\u00f3 la advertencia y continu\u00f3 el despegue", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Composici\u00f3n \n\u00abBad Romance\u00bb fue compuesta y producida por Lady Gaga y por RedOne. Se grab\u00f3 en los Record Plant Studios de Los \u00c1ngeles y los FC Walvisch Recording Media Studios de \u00c1msterdam. Seg\u00fan Gil Kaufman de MTV, la canci\u00f3n tiene un tempo similar al sencillo anterior de la artista, \u00abPoker Face\u00bb. El tema comienza con una parte del estribillo y luego se canta el gancho \u00abRah-rah-ah-ah-ah, roma-roma-mah, Gaga-ooh-la-la\u00bb. A esto le sigue el pulso marcado por la percusi\u00f3n y un riff de teclado. Tras la primera estrofa, sigue un pasaje hablado anterior al estribillo, que consiste en los versos \u00abYou know that I want you, and you know that I need you, I want your bad, your bad romance\u00bb \u2014\u00abSabes que te quiero y sabes que te necesito, quiero tu mal, tu mal romance\u00bb. Le sigue el estribillo a plena voz, donde Gaga canta \u00abI want your love, and I want your revenge, you and me could write a bad romance, [...] Caught in a bad romance\u00bb \u2014\u00abQuiero tu amor y quiero tu venganza, t\u00fa y yo podr\u00edamos escribir un mal romance, [...] Atrapada en un mal romance\u00bb. En el interludio, la artista canta el estribillo en franc\u00e9s: \u00abJe veux ton amour, et je veux ta revanche, je veux ton amour\u00bb \u2014\u00abQuiero tu amor y quiero tu venganza, quiero tu amor\u00bb.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n compuso Bad Romance?", "output": "por Lady Gaga y por RedOne", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Trigueros agreg\u00f3 que la econom\u00eda del pa\u00eds, en t\u00e9rminos generales, ha entrado en un proceso de crecimiento muy d\u00e9bil. En el primer trimestre de este a\u00f1o, la tasa del PIB fue del 2,2 por ciento, una de las m\u00e1s bajas desde 1996, mientras que el Indice del Volumen de la Actividad Econ\u00f3mica tambi\u00e9n descendi\u00f3. En este sentido, explic\u00f3 que la cifra m\u00e1s destacable es el incremento de la inflaci\u00f3n anual registrado en el primer semestre de este a\u00f1o con respecto al a\u00f1o anterior, cuando se produjo una situaci\u00f3n de deflaci\u00f3n. Hasta julio pasado, la inflaci\u00f3n fue del 2,92 por ciento, seg\u00fan la UCA, que atribuye el alza a los precios de los carburantes y de la electricidad, y a la eliminaci\u00f3n de la exenci\u00f3n del Impuesto al Valor Agregado (IVA) a los productos agropecuarios y a las medicinas importadas. El Ministerio de Econom\u00eda inform\u00f3 hoy de que el aumento de los precios al consumidor en agosto pasado experimentaron un alza de un 0,4 por ciento, en relaci\u00f3n con el mes anterior. El Ministerio agrega que la inflaci\u00f3n acumulada alcanz\u00f3 hasta agosto pasado un 3,4 por ciento, y el promedio anual registr\u00f3 un 1,3 por ciento. Seg\u00fan el estudio de la UCA, uno de los sectores m\u00e1s afectados por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica es el comercio, ya que los salarios han perdido valor adquisitivo, y la cobertura de sus necesidades b\u00e1sicas no permite comprar otros art\u00edculos, como ropa y calzados, entre otros.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1nto subieron los precios en agosto?", "output": "un 0,4 por ciento", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: G\u00e9nero \nLos cr\u00edticos han tenido dificultades para clasificar el g\u00e9nero de la novela. Algunos la consideran de ciencia ficci\u00f3n, otros una novela rom\u00e1ntica. La misma autora es reacia a etiquetar la novela, afirmando que \u00abnunca pens\u00f3 en ella como ciencia ficci\u00f3n, aunque parta de una premisa propia del g\u00e9nero\u00bb. Seg\u00fan su perspectiva, la historia trata principalmente sobre la relaci\u00f3n entre Henry y Clare y las dificultades que afrontan. Tambi\u00e9n ha comentado que el romance entre los dos protagonistas est\u00e1 basado en el \u00abemparejamiento cerebral\u00bb de los personajes de Dorothy Sayers, Lord Peter Wimsey y Harriet Vane.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es el tema central de La mujer del viajero en el tiempo seg\u00fan Niffenegger?", "output": "la relaci\u00f3n entre Henry y Clare y las dificultades que afrontan", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Consecuencias \nLas p\u00e9rdidas de Sicilia, C\u00f3rcega y, sobre todo, Cerde\u00f1a, privan a Cartago de sus principales fuentes de materias primas. Cartago ve cortado el acceso a su tradicional mercado de mercenarios, la base de su ej\u00e9rcito. Sicilia est\u00e1 en manos extranjeras; la comunicaci\u00f3n con Grecia y Macedonia (gracias a cuyo general Jantipo se salv\u00f3 Cartago durante la primera guerra p\u00fanica) bloqueada. C\u00f3rcega y Cerde\u00f1a no s\u00f3lo dejan as\u00ed de suministrar levas a Cartago, sino que su p\u00e9rdida bloquea a la ciudad africana el acceso a los mercenarios de la Galia Cisalpina, la Narbonense y toda Italia.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 ocasion\u00f3 la p\u00e9rdida de las fuentes primordiales de materias primas de Cartago?", "output": "Las p\u00e9rdidas de Sicilia, C\u00f3rcega y, sobre todo, Cerde\u00f1a", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La Direcci\u00f3 General de Seguretat Ciutadana ha sancionado con 16 d\u00edas de suspensi\u00f3n de empleo y sueldo a un mosso que se refiri\u00f3 a una agente como \"mi churri\", por considerarlo una falta de respeto. Ambos hab\u00edan sido pareja.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo fue castigado el mosso que cometi\u00f3 la falta?", "output": "con 16 d\u00edas de suspensi\u00f3n de empleo y sueldo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 14 de diciembre de 2008 El gobierno urugayo de Tabar\u00e9 V\u00e1zquez confirm\u00f3 que abandonar\u00e1 la Uni\u00f3n de Naciones Sudamericanas (Unasur) si la Argentina logra modificar el sistema de elecci\u00f3n de la entidad para que el ex mandatario argentino, N\u00e9stor Kirchner, asuma como titular. El sistema actual establece que el presidente del bloque debe elegirse por unanimidad. Sin embargo, el gobierno argentino quiere modificarlo para que sea electo por mayor\u00eda. Eso le permitir\u00eda a Kirchner ser el secretario ejecutivo de la uni\u00f3n, ya que Uruguay hab\u00eda vetado su postulaci\u00f3n. De acuerdo con el canciller uruguayo, Gonzalo Fern\u00e1ndez, la decisi\u00f3n \"se fundamenta simplemente en hacer cumplir a rajatabla los estatutos de la Unasur donde se establece que el secretario ejecutivo debe ser nombrado por la unanimidad de los 12 pa\u00edses socios\". El rechazo de Tabar\u00e9 V\u00e1zquez a Kirchner en la Unasur se debe al conflicto entre ambos pa\u00edses por la instalaci\u00f3n de una planta de celulosa en la ciudad uruguaya de Fray Bentos, a orillas del R\u00edo Uruguay que separa aquel pa\u00eds de la Argentina. Los habitantes de la ciudad argentina de Gualeguaych\u00fa sostienen que la planta contamina y cortan el puente que une ambas ciudades. Una fuente del gobierno de Uruguay afirm\u00f3: \"No creemos que se concrete nuestra salida del Unasur pero la decisi\u00f3n ya est\u00e1 tomada\".\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 organizaci\u00f3n abandonar\u00e1 Uruguay si es cambiado el sistema de elecci\u00f3n de presidente?", "output": "la Uni\u00f3n de Naciones Sudamericanas (Unasur", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Pol\u00e9mica de las fechas neandertales obtenidas mediante uranio/torio en una figura rectangular de La Pasiega \nEn 2018 se obtuvo dataciones cient\u00edficas de pinturas halladas en varias cuevas espa\u00f1olas que arrojaron una inesperada fecha de m\u00e1s de 65 000 a\u00f1os. Entre ellas se halla la misma Cueva de La Pasiega, y la dataci\u00f3n se obtuvo sobre la figura rectangular conocida como \"La trampa\", aunque no se pudo datar el bisonte y el caballo dibujados en su interior. Por consiguiente, ahora se considera a los neandertales como autores, al menos, de este tipo de figuras geom\u00e9tricas. Esto plantea un nuevo paradigma que contradice el esquema propuesto hasta la fecha sobre la evoluci\u00f3n cronol\u00f3gica de las mismas pinturas, donde tales formas geom\u00e9tricas se ven\u00edan considerando como de una de las etapas m\u00e1s reciente del Paleol\u00edtico Superior (Estilos III o IV), nunca anterior a unos 20 000 a\u00f1os.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l fue la fecha en la que se dataron en 2018 las pinturas de diversas cuevas en Espa\u00f1a?", "output": "m\u00e1s de 65 000 a\u00f1os", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Las relaciones de Piotr Ilich Chaikovski con el grupo de compositores conocido como el C\u00edrculo Beli\u00e1yev, que se extendieron desde 1887 hasta la muerte del propio compositor ruso, influyeron en toda su m\u00fasica y ayudaron a dar forma a la nueva generaci\u00f3n de compositores rusos. Este grupo se adjudic\u00f3 el nombre del comerciante Mitrof\u00e1n Beli\u00e1yev, un m\u00fasico aficionado que lleg\u00f3 a ser un influyente mecenas y editor musical despu\u00e9s de haber tomado un inter\u00e9s en la obra de Aleksandr Glazunov. Alrededor de 1887, Piotr Chaikovski se estableci\u00f3 como uno de los compositores m\u00e1s importantes en Rusia; de hecho, era de los favoritos del zar Alejandro III, quien le consider\u00f3 ampliamente como un \u00abtesoro nacional\u00bb. Le solicitaban como director invitado en Rusia y Europa Occidental y en 1890 viaj\u00f3 a los Estados Unidos en las mismas condiciones. En contraste, la suerte del grupo nacionalista conocido como Los Cinco, los cuales precedieron al C\u00edrculo Beli\u00e1yev, se hab\u00eda desvanecido y el grupo se hab\u00eda desintegrado desde hac\u00eda mucho tiempo; de sus miembros, s\u00f3lo Nikol\u00e1i Rimski-K\u00f3rsakov se mantuvo en plena actividad como compositor. Como profesor de composici\u00f3n musical y orquestaci\u00f3n en el Conservatorio de San Petersburgo, Rimski-K\u00f3rsakov se hab\u00eda convertido en un firme creyente en la formaci\u00f3n de la composici\u00f3n por medio de las ideas occidentales que anteriormente hab\u00edan sido mal vistas por el grupo.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n era Mitrof\u00e1n Beli\u00e1yev?", "output": "un m\u00fasico aficionado que lleg\u00f3 a ser un influyente mecenas y editor musical", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El contenido \nEl arte esquem\u00e1tico carece de la capacidad narrativa o temporal aplicable al arte levantino espa\u00f1ol y de otros tipos de arte esquem\u00e1tico europeo, aunque contiene numerosas escenas de tipo descriptivo y ha sido definido como una arte esencialmente conceptual. Por otro lado, las representaciones reflejan una sociedad perfectamente urbanizada y jerarquizada, propia de pueblos con un importante desarrollo cultural y tecnol\u00f3gico. Han existido diversos intentos de sistematizar la tem\u00e1tica del arte levantino, pero todos ellos se han encontrado con importantes dificultades, destacando en especial, los trabajos de Pilar Acosta, de G\u00f3mez Barrera, de Eduardo Ripoll o de Julian B\u00e9cares.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes son los principales estudiosos de este tipo de arte?", "output": "Pilar Acosta, de G\u00f3mez Barrera, de Eduardo Ripoll o de Julian B\u00e9cares", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Logros \nEl incremento del h\u00e1bito de la lectura entre los ni\u00f1os y j\u00f3venes ha sido la tendencia m\u00e1s destacada que se le atribuy\u00f3 a Harry Potter. Una encuesta llevada a cabo en 2006 por Kids and Family Reading Report y Scholastic arroj\u00f3 como resultados que el 51 % de los lectores de la serie de entre 5 y 17 a\u00f1os dijo que no hab\u00eda le\u00eddo por placer anteriormente a Harry Potter, pero que despu\u00e9s s\u00ed lo hace. Adem\u00e1s, el estudio afirma que el 65 % de los ni\u00f1os y el 76 % de los padres declaraba que el desempe\u00f1o escolar de ellos mismos o de sus hijos hab\u00eda mejorado desde que empezaron a leer los libros. Charlie Griffiths, director de la National Literacy Association, dijo \u00abcualquiera que persuada a los ni\u00f1os a leer deber\u00eda ser atesorado, y lo que Rowling nos ha dado con Harry Potter es por poco un milagro\u00bb. Por su parte, el primer ministro brit\u00e1nico, Gordon Brown, alab\u00f3 a la escritora diciendo: \u00abCreo que J. K. Rowling ha hecho m\u00e1s por la literatura que ning\u00fan otro ser humano\u00bb.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l ha sido la consecuencia m\u00e1s relevante de la publicaci\u00f3n de Harry Potter?", "output": "El incremento del h\u00e1bito de la lectura entre los ni\u00f1os y j\u00f3venes", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: No lo tengo sencillo. Enig\u00fcei, reconozco que lo tengo m\u00e1s sencillo que ayer, aunque ojal\u00e1 menos sencillo que ma\u00f1ana. Quiero decir que, como saben, el Consejo de Ministros acaba de aprobar un proyecto de ley de reforma del C\u00f3digo Civil para que los padres puedan registrar a sus hijos con cualquier nombre, incluso inventado, aunque a\u00fan persisten algunas limitaciones, qu\u00e9 lata. Este niusp\u00e9iper pon\u00eda ayer un ejemplo: en Espa\u00f1a, a\u00fan no ser\u00e1n posibles casos como el del ni\u00f1o Uruguay Campe\u00f3n, llamado as\u00ed por la victoria del equipo uruguayo sobre el de Brasil en el Mundial de F\u00fatbol de 1950. Un nombre semejante se considera perjudicial para la criatura. Disiento, la verdad. Los neonatos tienen que tener la oportunidad de convertirse, gracias a sus nombres, en m\u00e9moris ambulantes de los avatares de la Historia.\nQUESTION: \u00bfDe qu\u00e9 trata la ley aceptada?", "output": "que los padres puedan registrar a sus hijos con cualquier nombre, incluso inventado, aunque a\u00fan persisten algunas limitaciones", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 28 de junio de 2005 El cardenal italiano Giuseppe D'Alonzo ser\u00e1 el responsable de verificar las pruebas y los testimonios que se presenten al Vaticano para decidir la beatificaci\u00f3n del papa Juan Pablo II, fallecido el pasado 2 de abril. Aunque normalmente el proceso no se inicia hasta pasados cinco a\u00f1os del deceso, la presi\u00f3n popular ha hecho que el actual pont\u00edfice, Benedicto XVI, haya roto el protocolo y d\u00e9 v\u00eda libre al proceso. D'Alonzo, promotor de justicia en la di\u00f3cesis de Roma, declar\u00f3 no estar ni a favor ni en contra de la elecci\u00f3n del papa polaco como santo. \"No es mi tarea decidir. Debo verificar la verdad\", dijo, aunque admiti\u00f3, al pregunt\u00e1rsele sobre lo que pensaba de los m\u00e9ritos del fallecido jerarca de la Iglesia Cat\u00f3lica, que \"es la opini\u00f3n que tiene la gente del com\u00fan, la gente sencilla que vimos en la Plaza de San Pedro cuando se realiz\u00f3 el funeral\". Durante los multitudinarios funerales de Juan Pablo II, el pasado 8 de abril, muchos peregrinos gritaron \"Santo\" y \"Santo subito!\" (\u00a1santo ya!), reclamando su santificaci\u00f3n. D'Alonzo y otros funcionarios adscritos al proceso han jurado este martes mantener el proceso en secreto y no aceptar \"regalo alguno\". La ceremonia inaugural se realizar\u00e1 en la bas\u00edlica de San Juan de Letr\u00e1n de Roma, y est\u00e1 programada para las 19:00 (17:00 UTC) del martes, en la cual se leer\u00e1 la lista de las personas que ser\u00e1n interrogadas sobre la vida y las virtudes de Juan Pablo II, as\u00ed como las fechas de las siguientes audiencias. Entre los documentos personales de Karol Wojty\u0142a que ser\u00e1n le\u00eddos en la parte final del proceso, y que comprenden cerca de 100 mil p\u00e1ginas, se encuentran los papeles personales que su secretario y amigo personal, monse\u00f1or Stanislao Dziwisz, se neg\u00f3 a destruir, precisamente pensando en el proceso que ahora se inicia. Por lo menos cien cartas con testimonios acerca de las gracias y favores recibidos de Juan Pablo II llegan diariamente al Vicariato de Roma, la mayor parte de Am\u00e9rica Latina.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9n ser\u00e1 el encargado de llevar a cabo la valoraci\u00f3n del difunto pont\u00edfice?", "output": "El cardenal italiano Giuseppe D'Alonzo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 22 de noviembre de 2010 29 mineros que quedaron atrapados en una mina de carb\u00f3n al suroeste de China, fueron rescatados sanos y salvos cerca del medio d\u00eda de este lunes, inicialmente 35 mineros se encontraban en el yacimiento a la hora del accidente, pero 13 lograron escapar. Un equipo de rescate que ingres\u00f3 para intentar llegar a los otros 22 mineros atrapados, tambi\u00e9n se sumo a la lista de desaparecidos. El accidente ocurri\u00f3 a las 11 am hora local (03:00 UTC) del domingo en una mina de carb\u00f3n llamada \"Bat\u00edan\" de una empresa minera China que se encuentra en medio de una pol\u00e9mica por \"sacrificar la seguridad de sus trabajadores.\" El rescate inici\u00f3 cerca del medio d\u00eda y tom\u00f3 cerca de una hora sacar a los 29 hombres atrapados. En general los mineros salieron sin ning\u00fan problema grave de salud, pero si muy cansados y algo desorientados, m\u00e9dicos prev\u00e9n que salgan del centro m\u00e9dico en las pr\u00f3ximas horas. Este accidente se suma a otros que han ocurrido en lo que va del 2010, uno de lo m\u00e1s recordados fue el \"Accidente en el yacimiento de la mina San Jos\u00e9\", al norte de Chile, donde 33 hombres quedaron atrapados a m\u00e1s de 700 metros de profundidad por casi de 70 d\u00edas. Actualmente 29 personas se encuentran atrapadas en una mina en Nueva Zelanda, donde los cuerpos de socorro temen encontrar algunos muertos puesto que las condiciones son muy delicadas y las posibilidades de un rescate efectivo se ven disminuidos.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1nto dur\u00f3 la operaci\u00f3n de rescate?", "output": "cerca de una hora", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El equipo de Jan\u00e9 se puso por delante por primera vez en el partido con otro gol de G\u00f3mez. El capit\u00e1n Manuel Estiarte aument\u00f3 la diferencia, pero Espa\u00f1a tuvo que sufrir hasta la \u00faltima jugada el acoso australiano. La selecci\u00f3n se recuper\u00f3 de la derrota sufrida un d\u00eda antes frente a Rusia, y con gran esp\u00edritu de lucha y determinaci\u00f3n logr\u00f3 un triunfo imprescindible. Con una agresiva defensa, los espa\u00f1oles anularon casi siempre las intenciones ofensivas de su rival y, cuando se volcaron al ataque, supieron explotar sus pocas ocasiones de gol. El portero Roll\u00e1n, que ante Rusia tuvo una actuaci\u00f3n discreta, se transform\u00f3 en una muralla casi inexpugnable. En el ataque, la inteligencia de Estiarte y el oportunismo de G\u00f3mez fueron decisivos. \"Fue un partido dificil\u00edsimo y, para nosotros, un encuentro a vida o muerte. Se nos complic\u00f3 al principio cuando los australianos se pusieron 3-1. No nos dejaban llegar a porter\u00eda y, a la vez, nos pitaron 14 faltas ofensivas, algo ins\u00f3lito que nunca viv\u00ed en mi carrera como seleccionador\", afirm\u00f3 a Efe el t\u00e9cnico Joan Jan\u00e9. \"Estoy muy orgulloso del equipo, de la raza, la actitud, de saber sobreponerse a las adversidades. Hoy era el d\u00eda D, ten\u00edamos la posibilidad de ir a semifinales y luchar por estar en los Juegos\", a\u00f1adi\u00f3 Jan\u00e9. Bakero deja de entrenar al Puebla. El exjugador azulgrana abandon\u00f3 el cargo de director t\u00e9cnico del club mexicano debido a la mala racha que atraviesa el equipo. El Puebla se ha convertido en el peor conjunto del torneo de invierno del f\u00fatbol mexicano de la primera divisi\u00f3n, seg\u00fan record\u00f3 la directiva en un comunicado de prensa, en el que le reconoce \"el esfuerzo y la dedicaci\u00f3n que ha tenido\".\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo consigui\u00f3 Espa\u00f1a bloquear al rival en ataque?", "output": "Con una agresiva defensa", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: A finales de marzo, un tribunal japon\u00e9s ha decidido que esa bandera es la nacional japonesa. La decisi\u00f3n ha tenido lugar durante el juicio contra Soichi Chibana, un se\u00f1or de la isla de Okinawa que en octubre de 1987 la quem\u00f3 en protesta contra el militarismo japon\u00e9s. En Okinawa, a finales de la Segunda Guerra Mundial, cuando el ej\u00e9rcito se concentr\u00f3 en la isla para resistir a los americanos, muri\u00f3 un tercio de la poblaci\u00f3n. A muchos, los militares los obligaron a suicidarse colectivamente. Concretamente en el pueblo de Chibana, 84 personas( incluidos 45 ni\u00f1os) fueron obligadas a suicidarse. Cuando Chibana lo descubri\u00f3, 40 a\u00f1os despu\u00e9s de que hubiese sucedido, decidi\u00f3 quemar la bandera de cuando todo eso.\nQUESTION: \u00bfDe d\u00f3nde es originario Soichi Chibana?", "output": "la isla de Okinawa", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Aunque se pretenda asegurar lo contrario, el indie se ha convertido en un gueto estanco del que s\u00f3lo se sale de la madrugada para ir a los clubs techno. La permeabilidad es tan escasa que incluso se niegan los ingresos por pura aversi\u00f3n est\u00e9tica. Hank podr\u00eda encajar, pero falla en dos aspectos: su pasado y su cinismo. Sus canciones evocan el sonido de La Habitaci\u00f3n Roja y Los Planetas; y las hay muy notables. Adem\u00e1s, exhibe un bagaje que se remonta hasta el pop \u00e1cido de Elvis Costello. Si a ello sumamos unas prestancias guitarr\u00edsticas que justifican el formato de power trio, estamos ante un digno reivindicador del rock alternativo m\u00e1s ortodoxo.\nQUESTION: \u00bfA qu\u00e9 grupos recuerdan las canciones de Hank?", "output": "Habitaci\u00f3n Roja y Los Planetas", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Al parecer, Toledo pudo presentar una partida de nacimiento irregular para obtener el carnet de identidad espa\u00f1ol. Seg\u00fan Competici\u00f3n, se espera que antes de un mes el juez instructor proponga una sanci\u00f3n o el sobreseimiento del caso. DECLARACION de SANDRO. Ayer por la tarde, Sandro, jugador del Badajoz, prest\u00f3 declaraci\u00f3n ante Competici\u00f3n por supuestas irregularidades en su pasaporte. Alyson, del H\u00e9rcules, tambi\u00e9n citado, no acudi\u00f3 por haberse marchado de Espa\u00f1a. Jos\u00e9 Duarte, abogado del jugador del equipo extreme\u00f1o, asegur\u00f3 que est\u00e1 muy tranquilo. \"Lleva dos semanas sin jugar, pero no por el tema de los pasaportes\", dijo Duarte.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo fue citado Sandro?", "output": "Ayer por la tarde", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Estilo e influencia en bandas posteriores \nLed Zeppelin ha sido una de las m\u00e1s influyentes formaciones dentro del desarrollo del hard rock, sentando a su vez las bases de lo que despu\u00e9s ser\u00eda conocido como heavy metal junto con grupos como Black Sabbath o Deep Purple durante la d\u00e9cada de 1970. Esto \u00faltimo vino dado con la publicaci\u00f3n del disco debut de la banda, Led Zeppelin I, en 1969, el cual inclu\u00eda un sonido mucho m\u00e1s duro y contundente que el de muchas bandas de la \u00e9poca sin abandonar el sonido orientado hacia el blues presente en el anterior grupo de Jimmy Page, The Yardbirds, en el que se explotaba m\u00e1s dicha tendencia. Durante toda su discograf\u00eda tambi\u00e9n se puede observar trazos de m\u00fasica psicod\u00e9lica heredada de m\u00fasicos como Jimi Hendrix. El sonido presente en el siguiente trabajo de la formaci\u00f3n, Led Zeppelin II, contin\u00faa con el sonido de su antecesor mezclando blues, hard rock y psicodelia a partes iguales. El primer cambio de rumbo dentro de la discograf\u00eda de la banda se da en Led Zeppelin III, en el que el estilo m\u00e1s ac\u00fastico y folk predomina a lo largo de gran parte de las canciones incluidas en el trabajo, aunque sin abandonar el hard rock presente en los dos anteriores discos del grupo. Sin embargo, el trabajo m\u00e1s importante en la carrera del grupo es para muchos el cuarto \u00e1lbum, el cual no tiene nombre, pero es conocido como Led Zeppelin IV. Dicha observaci\u00f3n viene respaldada por el n\u00famero de ventas del disco, hasta la fecha el m\u00e1s exitoso de Led Zeppelin en este campo, gracias en gran medida a la inclusi\u00f3n de Stairway to Heaven, la canci\u00f3n m\u00e1s famosa de la banda. El \u00e1lbum est\u00e1 considerado como pieza clave en la posterior evoluci\u00f3n del rock. Despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n del cuarto trabajo del grupo, estos editan Houses of the Holy, en el que se fusiona el hard rock y el blues con elementos tomados del reggae o del funk. De vuelta de nuevo a sus ra\u00edces, la banda publica Physical Graffiti bajo la constante estil\u00edstica de los trabajos de debut, as\u00ed como Presence y In Through the Out Door.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se empez\u00f3 a originar el heavy metal?", "output": "durante la d\u00e9cada de 1970", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Jim Macken dijo que las investigaciones para localizar al pirata inform\u00e1tico responsable del movimiento de informaci\u00f3n sobre las tarjetas de cr\u00e9dito ha conducido a los detectives hasta un pa\u00eds de Europa del Este. A\u00f1adi\u00f3 que est\u00e1n en marcha negociaciones diplom\u00e1ticas con ese pa\u00eds para culminar la investigaci\u00f3n. MSNBC a\u00f1adi\u00f3 que se han registrado otros casos de robos de identidad y datos de tarjetas de cr\u00e9dito de estadounidenses perpetrados por piratas inform\u00e1ticos que act\u00faan desde Europa del Este y Asia. Agreg\u00f3 que en esos casos las autoridades estadounidenses han tenido graves dificultades para investigar a los sospechosos.\nQUESTION: \u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds provienen los estafadores?", "output": "un pa\u00eds de Europa del Este", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: S\u00f3lo s\u00e9 que tuve que tomarla el 12 de septiembre y no fue f\u00e1cil.--\u00bfQu\u00e9 reacciones obtuvo?--. Hubo de todo tipo. Muchos me dijeron que se sent\u00edan felices de poder ver una comedia en tan tr\u00e1gica situaci\u00f3n. Si sirvi\u00f3 para olvidar la realidad durante un par de horas, me doy por satisfecho.-- Usted es neoyorquino,\u00bfverdad?--. Al 100%. Amo Nueva York, aunque ahora vivo en Los \u00c1ngeles. Pero voy muy a menudo y mis \u00faltimas cuatro pel\u00edculas han sido rodadas all\u00ed.-- En la pel\u00edcula aparecen cameos de much\u00edsimos famosos. David Bowie, Donald Trump, Natalie Portman.\u00bfC\u00f3mo logr\u00f3 convencerles?--. Hay muchas celebridades que acuden a los pases de moda, as\u00ed que me pareci\u00f3 apropiado incorporar a unos cuantos. Llam\u00e9 a un par de amigos y luego envi\u00e9 el gui\u00f3n a David Bowie. Le gust\u00f3 y acept\u00f3. A partir de ah\u00ed, todo fue m\u00e1s f\u00e1cil, porque fuimos diciendo a la gente que ten\u00edamos a Bowie a bordo. Adem\u00e1s, rodamos unas escenas mientras se celebraban los premios VH1 de moda, y muchos de ellos ya iban a ir, de modo que no les import\u00f3 participar.-- Claudia Schiffer tiene un papelito.-- Se mor\u00eda de ganas de salir. En un mundo como el de la moda, en el que la gente tiende a tomarse tan en serio, debe de ser gratificante echar un paso atr\u00e1s alguna vez y burlarse de todo.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 celebridades participaron en la pel\u00edcula, adem\u00e1s de Claudia Schiffer?", "output": "David Bowie, Donald Trump, Natalie Portman", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 30 de octubre de 2006 Un grupo de investigadores de la Universidad Carnegie Mellon de Pittsburgh (EUA) est\u00e1 desarrollando un dispositivo de doblaje simult\u00e1neo que interpreta los movimientos de boca y garganta del emisor y los traduce en sonidos. Este dispositivo, aparte de comprender y procesar las palabras, las traduce y emite en tiempo real. El sistema funcionar\u00e1 a trav\u00e9s de electrodos colocados en el cuello y la cara del emisor, de un modo similar a los experimentos que realiza la NASA para desarrollar el habla subvocal, es decir, el habla que una persona emplea cuando lee en silencio o cuando conversa consigo misma. Aunque esas frases silenciosas no se articulen a un nivel audible, la lengua y las cuerdas vocales reciben se\u00f1ales del cerebro que pueden ser interpretadas por unos peque\u00f1os sensores. Este dispositivo, aparte de comprender y procesar las palabras, las traduce y emite en tiempo real creando un efecto similar a la de ver una pel\u00edcula doblada. Seg\u00fan la investigadora Tanja Schultz, \"la idea es que uno pueda vocalizar palabras en ingl\u00e9s y salgan en chino o en otro idioma\". El aparato es rese\u00f1ado en el n\u00famero m\u00e1s reciente de la revista New Scientist. Ya han creado dos dispositivos, uno que traduce del chino mandar\u00edn al ingl\u00e9s y otro que traduce del ingl\u00e9s al espa\u00f1ol y el alem\u00e1n. De momento, la base de datos es peque\u00f1a, incluye de 100 a 200 palabras, y la m\u00e1quina tiene una precisi\u00f3n del 80%, por lo que su funcionamiento es muy bueno s\u00f3lo con vocabularios sencillos. \"Este trabajo suena interesante. La mayor\u00eda de los grupos trabaja en la traducci\u00f3n de datos de audio a diferentes idiomas, pero esto es diferente al trabajo que he encontrado antes porque no est\u00e1n trabajando a partir de una verdadera se\u00f1al ac\u00fastica\", le dijo Phil Woodland, profesor de ingenier\u00eda de la informaci\u00f3n de la Universidad de Cambridge a la BBC. Muchos expertos aseguran que la comunicaci\u00f3n humana es demasiado compleja como para que ning\u00fan sistema pueda llegar a interpretarla y traducirla con la suficiente precisi\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfEn qu\u00e9 est\u00e1 trabajando este grupo de ingenieros?", "output": "un dispositivo de doblaje simult\u00e1neo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El problema de las transfusiones de sangre \nUn informe cient\u00edfico publicado en la prestigiosa revista brit\u00e1nica The Lancet ha demostrado que la ECJv puede transmitirse a trav\u00e9s de las transfusiones de sangre. El descubrimiento alarm\u00f3 a los sistemas de salud, porque es posible que una gran epidemia de la enfermedad aparezca en el futuro cercano. No existe una prueba que permita determinar si la sangre donada est\u00e1 o no infectada con el prion. Aunque el donante no presente s\u00edntomas, puede hallarse en la fase latente de la enfermedad y transmitirla mediante la sangre donada. Como reacci\u00f3n a este informe, el gobierno brit\u00e1nico prohibi\u00f3 donar sangre a todos aquellos que hayan recibido una transfusi\u00f3n de sangre en fecha posterior a enero de 1980.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 es posible que ocurra en pocos a\u00f1os?", "output": "que una gran epidemia de la enfermedad aparezca", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 3 de agosto de 2005 Microsoft, la compa\u00f1\u00eda de software m\u00e1s grande del mundo, anunci\u00f3 el nombre de su pr\u00f3xima versi\u00f3n del sistema operativo Windows el viernes pasado desde su sede central en Redmond, Washington. Pero al escoger el nombre de \"Vista\", la compa\u00f1\u00eda de Bill Gates puede verse involucrada en una batalla legal. Microsoft es reconocida en los c\u00edrculos legales por ser una compa\u00f1\u00eda que defiende duramente sus propias marcas y su propiedad intelectual. Con la elecci\u00f3n de \"Vista\" para su nuevo producto, las cosas pueden cambiar, dado que es posible que enfrente demandas por utilizar una marca perteneciente a otra compa\u00f1\u00eda. Al parecer, el nombre Vista ya ha sido utilizado por otra compa\u00f1\u00eda relacionada al campo de la tecnolog\u00eda que, coincidencialmente, tambi\u00e9n tiene su sede en Redmond. A varios kil\u00f3metros de distancia del campus de Microsoft se encuentra Vista Incorporated, la cual ha operado como una peque\u00f1a compa\u00f1\u00eda de intercambio de negocios por internet desde que fue fundada por el creador de Wall Data, John Wall en el a\u00f1o 2000, quien se mostr\u00f3 sorprendido por la decisi\u00f3n de su vecino mayor. \"Vamos a considerar nuestras opciones y a dialogar con Microsoft\", declar\u00f3 Wall en una entrevista al Seattle Times. Wall todav\u00eda no ha interpuesto ninguna demanda contra Microsoft para evitar que utilice el nombre en cuesti\u00f3n. Como inversor integrante del SCO Group, tiene otras opciones legales adem\u00e1s de la demanda. En vez de llegar a esta instancia, puede optar por realizar una oferta y vender los derechos del nombre \"Vista\" para que este sea utilizado por Microsoft. Adem\u00e1s, la compa\u00f1\u00eda de John Wall no es la \u00fanica que reclama el nombre \"Vista\". Muchas otras compa\u00f1\u00edas relacionadas a la tecnolog\u00eda utilizan la denominaci\u00f3n de \"Vista\" como nombre de producto. Como si fuera poco, un gran n\u00famero de empresas y comercios no relacionados al mercado inform\u00e1tico tambi\u00e9n tienen reservado dicho nombre para varios de sus productos registrados, incluyendo m\u00e1quinas de coser, ascensores y productos alimenticios. Mientras que la atribuci\u00f3n no es legalmente obligatoria, ser\u00eda agradecida.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo fue creada Vista Incorporated?", "output": "en el a\u00f1o 2000", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 1 de junio de 2011 La Agencia Internacional de Energ\u00eda (AIE) inform\u00f3 que los niveles de gases contaminantes enviados hacia la atm\u00f3sfera alcanzaron niveles r\u00e9cord en el 2010. Adem\u00e1s, advirtieron que si pa\u00edses como Estados Unidos, India y China no reducen sus emisiones de di\u00f3xido de carbono, la Tierra entrar\u00eda en una fase de sobrecalentamiento incontrolado. La AIE inform\u00f3 que estos alarmantes datos dan un fuerte golpe a la iniciativa de no permitir que la temperatura de la Tierra aumente dos grados Celsius m\u00e1s. El diario brit\u00e1nico \"The Guardian\" inform\u00f3 que el reporte emitido por la Agencia Internacional de Energ\u00eda demuestra que en el 2010 se enviaron 30,6 gigatoneladas de di\u00f3xido de carbono (CO2) a la atm\u00f3sfera. Las emisiones procedentes de la fabricaci\u00f3n de energ\u00eda a base de combustibles f\u00f3siles aumentaron en 1,6 gigatoneladas en comparaci\u00f3n con 2009. \u2014 Fatih Birol, Jefe de la Agencia Internacional de Energ\u00eda La recesi\u00f3n econ\u00f3mica no parece haber afectado en lo m\u00e1s m\u00ednimo a las industrias que generan CO2 que es liberado a la atm\u00f3sfera. La AIE advierte que si la poblaci\u00f3n mundial no desea sufrir los peores efectos del calentamiento global, las emisiones de di\u00f3xido de carbono no deber\u00e1n ser mayores a las 32 gigatoneladas para el 2020. Las emisiones de CO2 aumentaron un 5.9% en comparaci\u00f3n con el 2009, es decir unos 30 mil 600 millones de toneladas m\u00e1s.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 ha declarado la AIE?", "output": "que los niveles de gases contaminantes enviados hacia la atm\u00f3sfera alcanzaron niveles r\u00e9cord en el 2010", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 28 de julio de 2009 Sin duda el 25 de julio de 2009 pasado quedar\u00e1 marcada en la historia de Paraguay y del Brasil, ya que ambos gobiernos llegaron a un acuerdo sobre la energ\u00eda producida por la Represa de Itaip\u00fa. Seg\u00fan el Tratado firmado en 1973, al Paraguay le corresponde el 50% de la energ\u00eda de Itaip\u00fa, de los cuales s\u00f3lo utiliza el 5%, el restante 45% s\u00f3lo pod\u00eda venderselo a su socio (Brasil), a precios muy bajos, pero desde ahora este precio fue triplicado en beneficio del Paraguay. Los seis puntos propuestos por el Paraguay fueron: Tras una reuni\u00f3n entre ambos mandatarios, el anuncio lo hizo el mismo Fernando Lugo en una conferencia de prensa desde los jardines del Palacio de los L\u00f3pez. \u2014 Fernando Lugo, Presidente del Paraguay. El Gobierno brasile\u00f1o reconoci\u00f3 por primer vez, que la Administraci\u00f3n Nacional de Electricidad (Empresa estatal paraguaya encargada de la distribuci\u00f3n de electricidad), puede comercializar la energ\u00eda paraguaya de itaip\u00fa a otros pa\u00edses. Pero el acuerdo dice que esto se dar\u00e1 de forma gradual, mientras tanto Brasil tendr\u00e1 preferencia en la compra de la energ\u00eda paraguaya. Paraguay recibir\u00e1 unos 360 millones de d\u00f3lares anuales de Itaip\u00fa, el triple de lo que recibe actualmente por su energ\u00eda. Seg\u00fan Lugo, ese dinero ser\u00e1 destinado para el desarrollo productivo y en las graves necesidades del pueblo. \u2014 Fernando Lugo, Presidente del Paraguay Este suceso caus\u00f3 gran alegr\u00eda en el pueblo paraguayo, ya que en tan s\u00f3lo 10 meses el Gobierno consigui\u00f3 un gran avance sobre Itaip\u00fa, aumentando as\u00ed la credibilidad y popularidad hacia Fernando Lugo, qui\u00e9n tubo como bandera de su campa\u00f1a pol\u00edtica del a\u00f1o 2008 la renegociaci\u00f3n del Tratado de Itaip\u00fa, aunque en este caso no fue necesario modificar el Tratado cuya validez expira en el a\u00f1o 2023.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 pacto lograron Paraguay y Brasil el 25 de julio de 2009?", "output": "sobre la energ\u00eda producida por la Represa de Itaip\u00fa", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Consecuencias \nComo la purga hab\u00eda costado la vida a tantos alemanes importantes, fue imposible mantenerla en secreto. En un principio, sus ide\u00f3logos no se pusieron de acuerdo en c\u00f3mo manejar el asunto. G\u00f6ring orden\u00f3 a la polic\u00eda quemar todos los documentos relacionados con la masacre.\nGoebbels, por su parte, intent\u00f3 evitar que los peri\u00f3dicos publicasen las listas de muertos, aunque el 2 de julio us\u00f3 la radio para describir c\u00f3mo Hitler hab\u00eda evitado que R\u00f6hm y Schleicher diesen un golpe de Estado y llevasen al pa\u00eds al caos. El 13 de julio, Hitler justific\u00f3 la purga en un discurso retransmitido a nivel nacional al ej\u00e9rcito:\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l fue el mandato que los cuerpos policiales recibieron de parte de G\u00f6ring?", "output": "quemar todos los documentos relacionados con la masacre", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 19 de abril de 2017 Bajo el lema de \"poner a Estados Unidos primero\", el presidente Donald Trump firm\u00f3 la orden ejecutiva denominada \"compra productos estadounidenses y contrata estadounidenses\". De esta manera, el presidente Trump busca incentivar el consumo de productos hechos en EE.UU. y promover la contrataci\u00f3n de estadounidenses en lugar de importar trabajadores a trav\u00e9s de las llamadas visas de trabajo. \"Con esta acci\u00f3n estamos enviando una poderosa se\u00f1al al mundo. Vamos a defender a nuestros trabajadores, proteger nuestros puestos de trabajo y, finalmente, poner a Estados Unidos primero\", se\u00f1al\u00f3 Trump frente a trabajadores de la compa\u00f1\u00eda fabricante de herramientas Snap-On Inc, en Kenosha, Wisconsin. Trump indic\u00f3 que no pudo encontrar mejor lugar para firmar esta orden ejecutiva que \"entre los trabajadores que hacen las herramientas para reconstruir nuestro pa\u00eds. Su mano de obra es incre\u00edble\". El decreto busca hacer m\u00e1s dif\u00edcil que las empresas tecnol\u00f3gicas reemplacen a trabajadores estadounidenses con mano de obra extranjera a menudo mejor calificada, pero m\u00e1s barata. En este sentido una de las piezas fundamentales de la orden ejecutiva es la reestructuraci\u00f3n del programa de visas de trabajo calificado o profesional conocido como las visas H-1B. El decreto ordena a los departamentos de Seguridad Nacional, Justicia, Trabajo y de Estado que propongan nuevas regulaciones para evitar fraude y abuso en inmigraci\u00f3n. Tambi\u00e9n ordena que las agencias correspondientes propongan cambios para que las visas H-1B sean otorgadas a los solicitantes m\u00e1s capacitados o con mayor salario\". \"Los trabajadores estadounidenses han pedido reformas para poner fin a estos abusos de visado y hoy sus llamados est\u00e1n siendo escuchados por primera vez. Estamos dando los primeros pasos para poner en marcha una reforma que se espera hace mucho tiempo de las visas H-1B\", dijo Donald Trump. \"En este momento las visas H-1B se conceden a trav\u00e9s de una loter\u00eda totalmente aleatoria y eso est\u00e1 mal. En su lugar, deben darse a los candidatos m\u00e1s calificados y mejor pagados y nunca deben ser utilizados para reemplazar a los estadounidenses\", remarc\u00f3 el presidente estadounidense. Los funcionarios de gobierno agregaron que la orden ejecutiva busca adem\u00e1s fortalecer los requerimientos actuales de que productos estadounidenses sean utilizados en ciertos proyectos de construcci\u00f3n federales, as\u00ed como en varios proyectos de transporte con subvenci\u00f3n federal. Los funcionarios dijeron que el secretario de Comercio revisar\u00e1 la manera de cerrar formas de escapatoria en la aplicaci\u00f3n de reglamentos existentes y proporcionar\u00e1 recomendaciones al presidente. El decreto ordena espec\u00edficamente al secretario que revise las exenciones a estas reglas que existen en acuerdos de libre comercio. El gobierno dijo que si las cl\u00e1usulas de exenci\u00f3n no est\u00e1n beneficiando a Estados Unidos ser\u00e1n \"renegociadas o revocadas\". Durante su campa\u00f1a presidencial, Trump dijo en algunos momentos que apoyaba las visas para trabajadores altamente calificados, y luego se manifest\u00f3 contra ellas. Cada a\u00f1o se distribuyen por loter\u00eda aproximadamente 85.000 visas H-1B, pero muchas van para empresas de tecnolog\u00eda extranjeras de \u201coutsourcing\u201d que someten miles de aplicaciones para aumentar sus probabilidades de ganarlas. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo se llama la orden suscrita por Donald Trump?", "output": "compra productos estadounidenses y contrata estadounidenses", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Interiores \nLos exteriores de las iglesias sicilianas fueron decorados en estilos elaborados desde el primer cuarto del siglo XVII, con profusi\u00f3n de esculturas, estucos, frescos y m\u00e1rmoles. Cuando a fines de la d\u00e9cada de 1720 se fue completando la reconstrucci\u00f3n de las iglesias, los interiores comenzaron tambi\u00e9n a reflejar la decoraci\u00f3n exterior, volvi\u00e9ndose menos intensos y m\u00e1s luminosos, con ornamentaci\u00f3n esculpida en pilares, cornisas y frontones, a menudo en la forma de puttis, flora o fauna. Una de las caracter\u00edsticas del estilo fueron los m\u00e1rmoles coloreados e incrustados en muros y pisos, formando dise\u00f1os complejos.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se rehabilitaron las iglesias sicilianas?", "output": "a fines de la d\u00e9cada de 1720", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: China poblana o Saemi San es un t\u00e9rmino que se refiere a dos cuestiones de la cultura de M\u00e9xico que han quedado relacionadas aparentemente desde finales del siglo XIX. En su sentido m\u00e1s amplio y com\u00fan, es el nombre de lo que se considera el traje t\u00edpico de las mujeres del Estado de Puebla, aunque en realidad era solo propio de algunas zonas urbanas en el centro y sureste del pa\u00eds, antes de su desaparici\u00f3n en la segunda mitad del siglo XIX.\nQUESTION: \u00bfDe d\u00f3nde se cree que era t\u00edpica la china poblana?", "output": "del Estado de Puebla", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Historia \nEl rascacielos es el ep\u00edtome del \u00e9xito de Nueva York, ciudad que alberg\u00f3 el edificio m\u00e1s alto del mundo desde 1908 hasta 1974. A mediados de la d\u00e9cada de 1920, se convirti\u00f3 en la ciudad m\u00e1s poblada del mundo, superando a Londres. Su \u00e1rea metropolitana super\u00f3 la cifra de diez millones a principios de la d\u00e9cada de 1930. El boom econ\u00f3mico de la d\u00e9cada de 1920 y la gran especulaci\u00f3n del mercado inmobiliario fomentaron una nueva oleada de proyectos de rascacielos en la ciudad. La Ley de Zonificaci\u00f3n de 1916, que limitaba la superficie de los edificios a partir de cierta altura para permitir que llegara la luz solar a las calles, fue un factor que contribuy\u00f3 a dar forma al caracter\u00edstico estilo de rascacielos art d\u00e9co con retranqueos, dando lugar a estructuras que se centraban en el volumen y en siluetas llamativas, a menudo ornamentadas profusamente.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se sobrepasaron los diez millones de habitantes en el \u00e1rea metropolitana de Nueva York?", "output": "a principios de la d\u00e9cada de 1930", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 15 de febrero de 2007 Un grupo de empresas dedicadas a la investigaci\u00f3n y desarrollo cient\u00edfico en Bolivia concedi\u00f3 ayer al f\u00edsico Hernan Payrumani el premio Francisco Pacheco que es otorgado cada a\u00f1o a f\u00edsicos con investigaciones o avances notables de este campo dentro de este pa\u00eds, por sus descubrimientos sobre el comportamiento de los neutrinos solares y la energ\u00eda oscura que rodea al Universo. La ceremonia de premiaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en el sal\u00f3n principal del Hotel Europa, en la que concurrieron tres de los anteriores ganadores de este premio. Payrumani, que desempe\u00f1a su trabajo actualmente en el proyecto ALICE del LHC perteneciente al CERN, naci\u00f3 en La Paz (Bolivia) y es el f\u00edsico m\u00e1s joven que ha obtenido este premio hasta la fecha. La candidatura de Payrumani a este premio fue apoyada por la sociedad canadiense de f\u00edsica, tambi\u00e9n por el f\u00edsico estadounidense Lawrence M. Krauss, descubridor de la energ\u00eda oscura, y por empresas que se dedican a la simulaci\u00f3n ya que las ecuaciones formuladas por Payrumani son bastante exactas para hacer modelos en computadora. \"Payrumani es actualmente el f\u00edsico m\u00e1s prometedor en el campo de la f\u00edsica at\u00f3mica y un referente internacional en cuanto a la energ\u00eda oscura se refiere\", se\u00f1al\u00f3 el jurado. El premio Francisco Pacheco fue instaurado para incentivar la investigaci\u00f3n en Bolivia ya que esta no recibe mucho apoyo, por no decir nada, ni por parte del gobierno. Es celebrado cada 14 de febrero desde el a\u00f1o 2000. No es reconocido por la Sociedad Boliviana de F\u00edsica (SOBOFI) ni por la Academia de Ciencias de Bolivia ya que es concedida por empresas privadas. El grupo de empresas que otorga este premio ha pensado en ampliar el rango de sus ganadores; \u201cEl premio que otorgamos es para incentivar la investigaci\u00f3n cient\u00edfica de nuestro pa\u00eds y apoyar el desarrollo del mismo, por eso creemos que deber\u00edamos premiar a m\u00e1s cient\u00edficos de nuestro pa\u00eds\u201d, dijo el Ing. Serrano, organizador del evento. Los pr\u00f3ximos nominados a este premio se dar\u00e1n a conocer en diciembre de este a\u00f1o.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se realiz\u00f3 la entrega del galard\u00f3n?", "output": "el sal\u00f3n principal del Hotel Europa", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La tabla tambi\u00e9n recoge otros compuestos pomm\u00e9ricos como el transpobacetileno, pobfenileno o polipirrol que, sometidos al proceso de- dopado-, muestran unos valores de a pr\u00f3ximos al de los metales. Por \u00faltimo, un peque\u00f1o grupo de sustancias, como el complejo CNQ-ITF, presentan una conductividad el\u00e9ctrica comparable a la de los metales, de la deslocalizaci\u00f3n de carga a una norma can\u00f3nica arom\u00e1tica por resonancia en el ani\u00f3n-radical del TCNQ y del cati\u00f3n-radical del TTF. Es justamente el valor relativo del potencial de oxidaci\u00f3n del dador y del potencial de reducci\u00f3n del aceptor lo que garantiza que la transferencia de carga no sea total. Se cumple con ello el requisito de conductividad por movimiento de carga de mol\u00e9cula cargada a mol\u00e9cula neutra a lo largo del apilamiento. Es obvio, por tanto, que un camino apropiado para mejorar la conductividad ser\u00eda el empleo de mol\u00e9culas dador y aceptor que tuviesen valores de potenciales lo m\u00e1s apropiados para lograr la transferencia parcial de carga en el grado \u00f3ptimo.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 tipo de conductividad el\u00e9ctrica muestra el CNQ-ITF?", "output": "comparable a la de los metales", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 11 de diciembre de 2005 El ministro australiano de relaciones exteriores, Alexander Downer, se ha propuesto firmar la semana que viene un pacto de no agresi\u00f3n con las naciones del bloque econ\u00f3mico ASEAN, para que su primer ministro John Howard pueda asistir a la cumbre econ\u00f3mica de naciones asi\u00e1ticas. La firma del tratado de no agresi\u00f3n, oficialmente conocido como Tratado de Amistad y Cooperaci\u00f3n (TAC) es la primera condici\u00f3n que los pa\u00edses de la ASEAN deben cumplir para llegar a ser miembros del bloque econ\u00f3mico de naciones asi\u00e1ticas. Australia en oportunidades anteriores hab\u00eda solicitado su ingreso al organismo pidiendo que se le eximiera de firmar el TAC. Sin embargo, declaraciones hechas por el Primer Ministro John Howard a ra\u00edz de los atentados terroristas en Bali, seg\u00fan las cuales Australia se reservaba el derecho de llevar a cabo ataques militares preventivos en cualquier naci\u00f3n donde se refugiaran terroristas, fueron consideradas como una amenaza a sus vecinos de Asia . Como consecuencia los miembros de la ASEAN consideraron imperativo que Australia firmara el TAC si ten\u00eda serias intenciones de unirse a la alianza econ\u00f3mica. La decisi\u00f3n de Australia de unirse al bloque econ\u00f3mico asi\u00e1tico ha sido criticada por el ex primer ministro de Malasia Dr. Mahatir Mohammed quien acusa a Australia de ser el comisario en jefe de los Estados Unidos y de querer imponer una agenda norteamericana en la regi\u00f3n. Australia firmar\u00e1 el pacto de manera reacia, incluyendo cuatro notas de reserva, pero espera con ello asegurarse un triunfo econ\u00f3mico. La ASEAN es la asociaci\u00f3n de naciones del sudeste asi\u00e1tico e incluye a Jap\u00f3n, China, e India como miembros asociados.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 convenio es necesario suscribir para formar parte de la ASEAN?", "output": "Tratado de Amistad y Cooperaci\u00f3n (TAC", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: La comisi\u00f3n parlamentaria que investiga las irregularidades financieras durante el gobierno de Helmut Kohl interrumpi\u00f3 hoy, horas antes de lo previsto, la sesi\u00f3n de preguntas al ex canciller, al producirse un enfrentamiento entre sus miembros. La pelea surgi\u00f3 despu\u00e9s de que los representantes socialdem\u00f3cratas y verdes pudieran constatar que algunos de los miembros cristianodem\u00f3cratas de la comisi\u00f3n se hab\u00edan reunido con Kohl en v\u00edsperas de cada sesi\u00f3n, actuaci\u00f3n que calificaron de altamente irregular. \"Esto demuestra que Kohl sigue intentando tirar de los hilos\", dijo el verde Christian Stroebele tras suspenderse la sesi\u00f3n, en la que solicit\u00f3 que el Consejo de Ancianos, compuesto por los diputados m\u00e1s veteranos, los grupos parlamentarios y, si es necesario, el pleno del Congreso, decidan c\u00f3mo actuar en adelante. Stroebele propuso que la Uni\u00f3n Cristianodem\u00f3crata (CDU) releve a sus miembros en la comisi\u00f3n, para acabar con una \"situaci\u00f3n que viola todas las reglas y que mina el trabajo de la comisi\u00f3n\". Kohl, en cambio, no quiso ver nada irregular en el procedimiento, y en una rueda de prensa celebrada tras la disputa, afirm\u00f3 que consideraba normal dirigirse a sus colegas y \"reunirme con ellos\", puesto que \"no hay secretos y todo est\u00e1 en los peri\u00f3dicos\". \"Es rid\u00edculo hablar de que yo est\u00e9 escribiendo el gui\u00f3n, no necesito ninguna estrategia o gui\u00f3n\", dijo Kohl en alusi\u00f3n al reproche de que estos contactos le serv\u00edan para seguir manteniendo las riendas del asunto. Lejos de aceptar la suspensi\u00f3n de la sesi\u00f3n, que calific\u00f3 de un paso en el \"plan de arruinarme\", Kohl asegur\u00f3 que \u00e9l hab\u00eda dejado patente su inter\u00e9s en responder a todas las preguntas y calific\u00f3 de \"poco serio\" que no se le haya dado tiempo a ello y que el pr\u00f3ximo Jueves no se le haya citado hasta las dos del mediod\u00eda. Al igual que en su declaraci\u00f3n ante la comisi\u00f3n, en la posterior comparecencia ante la prensa, Kohl se present\u00f3 como v\u00edctima de una campa\u00f1a difamatoria, sobre todo de los medios de comunicaci\u00f3n, cuyo \u00fanico fin era ensuciar su trayectoria pol\u00edtica y sus diecis\u00e9is a\u00f1os al frente del gobierno. \"He cometido un error y punto\", constat\u00f3 el ex canciller, en alusi\u00f3n a que no se atuvo a las reglas parlamentarias al recaudar entre 1,5 y dos millones de marcos en donativos a la CDU.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 gobierno est\u00e1 bajo sospecha por fraude fiscal?", "output": "el gobierno de Helmut Kohl", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Creencias \nHasta hace poco las primeras evidencias de que los hominidos hab\u00edan desarrollado ciertas creencias religiosas y espirituales pertenec\u00edan al Paleol\u00edtico medio: los neandertales presentan un comportamiento funerario complejo, caracterizado por hechos como que enterraban a sus muertos, les ofrec\u00edan ofrendas (artefactos l\u00edticos, flores o restos de animales) y, en alg\u00fan caso, manipulaban los cuerpos. Pero el hallazgo de decenas de individuos de H. heidelbergensis arrojados intencionadamente a la Sima de los Huesos junto con un bifaz sin utilizar ha llevado a los investigadores a remontarse hasta m\u00e1s all\u00e1 de los 300 000 a\u00f1os. Este tipo de comportamientos se generaliz\u00f3 y diversific\u00f3 con la aparici\u00f3n del H. sapiens.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se encontraron individuos de H. heidelbergensis junto a un bifaz sin usar?", "output": "la Sima de los Huesos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Las instituciones espa\u00f1olas del Antiguo R\u00e9gimen fueron la superestructura que, con algunas innovaciones, pero sobre todo mediante la adaptaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de las instituciones y pr\u00e1cticas pol\u00edticas, sociales y econ\u00f3micas preexistentes en los distintos reinos cristianos de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica en la Baja Edad Media, presidi\u00f3 el periodo hist\u00f3rico que coincide a grandes rasgos con la Edad Moderna: desde los Reyes Cat\u00f3licos hasta la Revoluci\u00f3n liberal (del \u00faltimo tercio del siglo XV al primero del siglo XVIII) y que se caracteriz\u00f3 por los rasgos propios del Antiguo R\u00e9gimen en Europa occidental: una monarqu\u00eda fuerte (autoritaria o absoluta), una sociedad estamental y una econom\u00eda en transici\u00f3n del feudalismo al capitalismo.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas compart\u00eda el Antiguo R\u00e9gimen de Espa\u00f1a con el de Europa occidental?", "output": "una monarqu\u00eda fuerte (autoritaria o absoluta), una sociedad estamental y una econom\u00eda en transici\u00f3n del feudalismo al capitalismo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: S\u00f3lo que el calor en la ciudad era peor. M\u00e1s sucio. Se\u00f1or, se\u00f1or. Suspir\u00f3 y se abri\u00f3 un poco de piernas, porque con los primeros calores llegaban tambi\u00e9n, como siempre, las escoceduras: los muslos le rebosaban por encima del encierro de las medias y formaban dos lorzas blancas que se empe\u00f1aban en entrechocar y estorbarse mutuamente.-- Esto me pasa por estar tan gorda. Antonia acababa de fregar los platos de la comida.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 acababa de hacer Antonia?", "output": "fregar los platos de la comida", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El Pr\u00edncipe dedic\u00f3 su segundo d\u00eda de estancia oficial en Arag\u00f3n a la provincia de Teruel, en donde conoci\u00f3 las v\u00edas abiertas por sus habitantes para superar el desequilibrio econ\u00f3mico y social que sufre la provincia. Los problemas que genera el envejecimiento progresivo de su poblaci\u00f3n, el aislamiento en que viven muchos de sus municipios y su despoblaci\u00f3n, o los problemas en las comunicaciones, fueron temas que desfilaron por las tres mesas de trabajo que presidi\u00f3 hoy Don Felipe, acompa\u00f1ado por el presidente de la Comunidad, Marcelino Iglesias. \"Nadie debe concebir otra posibilidad, para Arag\u00f3n y para Espa\u00f1a, que no sea la de una Teruel din\u00e1mica y pujante\", afirm\u00f3 hoy en el ayuntamiento de la capital turolense dentro del mensaje de \u00e1nimo que dirigi\u00f3 a los habitantes de esta provincia. El programa de trabajo de Don Felipe le llev\u00f3 hoy a las poblaciones de Alca\u00f1iz, Molinos, Albarrac\u00edn y Teruel capital. En todos estos lugares Don Felipe comprob\u00f3 en la calle el afecto con que es recibido en esta tierra, en tanto que en los despachos conoci\u00f3 los proyectos con los que los turolenses preparan su futuro. En Alca\u00f1iz, donde inici\u00f3 su jornada, el Pr\u00edncipe de Gerona, t\u00edtulo con el que los aragoneses gustan llamar a Don Felipe, se sumergi\u00f3 en el mar de datos que genera la industria agr\u00edcola y ganadera. Con representantes de todos los sectores relacionados con esta fuente de riqueza, Don Felipe convers\u00f3 acerca de la escasez de mano de obra, de la necesidad de favorecer la regulaci\u00f3n de los inmigrantes, y de los problemas que genera la despoblaci\u00f3n. La poblaci\u00f3n de la provincia de Teruel, como no se cansan de repetir sus ciudadanos, podr\u00eda caber casi completa en el Camp Nou, ya que ronda los 120.000 habitantes, es decir, la mitad que hace un siglo. Los empresarios turolenses de las industrias c\u00e1rnicas, ahora en auge, expresaron ante el Pr\u00edncipe su intenci\u00f3n de dirigir sus negocios a protagonizar no s\u00f3lo la producci\u00f3n, sino tambi\u00e9n la transformaci\u00f3n, y la orientaci\u00f3n que han tomado hacia los productos de calidad, como en el caso del jam\u00f3n de Teruel, o los aceites.\nQUESTION: \u00bfDe qu\u00e9 habl\u00f3 el Pr\u00edncipe con los representantes sectoriales?", "output": "la escasez de mano de obra, de la necesidad de favorecer la regulaci\u00f3n de los inmigrantes, y de los problemas que genera la despoblaci\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Recepci\u00f3n \nTras su lanzamiento, Danger days recibi\u00f3 cr\u00edticas generalmente positivas. En el sitio Metacritic, que recopila gran cantidad de cr\u00edticas en una sola calificaci\u00f3n, obtuvo una valoraci\u00f3n de setenta cent\u00e9cimos. El sitio web de la revista Rock Sound afirma que \u00abla creatividad de la banda toma un vuelo musical, gr\u00e1fico y literario\u00bb. Dan Martin de NME tuvo oportunidad de revisar el \u00e1lbum antes de su publicaci\u00f3n y lo calific\u00f3 positivamente:  en su comentario dijo incluso que \u00abeste es el mejor disco de rock del a\u00f1o por un margen tan grande que realmente te sientes avergonzado por el resto\u00bb. Matt Heafy, cantante y guitarrista de la banda de metal Trivium, consider\u00f3 al \u00e1lbum como el cuarto mejor de 2010. Gary Graff de Billboard lo califica con una puntuaci\u00f3n de setenta y nueve y comenta que \u00ablo m\u00e1s importante es que es una gran diversi\u00f3n\u00bb. Danger days fue ubicado en el n\u00famero 28 en la lista de los treinta mejores \u00e1lbumes de 2010 seg\u00fan Rolling Stone, y fue descrito por esta revista como un disco \u00abextraordinariamente en\u00e9rgico y profundamente infravalorado\u00bb.\nQUESTION: \u00bfC\u00f3mo defini\u00f3 Rolling Stone Danger days?", "output": "como un disco \u00abextraordinariamente en\u00e9rgico y profundamente infravalorado\u00bb", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Back to the Future: The Ride \nA mediados de 1991 se inaugur\u00f3 la atracci\u00f3n Back to the Future: The Ride en el parque tem\u00e1tico Universal Studios Florida, el cual b\u00e1sicamente era un simulador donde Doc Brown intenta atrapar a Biff Tannen a bordo del DeLorean. En 1993, una atracci\u00f3n similar abri\u00f3 sus puertas en Universal Studios Hollywood, y finalmente en 2001 se abri\u00f3 una \u00faltima atracci\u00f3n en Universal Studios Japan. En los dos primeros parques la atracci\u00f3n fue clausurada en 2007 para ser sustituida por The Simpsons Ride, mientras que en Jap\u00f3n fue sustituida por Despicable Me Minion Mayhem.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 atracci\u00f3n fue sustituida Back to the Future: The Ride en Jap\u00f3n?", "output": "por Despicable Me Minion Mayhem", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: A\u00f1os de juventud \nEl 29 de mayo de 1842 Victoria estaba en un carruaje en la zona de The Mall en Londres cuando John Francis le apunt\u00f3 con una pistola, pero no dispar\u00f3. El d\u00eda siguiente Victoria fue por el mismo camino, pero m\u00e1s deprisa y con m\u00e1s seguridad en un intento premeditado de provocar a Francis para que disparara nuevamente y, as\u00ed, ser pillado in fraganti. Como se esperaba, Francis dispar\u00f3, fue atrapado por un polic\u00eda vestido de paisano y condenado por alta traici\u00f3n. El 3 de julio, dos d\u00edas despu\u00e9s de que la sentencia de muerte de Francis fuera conmutada por el exilio a las colonias inglesas durante el resto de su vida, otro hombre, John William Bean, apunt\u00f3 con una pistola a la reina, pero el arma solo estaba cargada con papel y tabaco. Bean fue condenado a 18 meses de c\u00e1rcel. En 1849 hubo un ataque similar, esta vez llevado a cabo por el irland\u00e9s William Hamilton, que dispar\u00f3 una pistola cargada con p\u00f3lvora contra el carruaje de Victoria cuando esta pasaba por Constitution Hill en Londres. En 1850 la reina fue herida al ser atacada por Robert Pate, un antiguo oficial del ej\u00e9rcito, posiblemente loco. Mientras Victoria estaba en el carruaje, Pate la alcanz\u00f3 con una bengala, destruyendo el sombrero y dej\u00e1ndole manchas negras en la cara. Tanto Hamilton como Pate fueron condenados a pasar siete a\u00f1os en las colonias brit\u00e1nicas.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 repiti\u00f3 Victoria el recorrido que hab\u00eda llevado a cabo el d\u00eda anterior el 30 de mayo de 1842?", "output": "en un intento premeditado de provocar a Francis para que disparara nuevamente", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: \u00c9stos ser\u00e1n los grandes duelos que se dirimir\u00e1n a partir del viernes en el Estadio Nacional de Australia: GREENE- JOHNSON, A DEBATE EL NUMERO UNO. Los estadounidenses Maurice Greene y Michael Johnson no se enfrentar\u00e1n directamente en la pista pero desde la distancia reclamar\u00e1n, uno en los 100 y el otro en los 400, el n\u00famero uno del atletismo mundial masculino. Sendas lesiones en las semifinales de los 200 metros de las pruebas de selecci\u00f3n en Sacramento arrebataron al mundo entero uno de los momentos m\u00e1s deseados, verlos dirimir sus diferencias codo a codo en la pista. \"Cannonball\" Greene es el rey de la velocidad explosiva y el \"Expreso de Waco\" el de la sostenida. Desde sus pedestales, sus man\u00edas, sus maneras de ser e incluso sus excentricidades, los dos grandes dioses actuales del atletismo masculino buscan en Sydney el n\u00famero uno absoluto. El trono que dej\u00f3 vacante Carl Lewis est\u00e1 en juego desde el viernes, primer d\u00eda del programa atl\u00e9tico. LA \"GACELA\" PEREC VUELVE EN CASA DE FREEMAN La vuelta a la escena internacional de la francesa Marie Jose Perec, conocida como la \"gacela negra\", despu\u00e9s de varios a\u00f1os en el ostracismo por problemas f\u00edsicos, ha encarecido el ansia de gloria ol\u00edmpica de Cathy Freeman, todo un s\u00edmbolo en Australia. Perec y Freeman son dos s\u00edmbolos en Francia y Australia. Campeona y subcampeona ol\u00edmpica en Atlanta, deparar\u00e1n uno de los grandes duelos. La \"gacela\" vuelve despu\u00e9s de haber disputado tan solo una prueba de 400 en cuatro a\u00f1os- tercera en julio en Niza-, pero despu\u00e9s de los malos momentos pasados quiere reverdecer laureles ante Freeman, la encargada de encender el pasado viernes el pebetero. En estos \u00faltimos d\u00edas ambas han representado las dos caras de la moneda. La vida de Freeman se ha visto alterada por la fama, las c\u00e1maras y las entrevistas por su estelar participaci\u00f3n en la Ceremonia Inaugural; la de Perec se ha mantenido en el anonimato de los entrenamientos. No se ven las caras desde Atlanta'96 y aunque Freeman tiene todos los pronunciamientos a su favor, puesto que se ha mostrado intratable en los \u00faltimos a\u00f1os, no se puede descartar a toda una doble campeona ol\u00edmpica en 200 y 400 como la francesa. La \"gacela\" gan\u00f3 en aquella ocasi\u00f3n con un tiempo de 48.25 y Freeman fue segunda con 48.63.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se lesionaron los atletas?", "output": "las semifinales de los 200 metros de las pruebas de selecci\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 10 de abril de 2013 Un equipo de cient\u00edficos del Reino Unido present\u00f3 un proyecto en el congreso de la Sociedad de Qu\u00edmica Americana, celebrado en Nueva Orleans, sobre una tecnolog\u00eda que permitir\u00eda fabricar chocolate a partir de los zumos de fruta, agua con vitamina C o gaseosa diet\u00e9tica. Este proceso reemplaza hasta un 50% de las grasas con respecto al chocolate com\u00fan, seg\u00fan han explicado los cient\u00edficos en el congreso, y el chocolate resultante es igual de sabroso, pero m\u00e1s saludable y con menos calor\u00edas. Los qu\u00edmicos de la Universidad de Warwick explicaron que el zumo, en forma de peque\u00f1as burbujas, permite conservar la \u201cexuberante y aterciopelada\u201d sensaci\u00f3n que produce el chocolate en la boca. Tambi\u00e9n indicaron que el chocolate resultante mantiene una textura firme, pero que a la vez se derrite. \u2014 Stefan AF Bon, Universidad de Warwick El proceso tambi\u00e9n permite evitar la creaci\u00f3n de la pel\u00edcula blanca indeseada que se forma en la superficie del chocolate luego de que el mismo haya sido guardado durante un tiempo determinado, y funciona con todos los tipos del mismo, para lo que los cient\u00edficos crearon una emulsi\u00f3n de Pickering con zumo de manzana, naranja y ar\u00e1ndano.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 emplean los cient\u00edficos ingleses para producir chocolate?", "output": "los zumos de fruta, agua con vitamina C o gaseosa diet\u00e9tica", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 18 de octubre de 2011 Afganist\u00e1n dice que necesitar\u00e1 cerca de $5000 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o para mantener la seguridad despu\u00e9s que las tropas de la coalici\u00f3n se retiren a finales de 2014, aunque la cifra puede variar seg\u00fan el nivel de violencia que haya tras la retirada. El ministro de Defensa afgano, Abdul Rahim Wardak, dijo a los periodistas en Kabul que si bien las fuerzas de seguridad afganas son capaces de defenderse contra los talibanes y otros insurgentes, necesitan armas m\u00e1s avanzadas como aviones de combate para defenderse de \"amenazas externas\". No dio m\u00e1s detalles sobre a qu\u00e9 tipo de amenazas se podr\u00edan enfrentar. En julio, la coalici\u00f3n internacional comenz\u00f3 un proceso gradual de traspaso de la responsabilidad al ej\u00e9rcito y la polic\u00eda afgana. Las autoridades afganas de Defensa tambi\u00e9n dijeron que las tropas afganas y de la OTAN est\u00e1n en medio de una nueva pulseada contra Al Qaeda y la red militante Haqqani a lo largo de la frontera con Pakist\u00e1n. Funcionarios estadounidenses sostienen que el grupo Haqqani, vinculado a Al Qaeda, ha lanzado ataques contra objetivos en Afganist\u00e1n desde refugios en el norte de la regi\u00f3n paquistan\u00ed de Wazirist\u00e1n. El mes pasado, altos funcionarios de Estados Unidos acusaron a la agencia de espionaje militar de Pakist\u00e1n de ayudar a la red Haqqani perpetrar ataques en Afganist\u00e1n, incluyendo un asalto a la embajada de EE.UU. en Kabul. Pakist\u00e1n ha negado las acusaciones. La versi\u00f3n original del art\u00edculo, o partes de \u00e9l, ha sido extra\u00edda de Voz de Am\u00e9rica. Voz de Am\u00e9rica libera sus contenidos bajo dominio p\u00fablico.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo abandonar\u00e1n Afganist\u00e1n las fuerzas militares aliadas?", "output": "a finales de 2014", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Cultura \nLa cultura del Reino Unido, tambi\u00e9n llamada \"cultura brit\u00e1nica\", puede ser descrita como el legado de la historia de un pa\u00eds insular desarrollado, una gran potencia y tambi\u00e9n como el resultado de la uni\u00f3n pol\u00edtica de cuatro pa\u00edses, cada uno conservando sus elementos distintivos de las tradiciones, costumbres y simbolismos. Como resultado del dominio del Imperio brit\u00e1nico, la influencia de la cultura brit\u00e1nica se puede observar en el idioma, las tradiciones, las costumbres y los sistemas jur\u00eddicos de muchas de sus antiguas colonias, como Canad\u00e1, Australia, Nueva Zelanda, India y los Estados Unidos.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 en Canad\u00e1 se habla ingl\u00e9s?", "output": "Como resultado del dominio del Imperio brit\u00e1nico", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Las catedrales de Espa\u00f1a son los templos cat\u00f3licos[aclaraci\u00f3n requerida] donde el obispo diocesano tiene su sede, su c\u00e1tedra, y que est\u00e1n situados en territorio espa\u00f1ol. Son parte del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol y poseen gran valor hist\u00f3rico, religioso y arquitect\u00f3nico. Durante siglos, conformaron las ciudades convirti\u00e9ndose en su referente. As\u00ed se se\u00f1ala en el Plan Nacional de Catedrales que pretende proteger y conservar 96 templos, entre catedrales, concatedrales, antiguas catedrales y una iglesia significativa: la bas\u00edlica de la Sagrada Familia de Barcelona.\u200b\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l es el objetivo del Plan Nacional de Catedrales?", "output": "proteger y conservar 96 templos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Depredadores y par\u00e1sitos \nLas golondrinas comunes (y otros paseriformes peque\u00f1os) a menudo presentan caracter\u00edsticos huecos en las plumas de las alas y la cola. Se sugiri\u00f3 que estos huecos ser\u00edan ocasionados por piojos aviares tales como Machaerilaemus malleus y Myrsidea rustica. Sin embargo, otros estudios apuntan a que podr\u00edan ser causados por ischn\u00f3ceros del g\u00e9nero Brueelia. Entre las especies de piojos de las que la golondrina com\u00fan es un hu\u00e9sped se encuentran Brueelia domestica y Philopterus microsomaticus. En Texas, Oeciacus vicarius, que a menudo infesta al avi\u00f3n roquero americano (Petrochelidon pyrrhonota), tambi\u00e9n ha sido descubierto sobre la golondrina com\u00fan.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde tienen huecos en las plumas las golondrinas comunes?", "output": "las alas y la cola", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Legado \nTibur\u00f3n demostr\u00f3 que se pod\u00edan obtener m\u00e1s beneficios de un estreno cinematogr\u00e1fico simult\u00e1neo en muchas salas y respaldado por una amplia campa\u00f1a publicitaria en televisi\u00f3n, que de los hasta entonces habituales estrenos lentos y escalonados en los que las pel\u00edculas llegaban a nuevos mercados con demasiado tiempo de diferencia. El m\u00e9todo perfeccionado para el lanzamiento de esta producci\u00f3n es el que impera en Hollywood desde entonces. La pel\u00edcula fue un verdadero hito porque dio inicio a una nueva estrategia comercial de los estudios de Hollywood basada en intensivas campa\u00f1as publicitarias que inclu\u00edan numerosos anuncios televisivos, en el lanzamiento de una completa mercadotecnia asociada a los filmes y en el estreno simult\u00e1neo de las pel\u00edculas en miles de salas de cine, muchas de ellas situadas en los nuevos centros comerciales de las afueras de las ciudades.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 respald\u00f3 al estreno de Tibur\u00f3n?", "output": "una amplia campa\u00f1a publicitaria en televisi\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El int\u00e9rprete, quien en el filme de P\u00e9rez Herrero encarna al malo de la historia, dijo que el cine siempre le encasilla \"en personajes de mat\u00f3n y de g\u00e1nster\". CAMBIOS SOBRE LA MARCHA. El realizador explic\u00f3 que decidi\u00f3 en el \u00faltimo momento, y tras haber hecho varios castings, contratar a la actriz japonesa Momoyo Miya, lo que le oblig\u00f3 a transformar el personaje de la forastera en una mujer oriental. Dijo tambi\u00e9n que durante el rodaje hizo \"continuos cambios en el gui\u00f3n\". Sobre la marcha, decidi\u00f3 dar m\u00e1s importancia tanto al personaje de Miya como al de la prostituta que interpreta Sandra Wahlbeck. C\u00f3digo natural, que se rod\u00f3 con un presupuesto de 140 millones de pesetas, llega a las salas de forma limitada: se estrena en una docena de cines. La pel\u00edcula cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de todos los habitantes del pueblo y ayudas econ\u00f3micas del programa europeo Media, el Ministerio de Cultura, TVE y V\u00eda Digital.\nQUESTION: \u00bfQui\u00e9nes han subvencionado la pel\u00edcula?", "output": "Media, el Ministerio de Cultura, TVE y V\u00eda Digital", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Las meninas de Kingston Lacy \nUna versi\u00f3n reducida del cuadro se conserva en el palacio campestre de Kingston Lacy, en Dorset, Inglaterra (Reino Unido). Diversos expertos como Mat\u00edas D\u00edaz Padr\u00f3n insisten en que podr\u00eda ser un \u00abmodello\u00bb pintado por Vel\u00e1zquez antes que el original del Museo del Prado, acaso para que fuese aprobado por el rey, aunque en \u00e9l se muestra el cuadro en su estado final, sin los cambios que se observan en las radiograf\u00edas. La mayor\u00eda de los expertos creen por ello que es una copia sin los matices y sutilezas del pintor, como en el reflejo de los reyes en el espejo, ausente en la copia, que en cualquier caso entra\u00f1a gran inter\u00e9s pues no se conoce ninguna otra de dicho cuadro anterior al siglo XIX.\nQUESTION: \u00bfPara qu\u00e9 se cree que Vel\u00e1zquez pint\u00f3 las meninas de Kingston Lacy?", "output": "para que fuese aprobado por el rey", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: El portavoz del PSOE en la Comisi\u00f3n de Interior del Congreso, Ram\u00f3n J\u00e1uregui, asegur\u00f3 que aunque su partido desea que de la cita entre el presidente del Gobierno, Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, y el lehendakari, Juan Jos\u00e9 Ibarretxe, salgan \"avances\", su impresi\u00f3n es que se producir\u00e1 un \"desencuentro profundo\". J\u00e1uregui, en declaraciones a los periodistas en los pasillos del Congreso de los Diputados, indic\u00f3 que los socialistas desear\u00edan que del encuentro de esta tarde saliesen algunos acuerdos en distintas materias, pero puntualiz\u00f3 que \"esos son nuestros deseos, pero esperanzas de verdad yo no tengo ningunas\". \"Mi impresi\u00f3n es que va a haber un desencuentro profundo (entre Aznar e Ibarretxe)\", asegur\u00f3 el portavoz socialista, quien puso de manifiesto que la pol\u00edtica vasca \"est\u00e1 colapsada y polarizada por dos posiciones pol\u00edticas enfrentadas, que justamente corresponden a ambos Gobiernos, al vasco y al central\". Entre los avances que el PSOE desear\u00eda que se produjeran entre los Ejecutivos central y vasco cit\u00f3 un acuerdo en cooperaci\u00f3n policial y entendimientos sobre la articulaci\u00f3n de la Ertzaintza y las Fuerzas de Seguridad del Estado, ya que- subray\u00f3- la reciente reuni\u00f3n entre Mayor Oreja y el consejero vasco de Interior, Javier Balza, \"fue simple foto\" y no se produjeron acuerdos posteriores. Por \u00faltimo, J\u00e1uregui expres\u00f3 el deseo de los socialistas de que se produzca un entendimiento entre los partidos que ambos representan- el PP y el PNV- respecto a la existencia de un \"foro de unidad democr\u00e1tica\" en Euskadi.\nQUESTION: \u00bfQu\u00e9 partidos quiere Balza que se entiendan?", "output": "PP y el PNV", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Lanzamiento \nCuando su contrato de seis \u00e1lbumes con EMI finaliz\u00f3 con el lanzamiento de Hail to the Thief en 2003, Radiohead afirm\u00f3, antes de finalizar In Rainbows, que no hab\u00edan tomado una decisi\u00f3n sobre c\u00f3mo lanzar su nuevo material. Yorke a su vez evaluaba la posibilidad de lanzar sencillos o EP en vez de un \u00e1lbum. Sin embargo, rechaz\u00f3 la idea de la distribuci\u00f3n \u00fanicamente a trav\u00e9s de Internet porque consider\u00f3 que algunos seguidores no tendr\u00edan los medios tecnol\u00f3gicos necesarios para obtenerlo. Sobre su relaci\u00f3n con EMI, coment\u00f3: \u00abNo tenemos un contrato discogr\u00e1fico como tal. [...] Lo que queremos es la vieja EMI de vuelta, los agradables y gentiles productores que trataban la m\u00fasica [como] un lindo proyecto y que no recib\u00edan tantas molestias por parte de los accionistas. Ah bueno, no hay mucha posibilidad de eso\u00bb. Poco tiempo despu\u00e9s de que la banda comenzara a escribir nuevas canciones para el \u00e1lbum, Yorke dijo a Time: \u00abMe gusta la gente de nuestra discogr\u00e1fica, pero [...] s\u00ed, probablemente nos d\u00e9 cierto placer perverso decir \"Vete a la mierda\" a su modelo disfuncional de trabajo\u00bb. Radiohead conserv\u00f3 la propiedad del \u00e1lbum y los derechos de autor en In Rainbows. La edici\u00f3n en formato digital y f\u00edsico fueron lanzadas por la banda, aunque para esta \u00faltima, se les otorg\u00f3 una licencia a discogr\u00e1ficas. Los t\u00e9rminos de la licencia para todos los formatos de lanzamiento contin\u00faan siendo dirigidos por la editorial del grupo Warner Chappell Music Publishing.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1l fue el \u00faltimo disco que Radiohead public\u00f3 bajo el sello EMI?", "output": "Hail to the Thief", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Giras \nLas actuaciones en directo son un aspecto fundamental en la carrera de H\u00e9roes del Silencio, que va unido consustancialmente a la historia de la banda; a lo largo de su trayectoria ofrecieron m\u00e1s de 1000 actuaciones en directo en 16 pa\u00edses de Europa y 16 de Am\u00e9rica. Esta facilidad para el directo tuvo una importante influencia en su evoluci\u00f3n, y ellos mismos llegaron a afirmar que tambi\u00e9n result\u00f3 perjudicial para la estabilidad del grupo. A lo largo de su carrera, participaron tambi\u00e9n en festivales de la talla del Rock am Ring, Monsters of Rock y Pepsi Music. Durante estas actuaciones han compartido escenario con artistas como Leonard Cohen, Aerosmith, Iron Maiden, Bryan Adams y Robert Plant.\nQUESTION: \u00bfPara qu\u00e9 resultaron perjudiciales los conciertos en directo?", "output": "para la estabilidad del grupo", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Cucharada a cucharada, el chaval asimila el consom\u00e9 o sopicaldo del d\u00eda junto a una parad\u00f3jica educaci\u00f3n familiar. El pater familias se est\u00e1 desahogando contra compa\u00f1eros y vecinos, emigrantes y minor\u00edas, contra \"esos\", que son culpables de \"todo\". Es la hora del caldo de frustraciones y odios que el peque\u00f1o aprende en familia, acorde eso s\u00ed, con el grupo social al que pertenece. Hay lavados de cerebro con humildes sopas de sobre y otros servidos con ricos caldos de pollastre amb galets. Despu\u00e9s, en los barrios marginales se les llamar\u00e1 muchachos conflictivos; en los de clase media, chicos dif\u00edciles y en las partes altas de las ciudades ser\u00e1n neonazis que destrozan la cabeza a un inmigrante o un mendigo utilizando un esnob bate de b\u00e9isbol.\nQUESTION: \u00bfA qui\u00e9n echa la culpa de todo el padre?", "output": "compa\u00f1eros y vecinos, emigrantes y minor\u00edas, contra \"esos", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Armaduras e indumentaria \nLas primeras armaduras, encontradas mediante excavaciones en los kofun, recibieron nombre de tank\u014d (\u935b\u92fc, 'tank\u014d'?). Eran fabricadas en hierro macizo, las planchas de blindaje se sujetaban unas a otras con correas de cuero y estaban espec\u00edficamente dise\u00f1adas para ser usadas de pie. Para proteger la parte baja del cuerpo, los guerreros llevaban una falda acampanada llamada kusazuri. Los hombros y antebrazos se cubr\u00edan con planchas curvas que llegaban hasta el codo. Desde esos tiempos, la superficie de metal se cubr\u00eda de laca laminar para protegerla del clima, tal y como se seguir\u00eda aplicando a los modelos posteriores. La caracter\u00edstica particular del casco era que parte de adelante ten\u00eda forma de visera, adem\u00e1s de dientes de hierro en la parte superior cuyo objeto era sujetar plumas de fais\u00e1n. Posteriormente se dise\u00f1\u00f3 un tipo de armadura laminar, la cual se conoce con el nombre de keik\u014d (\u643a\u884c, 'keik\u014d'?), de la cual a su vez se desprendi\u00f3 el estilo yoroi (\u93a7, 'yoroi'?), que es la armadura cl\u00e1sica samur\u00e1i. Debido a que si la armadura era hecha completamente de hierro ten\u00eda un peso considerable, solo se empleaban piezas de ese metal en las zonas donde se requer\u00eda de m\u00e1s protecci\u00f3n y en el resto de la armadura se alternaban piezas de hierro con cuero. En promedio, una yoroi ten\u00eda un peso aproximado de 30 kilogramos y proporcionaba una buena protecci\u00f3n.\nQUESTION: \u00bfPor qu\u00e9 se cubr\u00eda la superficie de metal de las armaduras de laca laminar?", "output": "para protegerla del clima", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: 21 de febrero de 2021 \"Hoy ha triunfado la democracia, vamos con \u00e1nimo y optimismo a esta segunda vuelta\", dijo el ex banquero Guillermo Lasso en un comunicado tras el anuncio oficial de los ganadores de la primera vuelta electoral en el Ecuador. El economista de izquierda, Andr\u00e9s Arauz, con Guillermo Lasso, fueron los candidatos para las elecciones presidenciales en la pr\u00f3xima segunda vuelta, que tendr\u00e1 lugar el 11 de abril, luego de la confirmaci\u00f3n de la comisi\u00f3n electoral ecuatoriana. Arauz, protegido de Rafael Correa, expresidente ecuatoriano, se llev\u00f3 32,72% de los votos, un polit\u00f3logo de la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, confirm\u00f3 que \"\u00c9l mismo [Andr\u00e9s] no es el que genera los votos. La gente vot\u00f3 por Correa\". Por otro lado, el candidato conservador Lasso consigui\u00f3 el 19,74% el actual presidente ecuatoriano, Lenin Moreno, no se present\u00f3 a las elecciones. Entre los candidatos se espera una lucha de izquierda y derecha, siendo la izquierda la m\u00e1s popular hasta ahora en el frente electoral. La derecha debe buscar alianzas y formas de corroborar su participaci\u00f3n y popularizar su candidatura frente al pueblo ecuatoriano. Teniendo en cuenta que, la actual presidencia no tuvo gran popularidad en su mandato, sobre todo al empeorar la situaci\u00f3n interna del pa\u00eds con la llegada de la pandemia. Y las distintas decisiones que se han tomado a lo largo del siglo XXI que no han sido favorecedoras para la naci\u00f3n. El candidato debe buscar suplir la deuda externa de la naci\u00f3n y asimismo, la crisis de desempleo que se encuentra actualmente.\nQUESTION: \u00bfCu\u00e1ndo se celebrar\u00e1n los comicios?", "output": "el 11 de abril", "category": "Question Answering 454.json"}, {"instruction": "You will be given a context and a question in Spanish. Your job is to generate answers that are at least THREE words long.\n The answers need to be context specific and can not be general knowledge or a random guess.", "input": "CONTEXT: Innovaciones respecto al teatro continental \nLa \u00e9poca isabelina no se limit\u00f3 a adaptar los modelos: renov\u00f3 felizmente el metro con el verso blanco (blank verse, pent\u00e1metro y\u00e1mbico carente de rima), que imita bastante fielmente el verso latino senequista, liberando al di\u00e1logo dram\u00e1tico de la artificiosidad de la rima, mientras se conserva la regularidad de los cinco pies del verso. El verso blanco fue introducido por el Conde de Surrey cuando en el a\u00f1o 1540 public\u00f3 una traducci\u00f3n de la Eneida usando esta forma m\u00e9trica, pero debe esperarse al Gorboduc de Sackville y Norton (1561) para que se usase en el drama para llegar a culminar en la epopeya b\u00edblica de John Milton, el Para\u00edso perdido. La idea de usar un metro semejante se le ocurri\u00f3 a Surrey por la versi\u00f3n de la Eneida de Molza, inventor del versi sciolti (verso libre). El teatro isabelino introduce asimismo toda una serie de t\u00e9cnicas teatrales de vanguardia que fueron utilizadas siglos m\u00e1s tarde por el cine y la televisi\u00f3n. El escenario ingl\u00e9s de finales del siglo XVI (sobre todo en Shakespeare) presenta un frecuente y r\u00e1pido sucederse de escenas que hacen pasar r\u00e1pidamente de un lugar a otro, saltando horas, d\u00edas, meses con una agilidad casi pareja a la del cine moderno. El verso blanco juega una parte no menor confiriendo a la poes\u00eda la espontaneidad de la conversaci\u00f3n y la naturalidad del recitado.\nQUESTION: \u00bfD\u00f3nde se usar\u00e1n en un futuro las t\u00e9cnicas teatrales introducidas en el teatro isabelino?", "output": "el cine y la televisi\u00f3n", "category": "Question Answering 454.json"}]