[{"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Despu\u00e9s de que Washington regresara a Williamsburg, Dinwiddie le orden\u00f3 que dirigiera una fuerza mayor para ayudar a Trent en su trabajo. En el camino, Washington se enter\u00f3 de la retirada de Trent. Dado que Tanaghrisson hab\u00eda prometido apoyo a los brit\u00e1nicos, Washington continu\u00f3 hacia Fort Duquesne y se reuni\u00f3 con el l\u00edder Mingo. Al enterarse de la existencia de un grupo de exploradores franceses en la zona, Washington, con Tanaghrisson y su grupo, sorprendi\u00f3 a los canadienses el 28 de mayo en lo que se conoci\u00f3 como la Batalla de Jumonville Glen. Mataron a muchos de los canadienses, entre ellos a su oficial al mando, Joseph Coulon de Jumonville, cuya cabeza supuestamente fue cortada por Tanaghrisson con un tomahawk. El historiador Fred Anderson sugiere que Tanaghrisson estaba actuando para ganarse el apoyo de los brit\u00e1nicos y para recuperar la autoridad sobre su propia gente. Se hab\u00edan inclinado por apoyar a los franceses, con quienes ten\u00edan una larga tradici\u00f3n comercial. Uno de los hombres de Tanaghrisson le dijo a Contrecoeur que Jumonville hab\u00eda sido asesinado por el fuego de mosquetes brit\u00e1nico. Question: \u00bfCu\u00e1les fueron las bajas de la batalla?", "output": "a muchos de los canadienses, entre ellos a su oficial al mando, Joseph Coulon de Jumonville", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Publicada en un momento de creciente demanda de publicaciones en alem\u00e1n, la versi\u00f3n de Lutero se convirti\u00f3 r\u00e1pidamente en una traducci\u00f3n popular e influyente de la Biblia. Como tal, contribuy\u00f3 de forma significativa a la evoluci\u00f3n de la lengua y la literatura alemanas. Con notas y pr\u00f3logos de Lutero y grabados en madera de Lucas Cranach que conten\u00edan im\u00e1genes antipapales, desempe\u00f1\u00f3 un papel importante en la difusi\u00f3n de la doctrina de Lutero en Alemania. La Biblia de Lutero influy\u00f3 en otras traducciones en lengua vern\u00e1cula, como la Biblia inglesa de William Tyndale (1525 en adelante), un precursor de la Biblia del rey Jacobo. Question: \u00bfQu\u00e9 artista realiz\u00f3 los grabados en madera de la Biblia de Lutero?", "output": "Lucas Cranach", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: A lo largo de su existencia, Varsovia siempre ha sido una ciudad multicultural. Seg\u00fan el censo del a\u00f1o 1901, de sus 711 988 habitantes, el 56,2 % eran cat\u00f3licos, el 35,7 % jud\u00edos, el 5 % cristianos ortodoxos y el 2,8 % protestantes. Ocho a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1909, hab\u00edan 281 754 jud\u00edos (36,9 %), 18 189 protestantes (2,4 %) y 2818 mariavitas (0,4 %). Esto llev\u00f3 a la construcci\u00f3n, por toda la ciudad, de cientos de lugares de culto religioso; la mayor\u00eda de los cuales fueron destruidos tras el Alzamiento de Varsovia en 1944. Al finalizar la guerra, las nuevas autoridades comunistas de Polonia desincentivaron la construcci\u00f3n de iglesias y muy pocas fueron reconstruidas. Question: \u00bfQu\u00e9 tipo de ciudad ha sido siempre Varsovia desde su existencia?", "output": "multicultural", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: El Delta del Rin-Mosa, la regi\u00f3n natural m\u00e1s importante de los Pa\u00edses Bajos, comienza cerca de Millingen aan de Rijn, cerca de la frontera entre los Pa\u00edses Bajos y Alemania, con la divisi\u00f3n del Rhin en Waal y Nederrijn. Dado que el Rin aporta la mayor parte del agua, el t\u00e9rmino m\u00e1s corto Delta del Rin se utiliza con frecuencia. Sin embargo, este nombre tambi\u00e9n se utiliza para el delta del r\u00edo donde desemboca el Rin en el lago Constanza, por lo que es mejor llamar al delta m\u00e1s grande del Rin-Mosa, o incluso delta del Rin-Mosa-Escalda, ya que el Escalda termina en el mismo delta. Question: \u00bfC\u00f3mo se llama el Delta en los Pa\u00edses Bajos?", "output": "Rin-Mosa", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: El establecimiento por Seaman de un comit\u00e9 ad-hoc encabezado por su asistente t\u00e9cnico especial Nicholas E. Golovin en julio de 1961, para recomendar un veh\u00edculo de lanzamiento para ser usado en el programa Apollo, represent\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n en la decisi\u00f3n de la NASA sobre el modo de misi\u00f3n. Este comit\u00e9 reconoci\u00f3 que el modo elegido era un elemento importante de la elecci\u00f3n del veh\u00edculo de lanzamiento, y recomend\u00f3 el uso de un modo h\u00edbrido EOR-LOR. Su consideraci\u00f3n de LOR, as\u00ed como el trabajo incesante de Houbolt, jugaron un papel importante en la difusi\u00f3n de la viabilidad del proyecto. A finales de 1961 y principios de 1962, los miembros del Centro de Naves Espaciales Tripuladas comenzaron a apoyar a LOR, entre ellos el reci\u00e9n contratado subdirector de la Oficina de Vuelo Espacial Tripulado, Joseph Shea, quien se convirti\u00f3 en campe\u00f3n de LOR. Los ingenieros del Centro de Vuelo Espacial Marshall (MSFC) tardaron m\u00e1s en convencerse de sus m\u00e9ritos, pero su conversi\u00f3n la anunci\u00f3 Wernher von Braun en una sesi\u00f3n informativa en junio de 1962. Question: \u00bfQui\u00e9n dirigi\u00f3 el comit\u00e9 establecido por Seaman?", "output": "Nicholas E. Golovin", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Algunos compradores lamentaron el reducido tama\u00f1o de los primeros compactos japoneses, y tanto Toyota como Nissan (entonces conocido como Datsun) introdujeron coches m\u00e1s grandes como el Toyota Corona Mark II, el Toyota Cressida, el Mazda 616 y el Datsun 810, que a\u00f1adieron espacio para el pasajero y equipamientos adicionales, tales como el climatizador, la direcci\u00f3n hidr\u00e1ulica, las radios AM-FM e incluso las ventanillas y los cierres centralizados, todo sin que ello supusiera incrementar los costes de adquisici\u00f3n de un veh\u00edculo. Una d\u00e9cada despu\u00e9s de la crisis del petr\u00f3leo de 1973, Honda, Toyota y Nissan, afectadas por las restricciones voluntarias a la exportaci\u00f3n de 1981, abrieron plantas de ensamblaje en Estados Unidos y establecieron sus divisiones de lujo (Acura, Lexus e Infiniti, respectivamente) para distinguirse de sus marcas de gran consumo. Question: Diga el nombre de un extra que se a\u00f1adi\u00f3 a la producci\u00f3n de los compactos.", "output": "climatizador", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: La selva amaz\u00f3nica (Portugu\u00e9s: Floresta Amaz\u00f4nica o Amazonia; espa\u00f1ol: selva amaz\u00f3nica, Amazon\u00eda o normalmente Amazonia; franc\u00e9s: For\u00eat amazonienne; holand\u00e9s: Amazoneregenwoud), tambi\u00e9n conocida en ingl\u00e9s como Amazonia o la Amazon Jungle, es un bosque latifoliado h\u00famedo que cubre la mayor parte de la cuenca amaz\u00f3nica de Sudam\u00e9rica. Esta cuenca abarca 7 000 000 000 km2 (2 700 000 millas cuadradas), de los cuales 5 500 000 km2 (2 100 000 pies cuadrados) est\u00e1n cubiertos por la selva tropical. Esta regi\u00f3n incluye territorios que pertenecen a nueve naciones. La mayor parte del bosque se encuentra dentro de Brasil, con un 60 % de la selva tropical, seguido por Per\u00fa, con un 13 %, Colombia, con un 10 % y con cantidades menores en Venezuela, Ecuador, Bolivia, Guyana, Surinam y Guayana Francesa. Estados o departamentos de cuatro naciones contienen \"Amazonas\" en sus nombres. El Amazonas representa m\u00e1s de la mitad de los bosques lluviosos que quedan en el planeta, y comprende el mayor tracto de bosque lluvioso tropical del mundo, y con mayor biodiversidad, con 390 000 millones de \u00e1rboles individuales divididos en 16 000 especies. Question: \u00bfQu\u00e9 selva tropical cubre la mayor parte de la cuenca del Amazonas en Sudam\u00e9rica?", "output": "La selva amaz\u00f3nica", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Los docentes de Gales pueden ser miembros registrados de sindicatos como ATL, NUT o NASUWT, y los informes de los \u00faltimos a\u00f1os indican que la edad media de los docentes de Gales est\u00e1 reduci\u00e9ndose y que los docentes son m\u00e1s j\u00f3venes que en a\u00f1os anteriores. Una causa creciente de preocupaci\u00f3n son los ataques a docentes en colegios galeses, que alcanzaron su m\u00e1ximo absoluto entre 2005 y 2010. Question: \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando con la edad media de los docentes de Gales?", "output": "reduci\u00e9ndose", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Un n\u00famero primo (o primo) es un n\u00famero natural mayor que 1 que no tiene divisores positivos aparte de 1 y s\u00ed mismo. Un n\u00famero natural mayor que 1 que no es un n\u00famero primo se llama n\u00famero compuesto. Por ejemplo, 5 es primo porque 1 y 5 son sus \u00fanicos factores enteros positivos, mientras que 6 es compuesto porque tiene los divisores 2 y 3 adem\u00e1s de 1 y 6. El teorema fundamental de la aritm\u00e9tica establece el papel central de los primos en la teor\u00eda de n\u00fameros: cualquier n\u00famero entero mayor que 1 puede expresarse como un producto de primos que es \u00fanico hasta el orden. La unicidad de este teorema requiere excluir a 1 como primo porque se pueden incluir arbitrariamente muchos casos de 1 en cualquier factorizaci\u00f3n, por ejemplo, 3, 1 \u00b7 3, 1 \u00b7 1 \u00b7 3, etc. son todas factorizaciones v\u00e1lidas de 3. Question: \u00bfC\u00f3mo se llaman los n\u00fameros mayores de 1 que se pueden dividir por 3 o m\u00e1s n\u00fameros?", "output": "n\u00famero compuesto", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Sin embargo, debido a las diferentes declaraciones que realizaba, sus opiniones religiosas siguen siendo confusas. Por ejemplo, en su art\u00edculo \" Una m\u00e1quina para acabar con la guerra\", publicado en 1937, Tesla declaraba lo siguiente: Question: Debido a ciertas declaraciones, \u00bfqu\u00e9 se cre\u00eda sobre las opiniones religiosas de Tesla?", "output": "confusas", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: El orientalismo, como lo teoriz\u00f3 Edward Said, se refiere a c\u00f3mo Occidente desarroll\u00f3 una geograf\u00eda imaginativa de Oriente. Esta geograf\u00eda imaginativa se basa en un discurso esencial que no representa ni la diversidad ni la realidad social de Oriente. M\u00e1s bien, al esencializar el Este, este discurso utiliza la idea de identidades basadas en el lugar para crear diferencia y distancia entre \"nosotros\" el Occidente y \"ellos\" el Oriente, o \"aqu\u00ed\" en el Occidente y \"all\u00ed\" en el Oriente. Esta diferencia fue particularmente evidente en los trabajos textuales y visuales de los primeros estudios europeos de Oriente que posicionaron a Oriente como irracional y atrasado en oposici\u00f3n al racional y progresivo Occidente. Definir el Oriente como una visi\u00f3n negativa de s\u00ed mismo, como su inferior, no solo aumentaba la autoestima de Occidente, sino que tambi\u00e9n era una forma de ordenar el Oriente y darlo a conocer al Occidente para que pudiera ser dominado y controlado. El discurso del Orientalismo sirvi\u00f3 por lo tanto como justificaci\u00f3n ideol\u00f3gica del imperialismo occidental temprano, ya que form\u00f3 un cuerpo de conocimiento e ideas que racionaliz\u00f3 el control social, cultural, pol\u00edtico y econ\u00f3mico de otros territorios. Question: \u00bfOrientalismo se refiere a c\u00f3mo Occidente desarroll\u00f3 un qu\u00e9 de Oriente?", "output": "geograf\u00eda imaginativa", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: En Europa, el escenario norteamericano de la Guerra de los Siete A\u00f1os no suele recibir un nombre distinto. Todo el conflicto internacional se conoce como la Guerra de los Siete A\u00f1os. \"Siete a\u00f1os\" se refiere a los acontecimientos en Europa, desde la declaraci\u00f3n oficial de guerra en 1756 hasta la firma del tratado de paz en 1763. Estas fechas no se corresponden con las luchas en el continente norteamericano, donde la contienda entre las dos potencias coloniales concluy\u00f3 en gran medida en seis a\u00f1os, desde la Batalla de Jumonville Glen en 1754 hasta la captura de Montreal en 1760. Question: \u00bfCu\u00e1ndo fue tomada Montreal?", "output": "1760", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: El primer asentamiento registrado en lo que ahora es Newcastle fue Pons Aelius, una fortaleza romana y un puente sobre el r\u00edo Tyne. Se le dio el apellido del emperador romano Adriano, que lo fund\u00f3 en el siglo II d.C. Este raro honor sugiere que Adriano pudo haber visitado el lugar e instituido el puente en su gira por Gran Breta\u00f1a. La poblaci\u00f3n de Pons Aelius en este per\u00edodo se estim\u00f3 en 2000 personas. Todav\u00eda se pueden ver fragmentos del Muro de Adriano en partes de Newcastle, particularmente a lo largo del West Road. El curso del \"muro romano\" se puede trazar hacia el este hasta la fortaleza romana Segedunum en Wallsend (el \"extremo del muro\") y hasta el fuerte de aprovisionamiento Arbeia en South Shields. La extensi\u00f3n del Muro de Adriano era de 117 km (73 millas), abarcando el ancho de Gran Breta\u00f1a; el Muro incorporaba el Vallum, una gran zanja hacia atr\u00e1s con mont\u00edculos paralelos, y fue construido principalmente para la defensa, para prevenir la inmigraci\u00f3n indeseada y la incursi\u00f3n de las tribus Pictish del norte, no como una l\u00ednea de combate para una invasi\u00f3n mayor. Question: \u00bfCu\u00e1l fue el primer asentamiento registrado en lo que se convirti\u00f3 en Newcastle?", "output": "Pons Aelius", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Mediante la combinaci\u00f3n de la definici\u00f3n de corriente el\u00e9ctrica como la velocidad de cambio de la carga el\u00e9ctrica, una regla de multiplicaci\u00f3n vectorial llamada Ley de Lorentz describe la fuerza sobre una carga que se mueve en un campo magn\u00e9tico. La conexi\u00f3n entre la electricidad y el magnetismo permite la descripci\u00f3n de una fuerza electromagn\u00e9tica unificada que act\u00faa sobre una carga. Esta fuerza se puede escribir como una suma de la fuerza electrost\u00e1tica (debido al campo el\u00e9ctrico) y la fuerza magn\u00e9tica (debido al campo magn\u00e9tico). En pocas palabras, esta es la ley: Question: \u00bfComo suma de qu\u00e9 se escribe la fuerza electrost\u00e1tica y magn\u00e9tica?", "output": "fuerza electrost\u00e1tica", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Victoria tiene una constituci\u00f3n escrita promulgada en 1975, pero basada en la Constituci\u00f3n colonial de 1855, aprobada por el Parlamento del Reino Unido como la Ley Constitucional de Victoria de 1855, que establece que el Parlamento es el \u00f3rgano legislativo del estado en asuntos que sean responsabilidad del estado. El Parlamento de Victoria puede enmendar la Constituci\u00f3n de Victoria, excepto ciertas disposiciones \u00abarraigadas\u00bb que requieren una mayor\u00eda absoluta de ambas c\u00e1maras, una mayor\u00eda de tres quintas partes en ambas c\u00e1maras o la aprobaci\u00f3n del pueblo de Victoria en un refer\u00e9ndum, dependiendo de la disposici\u00f3n. Question: \u00bfCuando promulg\u00f3 Victoria su constituci\u00f3n?", "output": "1975", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Sin embargo, surgi\u00f3 un problema con respecto a las direcciones tomadas por ABC y UPT. En 1950, Noble nombr\u00f3 al Robert Kintner para ser presidente de ABC mientras \u00e9l mismo se desempe\u00f1aba como director ejecutivo, cargo que ocupar\u00eda hasta su muerte en 1958. A pesar de la promesa de no interferencia entre ABC y UPT, Goldenson tuvo que intervenir en las decisiones de ABC debido a problemas financieros y al largo per\u00edodo de indecisi\u00f3n de la FCC. Goldenson se sum\u00f3 a la confusi\u00f3n cuando, en octubre de 1954, propuso una fusi\u00f3n entre UPT y la DuMont Television Network, que tambi\u00e9n estaba inmersa en problemas financieros. En el marco de esta fusi\u00f3n, la red habr\u00eda pasado a llamarse \"ABC-DuMont\" durante cinco a\u00f1os, y DuMont habr\u00eda recibido 5 millones de d\u00f3lares en efectivo, espacio en el calendario para la programaci\u00f3n existente de DuMont y tiempo de publicidad garantizado para los receptores de los Laboratorios DuMont. Adem\u00e1s, para cumplir con las restricciones de propiedad de la FCC, se le habr\u00eda exigido vender WABC-TV o la estaci\u00f3n de propiedad y gesti\u00f3n de DuMont WABD en el mercado de la ciudad de Nueva York, as\u00ed como otras dos estaciones. La fusionada ABC-DuMont habr\u00eda tenido los recursos para competir con CBS y NBC. Question: \u00bfQui\u00e9n fue nombrado presidente de ABC por Noble en 1950?", "output": "Robert Kintner", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Con 4 min 51 s de tiempo restante en el marcador, Carolina atrap\u00f3 el bal\u00f3n en su l\u00ednea de 24 yardas con la oportunidad de montar una jugada para ganar el partido, sin embargo pronto se vieron en el tercer down y a nueve yardas. En la siguiente jugada, Miller sustrajo el bal\u00f3n a Newton y despu\u00e9s de que varios jugadores se lanzaran a por \u00e9l, este peg\u00f3 un gran bote hacia atr\u00e1s; Ward pudo recogerlo, devolvi\u00e9ndolo cinco yardas hasta la l\u00ednea de 4 de los Panthers. Varios jugadores se lanzaron a la pila para intentar recuperar el bal\u00f3n pero sin embargo, Newton no lo hizo y esa falta de agresividad le vali\u00f3 fuertes cr\u00edticas a posteriori. Mientras tanto, la ofensiva de Denver se mantuvo fuera de la zona de anotaci\u00f3n durante tres jugadas, hasta que un penalti por agarr\u00f3n al esquinero Josh Norman le dio a los Broncos una nueva serie de downs. Anderson anotaba m\u00e1s tarde un touchdown en carrera de 2 yardas y Manning completaba un pase a Bennie Fowler para una conversi\u00f3n de 2 puntos, otorgando una ventaja a Denver de 24 a 10 con 3 min 8 s en el marcador, lo que pr\u00e1cticamente sentenciaba el partido. Carolina tuvo dos lanzamientos m\u00e1s, pero no consigui\u00f3 hacer ning\u00fan primer down. Question: Cuando estaban en el \u00faltimo cuarto de partido, \u00bfcu\u00e1l era el tiempo en el marcador en el momento en que Carolina consigui\u00f3 el bal\u00f3n en su l\u00ednea de 24 yardas?", "output": "4 min 51 s", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Publicada en un momento de creciente demanda de publicaciones en alem\u00e1n, la versi\u00f3n de Lutero se convirti\u00f3 r\u00e1pidamente en una traducci\u00f3n popular e influyente de la Biblia. Como tal, contribuy\u00f3 de forma significativa a la evoluci\u00f3n de la lengua y la literatura alemanas. Con notas y pr\u00f3logos de Lutero y grabados en madera de Lucas Cranach que conten\u00edan im\u00e1genes antipapales, desempe\u00f1\u00f3 un papel importante en la difusi\u00f3n de la doctrina de Lutero en Alemania. La Biblia de Lutero influy\u00f3 en otras traducciones en lengua vern\u00e1cula, como la Biblia inglesa de William Tyndale (1525 en adelante), un precursor de la Biblia del rey Jacobo. Question: \u00bfQu\u00e9 obra de Lutero se hizo popular?", "output": "Biblia", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Kenia participa en varios deportes, entre ellos cr\u00edquet, rally, f\u00fatbol, \u200b\u200brugby y boxeo. El pa\u00eds es conocido principalmente por su dominio en el atletismo de media y larga distancia, habiendo producido constantemente campeones de los Juegos Ol\u00edmpicos y de la Commonwealth en varios eventos de distancia, especialmente en 800\u00a0m, 1500\u00a0m, carrera de obst\u00e1culos de 3000\u00a0m, 5000\u00a0m, 10\u00a0000\u00a0m y marat\u00f3n. Los atletas kenianos (particularmente Kalenjin) contin\u00faan dominando el mundo de la carrera de distancia, aunque pa\u00edses como Marruecos y Etiop\u00eda han reducido esta supremac\u00eda. Los atletas m\u00e1s conocidos de Kenia incluyeron a la cuatro veces ganadora del marat\u00f3n de Boston y la dos veces campeona mundial Catherine Ndereba, el poseedor del r\u00e9cord mundial de 800\u00a0m David Rudisha, el exposeedor del r\u00e9cord mundial del marat\u00f3n Paul Tergat y John Ngugi. Question: \u00bfQui\u00e9n domina el mundo de las carreras de larga distancia?", "output": "Los atletas kenianos (particularmente Kalenjin)", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Al igual que en la C\u00e1mara de los Comunes, se aplican una serie de requisitos para ser miembro del Parlamento Escoc\u00e9s. Tales requisitos se introdujeron en virtud de la Ley de Descalificaci\u00f3n de la C\u00e1mara de los Comunes de 1975 y la Ley de Nacionalidad Brit\u00e1nica de 1981. En concreto, los miembros deben ser mayores de 18 a\u00f1os y deben ser ciudadanos del Reino Unido, de la Rep\u00fablica de Irlanda, de uno de los pa\u00edses de la Commonwealth de Naciones, ciudadanos de un territorio brit\u00e1nico de ultramar o ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea residentes en el Reino Unido. Los miembros de la polic\u00eda y de las fuerzas armadas est\u00e1n inhabilitados para sentarse en el Parlamento Escoc\u00e9s como miembros elegidos, y de igual manera, los funcionarios p\u00fablicos y los miembros de las asambleas legislativas extranjeras est\u00e1n excluidos. Una persona no puede formar parte del Parlamento escoc\u00e9s si se le considera demente en virtud de la Ley de salud mental (atenci\u00f3n y tratamiento) (Escocia) de 2003. Question: \u00bfCu\u00e1ndo se aprob\u00f3 la Ley de Nacionalidad Brit\u00e1nica?", "output": "1981", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Newcastle lo reemplaz\u00f3 en enero de 1756 con Lord Loudoun, con el General de Divisi\u00f3n James Abercrombie como su segundo al mando. Ninguno de estos hombres ten\u00eda tanta experiencia en campa\u00f1as como el tr\u00edo de oficiales que Francia envi\u00f3 a Norteam\u00e9rica. Los refuerzos del ej\u00e9rcito regular franc\u00e9s llegaron a Nueva Francia en mayo de 1756, liderados por el General de Divisi\u00f3n Louis-Joseph de Montcalm y apoyados por el Caballero de L\u00e9vis y el Coronel Fran\u00e7ois-Charles de Bourlamaque, todos veteranos experimentados de la Guerra de Sucesi\u00f3n Austriaca. Durante ese tiempo en Europa, el 18 de mayo de 1756, Inglaterra declar\u00f3 formalmente la guerra a Francia, la cual ampli\u00f3 la guerra a Europa, lo que m\u00e1s tarde se conocer\u00eda como la Guerra de los Siete A\u00f1os. Question: \u00bfQui\u00e9n lider\u00f3 los refuerzos de Nueva Francia en 1756?", "output": "General de Divisi\u00f3n Louis-Joseph de Montcalm", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Despu\u00e9s de que Washington regresara a Williamsburg, Dinwiddie le orden\u00f3 que dirigiera una fuerza mayor para ayudar a Trent en su trabajo. En el camino, Washington se enter\u00f3 de la retirada de Trent. Dado que Tanaghrisson hab\u00eda prometido apoyo a los brit\u00e1nicos, Washington continu\u00f3 hacia Fort Duquesne y se reuni\u00f3 con el l\u00edder Mingo. Al enterarse de la existencia de un grupo de exploradores franceses en la zona, Washington, con Tanaghrisson y su grupo, sorprendi\u00f3 a los canadienses el 28 de mayo en lo que se conoci\u00f3 como la Batalla de Jumonville Glen. Mataron a muchos de los canadienses, entre ellos a su oficial al mando, Joseph Coulon de Jumonville, cuya cabeza supuestamente fue cortada por Tanaghrisson con un tomahawk. El historiador Fred Anderson sugiere que Tanaghrisson estaba actuando para ganarse el apoyo de los brit\u00e1nicos y para recuperar la autoridad sobre su propia gente. Se hab\u00edan inclinado por apoyar a los franceses, con quienes ten\u00edan una larga tradici\u00f3n comercial. Uno de los hombres de Tanaghrisson le dijo a Contrecoeur que Jumonville hab\u00eda sido asesinado por el fuego de mosquetes brit\u00e1nico. Question: \u00bfPor qu\u00e9 Tanaghrisson apoyaba los esfuerzos brit\u00e1nicos?", "output": "para recuperar la autoridad sobre su propia gente. Se hab\u00edan inclinado por apoyar a los franceses, con quienes ten\u00edan una larga tradici\u00f3n comercial", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: A Fresno se puede acceder por la carretera estatal 99, la principal autopista norte/sur que conecta los principales centros de poblaci\u00f3n del Valle Central de California. La carretera estatal 168, la autopista Sierra, se dirige al este hacia la ciudad de Clovis y Huntington Lake. La carretera estatal 41 (autopista Yosemite Freeway/autopista Eisenhower) llega a Fresno desde Atascadero en el sur, y luego se dirige al norte hacia Yosemite. La carretera estatal 180 (autopista de Kings Canyon) viene desde el oeste a trav\u00e9s de Mendota, y desde el este en el Parque Nacional Kings Canyon en direcci\u00f3n a la ciudad de Reedley. Question: \u00bfQu\u00e9 ruta conecta Fresno con el Valle Central de California?", "output": "carretera estatal 99", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: El concepto de n\u00famero primo es tan importante que se ha generalizado de diferentes maneras en varias ramas de las matem\u00e1ticas. Generalmente, \"primo\" indica minimalidad o indecomponibilidad, en un sentido apropiado. Por ejemplo, el campo primo es el subcampo m\u00e1s peque\u00f1o de un campo F que contiene tanto 0 como 1. Es Q o el campo finito con elementos p, de donde proviene el nombre. A menudo un segundo significado adicional es el uso de la palabra primo, es decir, que cualquier objeto puede, esencialmente de manera \u00fanica, descomponerse en sus componentes primos. Por ejemplo, en la teor\u00eda del nudo, un nudo primo es un nudo que es indescomponible en el sentido de que no puede ser escrito como la suma de dos nudos no triviales. Cualquier nudo puede ser expresado \u00fanicamente como una suma conectada de nudos primos. Los modelos Prime y los Prime 3-manifolds son otros ejemplos de este tipo. Question: \u00bfQu\u00e9 sugiere generalmente la palabra \"primo\"?", "output": "minimalidad o indecomponibilidad", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: A medida que la amistad entre Jamukha y Temujin se fue distanciando, cada uno comenz\u00f3 a consolidar su poder, y pronto se convirtieron en rivales. Jamukha apoy\u00f3 la aristocracia tradicional mongola, mientras que Tem\u00fcjin sigui\u00f3 un m\u00e9todo meritocr\u00e1tico, y atrajo a una mayor variedad de seguidores, aunque de clase m\u00e1s baja. Debido a su anterior derrota a los merkitas y a la proclamaci\u00f3n del cham\u00e1n Kokochu de que el Cielo Azul Eterno hab\u00eda dejado el mundo a un lado por Temujin, este comenz\u00f3 a elevarse al poder. En 1186, Temujin fue elegido khan de los mongoles. Sin embargo, Jamukha, amenazado por el r\u00e1pido ascenso de Temujin, r\u00e1pidamente se moviliz\u00f3 para detener sus ambiciones. En 1187, lanz\u00f3 un ataque contra su antiguo amigo con un ej\u00e9rcito de treinta mil soldados. Temujin se apresur\u00f3 a reunir a sus seguidores para defenderse contra el ataque, pero fue derrotado contundentemente en la batalla de Dalan Balzhut. Jamukha horroriz\u00f3 enormemente a la gente y da\u00f1\u00f3 su imagen al poner a hervir vivos en calderas a setenta j\u00f3venes varones cautivos, distanciando a muchos de sus potenciales seguidores y suscitando simpat\u00eda por Temujin. Toghrul, como patr\u00f3n de Temujin, fue exiliado a la Qara Khitai. La vida de Temujin durante los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os es muy poco clara, ya que los registros hist\u00f3ricos guardan silencio sobre ese per\u00edodo. Question: \u00bfQu\u00e9 batalla perdi\u00f3 Temujin contra Jamukha poco despu\u00e9s de su elecci\u00f3n como khan?", "output": "batalla de Dalan Balzhut", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Los acuerdos incluyen tarifas anuales fijas de transporte de 30 millones de libras para los canales si los dos proveedores de canales son capaces de garantizar pagos limitados adicionales si sus canales alcanzan determinados objetivos de rendimiento. Actualmente no hay ninguna indicaci\u00f3n en cuanto a si el nuevo acuerdo incluye el v\u00eddeo bajo demanda adicional y el contenido de alta definici\u00f3n que anteriormente hab\u00eda ofrecido BSkyB. Como parte de los acuerdos, tanto BSkyB como Virgin Media decidieron poner fin a todas las actuaciones judiciales ante el tribunal superior relacionadas con el transporte de sus respectivos canales b\u00e1sicos. Question: \u00bfPor qu\u00e9 motivo se estaban celebrando actuaciones judiciales ante el tribunal superior?", "output": "canales b\u00e1sicos", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Los acuerdos incluyen tarifas anuales fijas de transporte de 30 millones de libras para los canales si los dos proveedores de canales son capaces de garantizar pagos limitados adicionales si sus canales alcanzan determinados objetivos de rendimiento. Actualmente no hay ninguna indicaci\u00f3n en cuanto a si el nuevo acuerdo incluye el v\u00eddeo bajo demanda adicional y el contenido de alta definici\u00f3n que anteriormente hab\u00eda ofrecido BSkyB. Como parte de los acuerdos, tanto BSkyB como Virgin Media decidieron poner fin a todas las actuaciones judiciales ante el tribunal superior relacionadas con el transporte de sus respectivos canales b\u00e1sicos. Question: \u00bfQu\u00e9 empresa acord\u00f3 poner fin a las actuaciones judiciales contra Virgin Media ante el tribunal superior?", "output": "BSkyB", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: \ufeffLos Panthers, que adem\u00e1s de liderar las intercepciones de la NFL con 24 y contar con cuatro jugadores de la Pro Bowl, cedieron solo 308 puntos en defensa y se sit\u00faan en el sexto lugar de la liga. Kawann Short, tacle defensivo de la Pro Bowl, lider\u00f3 al equipo con 11 capturas, 3 balones sueltos forzados y 2 recuperaciones. A su vez, el liniero Mario Addison, consigui\u00f3 6 capturas y media. En la l\u00ednea de los Panthers, tambi\u00e9n destac\u00f3 como ala defensiva el veterano Jared Allen \u20155 veces jugador de la Pro Bowl y que fue el l\u00edder, en activo, de capturas de la NFL con 136\u2015 junto con el tambi\u00e9n ala defensiva Kony Ealy, que lleva 5 capturas en solo 9 partidos como titular. Detr\u00e1s de ellos, Thomas Davis y Luke Kuechly, dos de los tres apoyadores titulares que tambi\u00e9n han sido seleccionados para jugar la Pro Bowl. Davis se hizo con 5 capturas y media, 4 balones sueltos forzados y 4 intercepciones, mientras que Kuechly lider\u00f3 al equipo en derribos (118), forz\u00f3 2 balones sueltos e intercept\u00f3 4 pases. La secundaria de Carolina cont\u00f3, por un lado, con la seguridad del jugador de la Pro Bowl Kurt Coleman que asumi\u00f3 las riendas del equipo gracias a sus 7 intercepciones (nunca hab\u00eda conseguido tantas hasta ahora) y a sus 88 derribos, y, por otro lado, con el esquinero Josh Norman, tambi\u00e9n jugador de la Pro Bowl y que a pesar de haber estado de capa ca\u00edda durante la temporada, consigui\u00f3 4 intercepciones, de las cuales dos se convirtieron en touchdowns. Question: \u00bfCu\u00e1ntos jugadores defensivos de los Panthers fueron seleccionados para la Pro Bowl?", "output": "cuatro", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Lady Gaga, la seis veces ganadora del Grammy y nominada al \u00d3scar, cant\u00f3 el himno nacional estadounidense; mientras que Marlee Matlin, la ganadora del \u00d3scar, lo traduc\u00eda a la lengua de signos americana (ASL, por sus siglas en ingl\u00e9s). Question: \u00bfQui\u00e9n utiliz\u00f3 la lengua de signos para el himno nacional en la Super Bowl 50?", "output": "Marlee Matlin", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Los ambientalistas est\u00e1n preocupados por la p\u00e9rdida de biodiversidad que se producir\u00e1 como resultado de la destrucci\u00f3n del bosque, y tambi\u00e9n por la liberaci\u00f3n del carbono contenido en la vegetaci\u00f3n, que podr\u00eda acelerar el calentamiento global. Los bosques perennes amaz\u00f3nicos representan alrededor del 10 % de la productividad primaria terrestre mundial y el 10 % de los dep\u00f3sitos de carbono en los ecosistemas, del orden de 1,1 \u00d7 1011 toneladas m\u00e9tricas de carbono. Se estima que los bosques amaz\u00f3nicos han acumulado 0,62 \u00b1 0,37 toneladas de carbono por hect\u00e1rea y a\u00f1o entre 1975 y 1996. Question: \u00bfDe qu\u00e9 se deriva la p\u00e9rdida de biodiversidad, seg\u00fan los ambientalistas?", "output": "destrucci\u00f3n del bosque", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: California del Sur consta de un entorno urbano muy desarrollado que alberga algunas de las mayores \u00e1reas urbanas del estado, adem\u00e1s de amplias zonas que se han quedado sin desarrollar. Es la tercera megal\u00f3polis m\u00e1s poblada de Estados Unidos despu\u00e9s de la megal\u00f3polis de los Grandes Lagos y la megal\u00f3polis del noreste. Gran parte de California del Sur es famosa por sus grandes y extendidas comunidades suburbanas y por el uso de autom\u00f3viles y autopistas. Las \u00e1reas dominantes son Los \u00c1ngeles, el condado de Orange, San Diego y Riverside-San Bernardino, cada una de las cuales es el centro de su respectiva \u00e1rea metropolitana, compuesta por numerosas peque\u00f1as ciudades y comunidades. El \u00e1rea urbana tambi\u00e9n alberga una regi\u00f3n metropolitana internacional en forma de San Diego-Tijuana, creada por el \u00e1rea urbana que llega hasta Baja California. Question: \u00bfQu\u00e9 tipo de regi\u00f3n puede encontrarse dentro del \u00e1rea urbana de California del Sur?", "output": "regi\u00f3n metropolitana", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: El Doctor Who ha aparecido en escena en numerosas ocasiones. A principios de la d\u00e9cada de 1970, Trevor Martin desempe\u00f1\u00f3 el papel de Doctor Who and the Daleks in the Seven Keys to Doomsday. A finales de la d\u00e9cada de 1980, Jon Pertwee y Colin Baker interpretaron al Doctor en diferentes momentos durante la ejecuci\u00f3n de una obra titulada Doctor Who - The Ultimate Adventure. Durante dos actuaciones, mientras Pertwee estaba enfermo, David Banks (m\u00e1s conocido por interpretar a los Cyberhombres) interpret\u00f3 al Doctor. Otras obras originales han sido representadas como producciones amateurs, en las que otros actores han interpretado al Doctor, mientras que Terry Nation escribi\u00f3 The Curse of the Daleks, una obra de teatro montada a finales de la d\u00e9cada de 1960, pero sin el Doctor. Question: \u00bfC\u00f3mo se llamaba la obra representada en los a\u00f1os 70?", "output": "Doctor Who and the Daleks in the Seven Keys to Doomsday", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Los colonos brit\u00e1nicos superaban en n\u00famero a los franceses en una proporci\u00f3n de 20 a 1, con una poblaci\u00f3n de alrededor de 1,5 millones de personas a lo largo de la costa oriental del continente, desde Nueva Escocia y Terranova en el norte, hasta Georgia en el sur. Muchas de las colonias m\u00e1s antiguas ten\u00edan derechos de propiedad de la tierra que se extend\u00edan arbitrariamente hacia el oeste, ya que la extensi\u00f3n del continente era desconocida en el momento en que se concedieron sus cartas provinciales. Mientras que sus centros de poblaci\u00f3n eran a lo largo de la costa, los asentamientos crec\u00edan hacia el interior. Nueva Escocia, que hab\u00eda sido tomada a Francia en 1713, segu\u00eda teniendo una importante poblaci\u00f3n franc\u00f3fona. Gran Breta\u00f1a tambi\u00e9n reclam\u00f3 Rupert's Land, donde la Hudson's Bay Company intercambi\u00f3 pieles con tribus locales. Question: \u00bfCu\u00e1l fue la proporci\u00f3n entre colonos brit\u00e1nicos y franceses?", "output": "20 a 1", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Un tercer tipo de conjeturas se refiere a aspectos de la distribuci\u00f3n de los primos. Se conjetura que hay infinitamente muchos primos gemelos, pares de primos con diferencia 2 (conjetura de primos gemelos). La conjetura de Polignac es un corolario de esa conjetura, establece que por cada n\u00famero entero positivo n, hay infinitamente muchos pares de primos consecutivos que difieren en 2n. Se conjetura que hay infinitamente muchos primos de la forma n2 + 1. Estas conjeturas son casos especiales de la hip\u00f3tesis amplia de Schinzel H. La conjetura de Brocard dice que siempre hay al menos cuatro primos entre los cuadrados de los primos consecutivos mayores de 2. La conjetura de Legendre establece que hay un n\u00famero primo entre n2 y (n + 1)2 por cada n\u00famero entero positivo n. Est\u00e1 impl\u00edcito en la conjetura m\u00e1s fuerte de Cram\u00e9r. Question: \u00bfQu\u00e9 es un \"primo gemelo\"?", "output": "pares de primos con diferencia 2", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Por el contrario, durante los per\u00edodos de vigilia, las c\u00e9lulas efectoras diferenciadas, como las c\u00e9lulas citot\u00f3xicas asesinas naturales y los CTL (linfocitos T citot\u00f3xicos), alcanzan su punto m\u00e1ximo para suscitar una respuesta eficaz frente a los agentes pat\u00f3genos intrusos. Tambi\u00e9n durante los tiempos activos despiertos, las mol\u00e9culas antiinflamatorias, como el cortisol y las catecolaminas, alcanzan su punto m\u00e1ximo. Existen dos teor\u00edas sobre por qu\u00e9 el estado proinflamatorio est\u00e1 reservado para el tiempo de sue\u00f1o. Primero, la inflamaci\u00f3n causar\u00eda serios da\u00f1os cognitivos y f\u00edsicos si ocurriera durante las horas de vigilia. Segundo, la inflamaci\u00f3n puede producirse durante las horas de sue\u00f1o debido a la presencia de melatonina. La inflamaci\u00f3n causa un gran estr\u00e9s oxidativo y la presencia de melatonina durante las horas de sue\u00f1o podr\u00eda contrarrestar activamente la producci\u00f3n de radicales libres durante este tiempo. Question: \u00bfDe qu\u00e9 puede contrarrestar la melatonina activamente su producci\u00f3n?", "output": "la producci\u00f3n de radicales libres", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: El explorador franc\u00e9s hugonote Jean Ribault dibuj\u00f3 el r\u00edo St. Johns en 1562, llam\u00e1ndolo el r\u00edo de mayo porque lo descubri\u00f3 en mayo. Ribault erigi\u00f3 una columna de piedra cerca de la actual Jacksonville reclamando la tierra reci\u00e9n descubierta para Francia. En 1564, Ren\u00e9 Goulaine de Laudonni\u00e8re estableci\u00f3 el primer asentamiento europeo, Fort Caroline, en St. Johns, cerca del pueblo principal de Saturiwa. Felipe II de Espa\u00f1a orden\u00f3 a Pedro Men\u00e9ndez de Avil\u00e9s que protegiera los intereses de Espa\u00f1a atacando la presencia francesa en Fort Caroline. El 20 de septiembre de 1565, una fuerza espa\u00f1ola del cercano asentamiento espa\u00f1ol de San Agust\u00edn atac\u00f3 Fort Caroline y mat\u00f3 a casi todos los soldados franceses que la defend\u00edan. Los espa\u00f1oles rebautizaron el fuerte San Mateo, y tras la expulsi\u00f3n de los franceses, se solidific\u00f3 el asentamiento de San Agust\u00edn como el m\u00e1s importante de Florida. La ubicaci\u00f3n de Fort Caroline es objeto de debate, pero en 1964 se estableci\u00f3 una reconstrucci\u00f3n del fuerte en el r\u00edo St. Johns. Question: \u00bfPara qu\u00e9 naci\u00f3n reclam\u00f3 Ribault inicialmente lo que ahora es Jacksonville?", "output": "Francia", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Hist\u00f3ricamente, Victoria ha sido la base de las plantas de fabricaci\u00f3n de las principales marcas de coches, Ford, Toyota y Holden; sin embargo, los anuncios de cierre de estas tres empresas en el siglo XXI significar\u00e1n que Australia ya no ser\u00e1 una base de la industria automovil\u00edstica mundial tras la declaraci\u00f3n de Toyota de febrero de 2014 en la que se apuntaba a 2017 como a\u00f1o de cierre. El anuncio de Holden se produjo en mayo de 2013, seguido por la decisi\u00f3n de Ford de diciembre de ese mismo a\u00f1o (las plantas que tiene Ford en Victoria, situadas en Broadmeadows y Geelong, cerrar\u00e1n el de octubre de 2016). Question: \u00bfCu\u00e1ndo anunci\u00f3 Holden que cerrar\u00eda su planta de Victoria?", "output": "mayo de 2013", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Hay algunas ideas falsas comunes sobre las membranas de cloroplasto exterior e interior. El hecho de que los cloroplastos est\u00e9n rodeados por una membrana doble a menudo se cita como evidencia de que son descendientes de cianobacterias endosimbi\u00f3ticas. Esto a menudo se interpreta como que la membrana externa de cloroplasto es el producto de la membrana celular del hu\u00e9sped que se pliega para formar una ves\u00edcula que rodea la cianobacteria ancestral, lo cual no es cierto, ya que ambas membranas de cloroplasto son hom\u00f3logas a las membranas dobles originales de la cianobacteria. Question: \u00bfQu\u00e9 evidencia hay de que los cloroplastos descienden de las cianobacterias endosimbi\u00f3ticas?", "output": "rodeados por una membrana doble", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: James Hutton a menudo se considera el primer ge\u00f3logo moderno. En 1785 present\u00f3 un documento titulado Teor\u00eda de la Tierra a la Sociedad Real de Edimburgo. En su art\u00edculo, explic\u00f3 su teor\u00eda de que la Tierra debe ser mucho m\u00e1s antigua de lo que se supon\u00eda para que hubiera tiempo suficiente para que las monta\u00f1as se erosionaran y los sedimentos formaran nuevas rocas en el fondo del mar, que a su vez se elevaron para convertirse en tierra seca. Hutton public\u00f3 una versi\u00f3n en dos vol\u00famenes de sus ideas en 1795 (Vol. 1, Vol. 2). Question: \u00bfA qui\u00e9n se considera el primer ge\u00f3logo moderno?", "output": "James Hutton", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Desde el renacimiento de 2005, el Doctor generalmente viaja con una compa\u00f1era primaria femenina, que ocupa un mayor papel narrativo. Steven Moffat describi\u00f3 a la acompa\u00f1ante como la protagonista de la serie, ya que la historia comienza de nuevo con cada acompa\u00f1ante y ella sufre m\u00e1s cambios que el Doctor. Las compa\u00f1eras principales de los Doctores Noveno y D\u00e9cimo fueron Rose Tyler (Billie Piper), Martha Jones (Freema Agyeman), y Donna Noble (Catherine Tate) con Mickey Smith (Noel Clarke) y Jack Harkness (John Barrowman) recurrentes como secundarios. El Und\u00e9cimo Doctor se convirti\u00f3 en el primero en viajar con una pareja casada, Amy Pond (Karen Gillan) y Rory Williams (Arthur Darvill), mientras que las reuniones fuera de sincronizaci\u00f3n con River Song (Alex Kingston) y Clara Oswald (Jenna Coleman) proporcionaron arcos de historias continuas. La d\u00e9cima serie presentar\u00e1 a Pearl Mackie como Bill, el nuevo compa\u00f1ero de viaje del Doctor. Question: \u00bfQui\u00e9n interpret\u00f3 a la compa\u00f1era llamada Donna Noble?", "output": "Catherine Tate", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: La construcci\u00f3n es el proceso de levantar un edificio o infraestructura. La construcci\u00f3n difiere de la fabricaci\u00f3n en que la fabricaci\u00f3n normalmente implica la producci\u00f3n en masa de art\u00edculos similares sin un comprador determinado, mientras que la construcci\u00f3n generalmente se lleva a cabo en un lugar determinado para un cliente conocido. La construcci\u00f3n como sector comprende del seis al nueve por ciento del producto interior bruto de los pa\u00edses desarrollados. La construcci\u00f3n comienza con la planificaci\u00f3n, el dise\u00f1o [cita necesaria] y la financiaci\u00f3n y contin\u00faa hasta que el proyecto est\u00e9 construido y listo para su uso. Question: \u00bfCu\u00e1les son las tres cosas que se necesitan para que se lleve a cabo la construcci\u00f3n?", "output": "planificaci\u00f3n, el dise\u00f1o [cita necesaria] y la financiaci\u00f3n", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: En el laboratorio, los estratigrafistas analizan muestras de secciones estratigr\u00e1ficas que se pueden devolver desde el campo, como las de los n\u00facleos de perforaci\u00f3n. Los estratigrafistas tambi\u00e9n analizan datos de estudios geof\u00edsicos que muestran la ubicaci\u00f3n de las unidades estratigr\u00e1ficas en el subsuelo. Los datos geof\u00edsicos y los registros de pozos pueden combinarse para producir una mejor visi\u00f3n del subsuelo, y los estratigr\u00e1fos a menudo usan programas de ordenador para hacer esto en tres dimensiones. Los estratigrafistas pueden entonces usar estos datos para reconstruir procesos antiguos que ocurren en la superficie de la Tierra, interpretar ambientes pasados y localizar zonas para la extracci\u00f3n de agua, carb\u00f3n e hidrocarburos. Question: \u00bfQu\u00e9 herramienta utilizan los estratigrafistas para ver sus datos en tres dimensiones?", "output": "programas de ordenador", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Los cloroplastos tienen su propio ADN, a menudo abreviado como ctDNA, o cpDNA. Tambi\u00e9n se conoce como el plastoma. Su existencia se demostr\u00f3 por primera vez en 1962, y se secuencia por primera vez en 1986, cuando dos equipos de investigaci\u00f3n japoneses secuenciaron el ADN del cloroplasto de la hep\u00e1tica y el tabaco. Desde entonces, se han secuenciado cientos de ADN de cloroplastos de varias especies, pero en su mayor\u00eda son de plantas terrestres y algas verdes: los glauc\u00f3fitos, las algas rojas y otros grupos de algas est\u00e1n extremadamente subrepresentados, lo que puede introducir un sesgo en las vistas de la estructura y el contenido de ADN de cloroplasto \"t\u00edpico\". Question: \u00bfC\u00f3mo se abrevia el ADN del cloroplasto?", "output": "ctDNA, o cpDNA", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: El emperador Gegeen Khan, hijo y sucesor de Ayurbarwada, gobern\u00f3 durante solo dos a\u00f1os, desde 1321 hasta 1323. Continu\u00f3 las pol\u00edticas de su padre para reformar el gobierno basado en los principios confucianos, con la ayuda de su reci\u00e9n nombrado gran canciller Baiju. Durante su reinado, el Da Yuan Tong Zhi (en chino: \u5927 \u5143 \u901a \u5236, \"las instituciones integrales del Gran Yuan\"), una gran colecci\u00f3n de c\u00f3digos y regulaciones de la dinast\u00eda Yuan comenzada por su padre, fue formalmente promulgado. Gegeen fue asesinado en un golpe de estado que involucr\u00f3 a cinco pr\u00edncipes de una facci\u00f3n rival, tal vez una \u00e9lite esteparia opuesta a las reformas confucianas. Colocaron a Yes\u00fcn Tem\u00fcr (o Taidingdi) en el trono y, despu\u00e9s de un intento fallido de calmar a los pr\u00edncipes, tambi\u00e9n sucumbi\u00f3 al regicidio. Question: \u00bfCu\u00e1ntos pr\u00edncipes rivales estuvieron involucrados en el asesinato de Gegeen?", "output": "cinco", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Aunque la Comisi\u00f3n tiene el monopolio de la iniciativa legislativa, el Parlamento Europeo y el Consejo de la Uni\u00f3n Europea tienen poderes de enmienda y veto durante el proceso legislativo. Seg\u00fan los art\u00edculos 9 y 10 del Tratado de la Uni\u00f3n Europea, la UE respeta \"el principio de igualdad de sus ciudadanos\" y se basa en la \"democracia representativa\". En la pr\u00e1ctica, la igualdad y la democracia son deficientes porque los representantes electos en el Parlamento no pueden iniciar una acci\u00f3n legislativa en contra de los deseos de la Comisi\u00f3n, los ciudadanos de los pa\u00edses m\u00e1s peque\u00f1os tienen diez veces m\u00e1s peso de voto en el Parlamento que los ciudadanos de los pa\u00edses m\u00e1s grandes y se necesitan mayor\u00edas cualificadas o un consenso en el Consejo para legislar. La justificaci\u00f3n de este \"d\u00e9ficit democr\u00e1tico\" seg\u00fan los Tratados suele ser que la integraci\u00f3n completa de la econom\u00eda europea y de las instituciones pol\u00edticas exigir\u00e1 la coordinaci\u00f3n t\u00e9cnica de expertos, mientras que la comprensi\u00f3n popular de la UE desarrollada y los sentimientos nacionalistas decayeron en la posguerra. Con el tiempo, esto ha supuesto que el Parlamento haya ido asumiendo m\u00e1s voz: de ser una asamblea no electa, a sus primeras elecciones directas en 1979, a tener cada vez m\u00e1s derechos en el proceso legislativo. Por lo tanto, los derechos de los ciudadanos son limitados en comparaci\u00f3n con las pol\u00edticas democr\u00e1ticas de todos los Estados miembros europeos: en virtud del art\u00edculo 11 del TUE, los ciudadanos y las asociaciones tienen derechos como los de dar a conocer sus opiniones y presentar una iniciativa que debe ser estudiada por la Comisi\u00f3n con un mill\u00f3n de firmas. El art\u00edculo 227 del TFUE contiene otro derecho de los ciudadanos a presentar peticiones al Parlamento sobre cuestiones que les afectan. Las elecciones al Parlamento Europeo se celebran cada cinco a\u00f1os, y los votos de los diputados al Parlamento Europeo en los Estados miembros deben organizarse por representaci\u00f3n proporcional o por un \u00fanico voto transferible. Hay 750 diputados al Parlamento Europeo y su n\u00famero es \"cada vez menos proporcional\" en funci\u00f3n del tama\u00f1o de los Estados miembros. Esto significa que aunque se supone que el Consejo es el \u00f3rgano que representa a los Estados miembros, en el Parlamento los ciudadanos de los Estados miembros m\u00e1s peque\u00f1os tienen m\u00e1s voz que los ciudadanos de los Estados miembros m\u00e1s grandes. Los diputados al Parlamento Europeo se dividen, al igual que en los Parlamentos nacionales, en funci\u00f3n de los partidos pol\u00edticos: el conservador Partido Popular Europeo es actualmente el m\u00e1s grande, y el Partido de los Socialistas Europeos lidera la oposici\u00f3n. Los partidos no reciben fondos p\u00fablicos de la UE, como sostuvo el Tribunal de Justicia en el asunto Parti \u00e9cologiste \"Les Verts\"/Parlamento, que se trata de una cuesti\u00f3n que deben regular los Estados miembros. Entre las competencias del Parlamento figura la de solicitar la apertura de investigaciones sobre casos de mala administraci\u00f3n o nombrar a un Defensor del Pueblo Europeo en espera de un procedimiento judicial. Puede exigir que la Comisi\u00f3n responda a las preguntas y con una mayor\u00eda de dos tercios puede censurar a toda la Comisi\u00f3n (como ocurri\u00f3 con la Comisi\u00f3n Santer en 1999). En algunos casos, el Parlamento tiene derechos expl\u00edcitos de consulta, que la Comisi\u00f3n debe seguir de forma efectiva. Sin embargo, su participaci\u00f3n en el proceso legislativo sigue siendo limitada porque ning\u00fan miembro puede legislar sin la Comisi\u00f3n y el Consejo, lo que significa que el poder (\"kratia\") no est\u00e1 en manos de los representantes directamente elegidos por el pueblo (\"demos\"): en la UE todav\u00eda no es cierto que \"la administraci\u00f3n est\u00e9 en manos de la mayor\u00eda y no de unos pocos\". Question: \u00bfQu\u00e9 no puede hacer el Parlamento para que la igualdad y la democracia sean deficientes?", "output": "no pueden iniciar una acci\u00f3n legislativa en contra de los deseos de la Comisi\u00f3n", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: En la mayor\u00eda de los pa\u00edses, el dispensario est\u00e1 sujeto a legislaci\u00f3n farmac\u00e9utica; con requisitos para condiciones de almacenamiento, textos obligatorios, material, etc., especificados en la legislaci\u00f3n. Aunque antes los farmac\u00e9uticos permanec\u00edan dentro del dispensario que compon\u00eda/distribu\u00eda los medicamentos, ha habido una tendencia creciente hacia el uso de t\u00e9cnicos farmac\u00e9uticos capacitados, mientras que el farmac\u00e9utico pasa m\u00e1s tiempo comunic\u00e1ndose con los pacientes. Los t\u00e9cnicos farmac\u00e9uticos ahora dependen m\u00e1s de la automatizaci\u00f3n para ayudarles en su nuevo papel de tratar con las recetas de los pacientes y sus problemas de seguridad. Question: \u00bfQu\u00e9 exige la legislaci\u00f3n farmac\u00e9utica?", "output": "condiciones de almacenamiento, textos obligatorios, material, etc.", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Tesla era famoso por sus logros y tambi\u00e9n por sus dotes para el espect\u00e1culo que, con el tiempo, le hicieron ganarse una reputaci\u00f3n dentro de la cultura popular como arquetipo de \"cient\u00edfico loco\". Gracias a sus patentes, consigui\u00f3 acumular una considerable cantidad de dinero que luego utilizaba en su mayor\u00eda para financiarse sus propios proyectos con un \u00e9xito dispar. Vivi\u00f3 la mayor parte de su vida, incluso hasta su retiro, en diferentes hoteles de Nueva York. Despu\u00e9s de la muerte de Tesla el 7 de enero de 1943, su obra cay\u00f3 en un periodo de relativo olvido, pero en 1960 la Conferencia General de Pesos y Medidas nombr\u00f3 a la unidad de densidad de flujo magn\u00e9tico del SI el Tesla, en su honor. Por otra parte, se ha experimentado un resurgir en el inter\u00e9s popular de Tesla desde la d\u00e9cada de los 90. Question: \u00bfA qu\u00e9 se le llam\u00f3 el Tesla, en su honor?", "output": "unidad de densidad de flujo magn\u00e9tico del SI", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: La selva amaz\u00f3nica (Portugu\u00e9s: Floresta Amaz\u00f4nica o Amazonia; espa\u00f1ol: selva amaz\u00f3nica, Amazon\u00eda o normalmente Amazonia; franc\u00e9s: For\u00eat amazonienne; holand\u00e9s: Amazoneregenwoud), tambi\u00e9n conocida en ingl\u00e9s como Amazonia o la Amazon Jungle, es un bosque latifoliado h\u00famedo que cubre la mayor parte de la cuenca amaz\u00f3nica de Sudam\u00e9rica. Esta cuenca abarca 7 000 000 000 km2 (2 700 000 millas cuadradas), de los cuales 5 500 000 km2 (2 100 000 pies cuadrados) est\u00e1n cubiertos por la selva tropical. Esta regi\u00f3n incluye territorios que pertenecen a nueve naciones. La mayor parte del bosque se encuentra dentro de Brasil, con un 60 % de la selva tropical, seguido por Per\u00fa, con un 13 %, Colombia, con un 10 % y con cantidades menores en Venezuela, Ecuador, Bolivia, Guyana, Surinam y Guayana Francesa. Estados o departamentos de cuatro naciones contienen \"Amazonas\" en sus nombres. El Amazonas representa m\u00e1s de la mitad de los bosques lluviosos que quedan en el planeta, y comprende el mayor tracto de bosque lluvioso tropical del mundo, y con mayor biodiversidad, con 390 000 millones de \u00e1rboles individuales divididos en 16 000 especies. Question: \u00bfCu\u00e1l es la palabra holandesa para referirse a la selva amaz\u00f3nica?", "output": "Amazoneregenwoud", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Lady Gaga, la seis veces ganadora del Grammy y nominada al \u00d3scar, cant\u00f3 el himno nacional estadounidense; mientras que Marlee Matlin, la ganadora del \u00d3scar, lo traduc\u00eda a la lengua de signos americana (ASL, por sus siglas en ingl\u00e9s). Question: \u00bfQu\u00e9 actriz hizo la traducci\u00f3n a la lengua de signos (ASL) para el partido?", "output": "Marlee Matlin", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: A pesar de sus cuerpos blandos y gelatinosos, los f\u00f3siles que se cree que representan a los cten\u00f3foros, aparentemente sin tent\u00e1culos pero con muchas m\u00e1s filas de p\u00faas que las formas modernas, han sido encontrados en lagerst\u00e4tten en los primeros tiempos de la \u00e9poca de la era C\u00e1mbrica, hace alrededor de 515 millones de a\u00f1os. La posici\u00f3n de los cten\u00f3foros en el \u00e1rbol geneal\u00f3gico evolutivo de los animales se ha discutido durante mucho tiempo, y la opini\u00f3n mayoritaria en la actualidad, basada en la filogen\u00e9tica molecular, es que los cnidarios y los bilaterianos est\u00e1n m\u00e1s estrechamente relacionados entre s\u00ed que cualquiera de ellos con los cten\u00f3foros. Un an\u00e1lisis reciente de filogen\u00e9tica molecular concluy\u00f3 que el antepasado com\u00fan de todos los cten\u00f3foros modernos era similar a los cid\u00edpidos, y que todos los grupos modernos aparecieron relativamente recientemente, probablemente despu\u00e9s del evento de extinci\u00f3n del Cret\u00e1cico-Pale\u00f3geno hace 66 millones de a\u00f1os. Las pruebas acumuladas desde la d\u00e9cada de 1980 indican que los \"cid\u00edpidos\" no son monofil\u00e9ticos, es decir, no incluyen a todos y solo a los descendientes de un \u00fanico antepasado com\u00fan, ya que todos los dem\u00e1s grupos tradicionales de cten\u00f3foros son descendientes de varios cid\u00edpidos. Question: \u00bfQu\u00e9 edad tienen los f\u00f3siles encontrados que representan los cten\u00f3foros?", "output": "515 millones de a\u00f1os", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Entre Bingen y Bonn, el Rin Medio fluye a trav\u00e9s de la garganta del Rin, una formaci\u00f3n que cre\u00f3 la erosi\u00f3n. La tasa de erosi\u00f3n igual\u00f3 el levantamiento en la regi\u00f3n, de tal manera que el r\u00edo qued\u00f3 en su nivel original mientras las tierras circundantes se elevaban. La garganta es bastante profunda y es el tramo del r\u00edo que se conoce por sus muchos castillos y vi\u00f1edos. Es Patrimonio de la Humanidad de la UNESCO (2002) y conocido como \"el Rin Rom\u00e1ntico\", con m\u00e1s de 40 castillos y fortalezas de la Edad Media y muchos pueblos pintorescos y encantadores. Question: \u00bfPor qu\u00e9 es conocida la garganta del Rin?", "output": "castillos y vi\u00f1edos", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: En el hinduismo, el maestro espiritual se conoce como gur\u00fa y, en muchas tradiciones del hinduismo \u2014especialmente las que son comunes en Occidente\u2014 el \u00e9nfasis en el acompa\u00f1amiento espiritual es extremadamente importante, y a menudo los gur\u00fas ejercen un gran control sobre la vida de sus disc\u00edpulos. Question: \u00bfEn el hinduismo se hace mucho o poco hincapi\u00e9 en el acompa\u00f1amiento espiritual?", "output": "extremadamente importante", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Casi todos los cten\u00f3foros son depredadores, y se alimentan de presas que van desde larvas microsc\u00f3picas y rot\u00edferos hasta adultos de peque\u00f1os crust\u00e1ceos; las excepciones son los ejemplares j\u00f3venes de dos especies, que viven como par\u00e1sitos en las salpas de las que se alimentan los adultos de su especie. En circunstancias favorables, los ten\u00f3foros pueden comer diez veces su propio peso en un d\u00eda. Solo se han validado de 100 a 150 especies, y posiblemente otras 25 no han sido completamente descritas y designadas. Los ejemplos de los libros de texto son los cid\u00edpidos con cuerpos en forma de huevo y un par de tent\u00e1culos retr\u00e1ctiles rodeados de tentilla (\"tent\u00e1culos peque\u00f1os\") que est\u00e1n cubiertos de colloblastos, c\u00e9lulas pegajosas que capturan presas. El filo tiene una amplia gama de formas corporales, entre las que se incluyen los platict\u00e9nidos de aguas profundas aplastados, en los que los adultos de la mayor\u00eda de las especies carecen de panales, y los beroides costeros, que carecen de tent\u00e1culos y se aprovechan de otros cten\u00f3foros utilizando bocas inmensas, armadas con grupos de cilios r\u00edgidos de gran tama\u00f1o que sirven de dientes. Estas diferencias permiten que diferentes especies construyan grandes poblaciones en la misma zona, ya que se especializan en diferentes tipos de presas, que capturan mediante una variedad de m\u00e9todos tan amplia como las ara\u00f1as. Question: \u00bfC\u00f3mo se llaman los tent\u00e1culos peque\u00f1os de los cid\u00edpidos?", "output": "tentilla", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: En la mayor\u00eda de las jurisdicciones (como en Estados Unidos), los farmac\u00e9uticos est\u00e1n regulados aparte de los m\u00e9dicos. Estas jurisdicciones tambi\u00e9n suelen especificar que solo los farmac\u00e9uticos pueden suministrar productos farmac\u00e9uticos programados al p\u00fablico, y que los farmac\u00e9uticos no pueden formar asociaciones comerciales con m\u00e9dicos o pagarles \"comisiones compensatorias\". Sin embargo, el C\u00f3digo de \u00c9tica de la Asociaci\u00f3n Americana de Medicina (AMA) establece que los m\u00e9dicos pueden dispensar medicamentos dentro de sus consultorios siempre y cuando no haya explotaci\u00f3n de los pacientes y que estos tengan derecho a una receta por escrito que se pueda despachar en cualquier otro lugar. Del 7 al 10 por ciento de las consultas de los m\u00e9dicos estadounidenses aparentemente dispensan medicamentos por su cuenta. Question: \u00bfQu\u00e9 proporci\u00f3n de m\u00e9dicos se estima que administran medicamentos por su cuenta?", "output": "Del 7 al 10 por ciento", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Hist\u00f3ricamente, Victoria ha sido la base de las plantas de fabricaci\u00f3n de las principales marcas de coches, Ford, Toyota y Holden; sin embargo, los anuncios de cierre de estas tres empresas en el siglo XXI significar\u00e1n que Australia ya no ser\u00e1 una base de la industria automovil\u00edstica mundial tras la declaraci\u00f3n de Toyota de febrero de 2014 en la que se apuntaba a 2017 como a\u00f1o de cierre. El anuncio de Holden se produjo en mayo de 2013, seguido por la decisi\u00f3n de Ford de diciembre de ese mismo a\u00f1o (las plantas que tiene Ford en Victoria, situadas en Broadmeadows y Geelong, cerrar\u00e1n el de octubre de 2016). Question: \u00bfCu\u00e1ndo ha dicho Toyota que cerrar\u00e1 su planta de Victoria?", "output": "2017", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Tras abandonar la compa\u00f1\u00eda de Edison, Tesla se asoci\u00f3 en 1886 con Robert Lane y Benjamin Vail, dos hombres de negocios que accedieron a financiar una compa\u00f1\u00eda de iluminaci\u00f3n el\u00e9ctrica a su nombre: Tesla Electric Light & Manufacturing. La empresa instalaba sistemas de iluminaci\u00f3n basados en la luz de arco el\u00e9ctrico que dise\u00f1\u00f3 el propio Tesla. Este tambi\u00e9n pose\u00eda dise\u00f1os para conmutadores de m\u00e1quinas el\u00e9ctricas de dinamo que le supusieron sus primeras patentes en EE. UU. Question: \u00bfCu\u00e1les eran los nombres de los nuevos socios de Tesla?", "output": "Robert Lane y Benjamin Vail", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Los estudios sobre la desigualdad del ingreso y el crecimiento a veces han encontrado pruebas que confirman la hip\u00f3tesis de la curva de Kuznets, la cual establece que con el desarrollo econ\u00f3mico, la desigualdad primero aumenta y luego disminuye. El economista Thomas Piketty desaf\u00eda esta noci\u00f3n, afirmando que desde 1914 hasta 1945 las guerras y los \"choques econ\u00f3micos y pol\u00edticos violentos\" redujeron la desigualdad. Adem\u00e1s, Piketty sostiene que la hip\u00f3tesis de la curva \"m\u00e1gica\" de Kuznet, con su hincapi\u00e9 en el equilibrio del crecimiento econ\u00f3mico a largo plazo, no puede explicar el aumento significativo de la desigualdad econ\u00f3mica en todo el mundo desarrollado desde los a\u00f1os setenta. Question: \u00bfQu\u00e9 estudios sobre la desigualdad de ingresos han encontrado a veces pruebas que lo confirmen?", "output": "hip\u00f3tesis de la curva de Kuznets", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: En la mayor\u00eda de los pa\u00edses, el dispensario est\u00e1 sujeto a legislaci\u00f3n farmac\u00e9utica; con requisitos para condiciones de almacenamiento, textos obligatorios, material, etc., especificados en la legislaci\u00f3n. Aunque antes los farmac\u00e9uticos permanec\u00edan dentro del dispensario que compon\u00eda/distribu\u00eda los medicamentos, ha habido una tendencia creciente hacia el uso de t\u00e9cnicos farmac\u00e9uticos capacitados, mientras que el farmac\u00e9utico pasa m\u00e1s tiempo comunic\u00e1ndose con los pacientes. Los t\u00e9cnicos farmac\u00e9uticos ahora dependen m\u00e1s de la automatizaci\u00f3n para ayudarles en su nuevo papel de tratar con las recetas de los pacientes y sus problemas de seguridad. Question: \u00bfCu\u00e1les son las nuevas responsabilidades de los t\u00e9cnicos de farmacia?", "output": "las recetas de los pacientes y sus problemas de seguridad", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Desde entonces, y hasta ahora, la relatividad general se ha reconocido como la teor\u00eda que mejor explica la gravedad. En la RG, la gravitaci\u00f3n no se ve como una fuerza, sino que los objetos que se mueven libremente en los campos gravitacionales viajan bajo su propia inercia en l\u00edneas rectas a trav\u00e9s del espacio-tiempo curvado, definido como el camino espacio-temporal m\u00e1s corto entre dos eventos espacio-temporales. Desde la perspectiva del objeto, todo movimiento se produce como si no hubiera gravitaci\u00f3n alguna. Es solamente observando el movimiento en un sentido global que la curvatura del espacio-tiempo se puede observar y la fuerza se infiere a partir de la trayectoria curvada del objeto. As\u00ed, la trayectoria de la l\u00ednea recta en el espacio-tiempo se ve como una l\u00ednea curva en el espacio, y se llama trayectoria bal\u00edstica del objeto. Por ejemplo, una pelota de baloncesto lanzada desde el suelo se mueve en una par\u00e1bola, como lo hace en un campo gravitacional uniforme. Su trayectoria espacio-temporal (cuando se a\u00f1ade la dimensi\u00f3n extra ct) es casi una l\u00ednea recta, ligeramente curvada (con el radio de curvatura del orden de pocos a\u00f1os luz). La derivada temporal del momento cambiante del objeto es lo que llamamos \"fuerza gravitacional\". Question: \u00bfEn qu\u00e9 sentido se debe estar observando la curvatura del espacio-tiempo?", "output": "global", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: En 1998, la red comenz\u00f3 a utilizar una identidad gr\u00e1fica minimalista, dise\u00f1ada por Pittard Sullivan, con un peque\u00f1o logotipo en blanco y negro del \"C\u00edrculo ABC\" sobre fondo amarillo (las promociones durante este tiempo tambi\u00e9n inclu\u00edan una secuencia de fotos fijas de las estrellas de sus programas durante la tarjeta de horario, as\u00ed como la secuencia de programaci\u00f3n que comenzaba cada noche en el horario de m\u00e1xima audiencia). Junto con el paquete se introdujo una nueva melod\u00eda tem\u00e1tica de cuatro notas, basada en la campa\u00f1a de imagen \"We Love TV\" de la cadena introducida ese mismo a\u00f1o, que cre\u00f3 una firma de audio a la par de las campanas de la NBC, los diversos sonidos de tres notas de la CBS (incluida la versi\u00f3n actual utilizada desde 2000) y la Fanfarria de Fox. La firma de cuatro notas ha sido actualizada con cada temporada de televisi\u00f3n posterior (aunque las variantes de la misma utilizadas desde la temporada 1998-99 siguen siendo utilizadas durante las tarjetas de vanidad de la compa\u00f1\u00eda de producci\u00f3n mostradas despu\u00e9s de los cr\u00e9ditos de cierre de la mayor\u00eda de los programas). En el oto\u00f1o de 2015, ABC se detiene con sus sinton\u00edas de cuatro notas para promociones y tarjetas de vanidad de las compa\u00f1\u00edas productoras de 1998-2002 despu\u00e9s de los cr\u00e9ditos de cierre de la mayor\u00eda de sus programas durante diecisiete a\u00f1os, ahora tiene una m\u00fasica diferente y de aventura (con los tambores de la firma de cuatro notas de la cadena al final). La vieja melod\u00eda de cuatro notas sigue siendo utilizada por ABC on Demand al comienzo del programa ABC. Question: \u00bfQui\u00e9n dise\u00f1\u00f3 el nuevo dise\u00f1o gr\u00e1fico de ABC para 1998?", "output": "Pittard Sullivan", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Hist\u00f3ricamente, Victoria ha sido la base de las plantas de fabricaci\u00f3n de las principales marcas de coches, Ford, Toyota y Holden; sin embargo, los anuncios de cierre de estas tres empresas en el siglo XXI significar\u00e1n que Australia ya no ser\u00e1 una base de la industria automovil\u00edstica mundial tras la declaraci\u00f3n de Toyota de febrero de 2014 en la que se apuntaba a 2017 como a\u00f1o de cierre. El anuncio de Holden se produjo en mayo de 2013, seguido por la decisi\u00f3n de Ford de diciembre de ese mismo a\u00f1o (las plantas que tiene Ford en Victoria, situadas en Broadmeadows y Geelong, cerrar\u00e1n el de octubre de 2016). Question: \u00bfQu\u00e9 marca de autom\u00f3vil se fabrica en Broadmeadows?", "output": "Ford", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: En los a\u00f1os que sucedieron a estos rumores, ni Tesla ni Edison ganaron el premio. Aunque en 1915, Edison recibi\u00f3 una propuesta de 38 posibles mientras que Tesla tambi\u00e9n recibi\u00f3 una de 38 posibles en el a\u00f1o 1937. Question: \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o Tesla recibi\u00f3 una propuesta para el premio Nobel?", "output": "1937", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: En el verano de 1521, Lutero ampli\u00f3 su objetivo de las costumbres individuales como las indulgencias y peregrinaciones a las doctrinas situadas en el coraz\u00f3n de las pr\u00e1cticas de la Iglesia. En \u00abTratado de la abrogaci\u00f3n de la misa privada\u00bb, condenaba como idolatr\u00eda la idea de que la misa es un sacrificio y afirmaba que es un regalo que recibe con gratitud toda la congregaci\u00f3n. En su ensayo \u00abSobre la confesi\u00f3n, o si el Papa tiene poder para imponerla\u00bb, rechaz\u00f3 la confesi\u00f3n obligatoria y anim\u00f3 a la confesi\u00f3n y la absoluci\u00f3n privadas, pues \u00abtodo cristiano es un confesor\u00bb. En noviembre, Lutero escribi\u00f3 \u00abJuicio sobre los votos mon\u00e1sticos\u00bb. Asegur\u00f3 a los monjes y las monjas que pod\u00edan romper los votos sin pecado, porque los votos eran un intento ileg\u00edtimo y vano de conseguir la salvaci\u00f3n. Question: Tras rechazar la confesi\u00f3n obligatoria, \u00bfqu\u00e9 propugn\u00f3 Lutero?", "output": "la confesi\u00f3n y la absoluci\u00f3n privadas", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Antes de la llegada de Hrolf Ganger, no hab\u00eda diferencia entre las poblaciones de Picard\u00eda o las de la Isla de Francia, las cuales se consideraban francas. Los anteriores colonos vikingos hab\u00edan comenzado a llegar en la d\u00e9cada del 880, pero estuvieron divididos entre las colonias del este (Roumais y Pa\u00eds de Caux), alrededor del valle bajo del Sena; y el oeste, en la pen\u00ednsula de Cotentin, separados por el tradicional pagii. La poblaci\u00f3n en estos asentamientos pr\u00e1cticamente permaneci\u00f3 igual y casi no hubo colonos extranjeros. Los contingentes de Hrolf Ganger, que atacaron y que terminaron por establecerse en Normand\u00eda y en zonas de la costa atl\u00e1ntica, estaban formados por daneses, noruegos, n\u00f3rdico-ga\u00e9licos, vikingos de las Orcadas, posiblemente suecos y anglo-daneses del Danelaw bajo control n\u00f3rdico. Question: \u00bfQui\u00e9n, a su llegada, proporcion\u00f3 una identidad com\u00fan a los primeros colonos vikingos?", "output": "Hrolf Ganger", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Los trastornos del sistema inmunol\u00f3gico pueden provocar enfermedades autoinmunes, enfermedades inflamatorias y c\u00e1ncer. La inmunodeficiencia se produce cuando el sistema inmunitario est\u00e1 menos activo de lo normal, lo que da lugar a infecciones recurrentes y potencialmente mortales. En los seres humanos, la inmunodeficiencia puede ser el resultado de una enfermedad gen\u00e9tica como la inmunodeficiencia combinada severa, afecciones adquiridas como el VIH/SIDA o el uso de medicamentos inmunosupresores. Por el contrario, la autoinmunidad es el resultado de un sistema inmunol\u00f3gico hiperactivo que ataca los tejidos normales como si fueran organismos extra\u00f1os. Las enfermedades autoinmunes comunes incluyen la tiroiditis de Hashimoto, la artritis reumatoide, la diabetes mellitus tipo 1 y el lupus eritematoso sist\u00e9mico. La inmunolog\u00eda comprende el estudio de todos los aspectos del sistema inmunol\u00f3gico. Question: Nombre una de las causas de la inmunodeficiencia.", "output": "enfermedad gen\u00e9tica", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: El historiador Frederick W. Mote escribi\u00f3 que el uso del t\u00e9rmino \"clases sociales\" para este sistema era enga\u00f1oso, y que la posici\u00f3n de las personas dentro del sistema de cuatro clases no era una indicaci\u00f3n de su poder social y riqueza, sino que solo implicaba \"grados de privilegio\" a los que ten\u00edan derecho institucional y legal, por lo que la posici\u00f3n de una persona dentro de las clases no era una garant\u00eda de su posici\u00f3n, ya que hab\u00eda chinos ricos y socialmente consolidados, mientras que hab\u00eda menos mongoles y semu ricos que mongoles y semu que vivieran en la pobreza y fueran maltratados. Question: \u00bfCon qu\u00e9 estado inesperado hab\u00eda muchos chinos?", "output": "ricos y socialmente consolidados", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Aunque la Comisi\u00f3n tiene el monopolio de la iniciativa legislativa, el Parlamento Europeo y el Consejo de la Uni\u00f3n Europea tienen poderes de enmienda y veto durante el proceso legislativo. Seg\u00fan los art\u00edculos 9 y 10 del Tratado de la Uni\u00f3n Europea, la UE respeta \"el principio de igualdad de sus ciudadanos\" y se basa en la \"democracia representativa\". En la pr\u00e1ctica, la igualdad y la democracia son deficientes porque los representantes electos en el Parlamento no pueden iniciar una acci\u00f3n legislativa en contra de los deseos de la Comisi\u00f3n, los ciudadanos de los pa\u00edses m\u00e1s peque\u00f1os tienen diez veces m\u00e1s peso de voto en el Parlamento que los ciudadanos de los pa\u00edses m\u00e1s grandes y se necesitan mayor\u00edas cualificadas o un consenso en el Consejo para legislar. La justificaci\u00f3n de este \"d\u00e9ficit democr\u00e1tico\" seg\u00fan los Tratados suele ser que la integraci\u00f3n completa de la econom\u00eda europea y de las instituciones pol\u00edticas exigir\u00e1 la coordinaci\u00f3n t\u00e9cnica de expertos, mientras que la comprensi\u00f3n popular de la UE desarrollada y los sentimientos nacionalistas decayeron en la posguerra. Con el tiempo, esto ha supuesto que el Parlamento haya ido asumiendo m\u00e1s voz: de ser una asamblea no electa, a sus primeras elecciones directas en 1979, a tener cada vez m\u00e1s derechos en el proceso legislativo. Por lo tanto, los derechos de los ciudadanos son limitados en comparaci\u00f3n con las pol\u00edticas democr\u00e1ticas de todos los Estados miembros europeos: en virtud del art\u00edculo 11 del TUE, los ciudadanos y las asociaciones tienen derechos como los de dar a conocer sus opiniones y presentar una iniciativa que debe ser estudiada por la Comisi\u00f3n con un mill\u00f3n de firmas. El art\u00edculo 227 del TFUE contiene otro derecho de los ciudadanos a presentar peticiones al Parlamento sobre cuestiones que les afectan. Las elecciones al Parlamento Europeo se celebran cada cinco a\u00f1os, y los votos de los diputados al Parlamento Europeo en los Estados miembros deben organizarse por representaci\u00f3n proporcional o por un \u00fanico voto transferible. Hay 750 diputados al Parlamento Europeo y su n\u00famero es \"cada vez menos proporcional\" en funci\u00f3n del tama\u00f1o de los Estados miembros. Esto significa que aunque se supone que el Consejo es el \u00f3rgano que representa a los Estados miembros, en el Parlamento los ciudadanos de los Estados miembros m\u00e1s peque\u00f1os tienen m\u00e1s voz que los ciudadanos de los Estados miembros m\u00e1s grandes. Los diputados al Parlamento Europeo se dividen, al igual que en los Parlamentos nacionales, en funci\u00f3n de los partidos pol\u00edticos: el conservador Partido Popular Europeo es actualmente el m\u00e1s grande, y el Partido de los Socialistas Europeos lidera la oposici\u00f3n. Los partidos no reciben fondos p\u00fablicos de la UE, como sostuvo el Tribunal de Justicia en el asunto Parti \u00e9cologiste \"Les Verts\"/Parlamento, que se trata de una cuesti\u00f3n que deben regular los Estados miembros. Entre las competencias del Parlamento figura la de solicitar la apertura de investigaciones sobre casos de mala administraci\u00f3n o nombrar a un Defensor del Pueblo Europeo en espera de un procedimiento judicial. Puede exigir que la Comisi\u00f3n responda a las preguntas y con una mayor\u00eda de dos tercios puede censurar a toda la Comisi\u00f3n (como ocurri\u00f3 con la Comisi\u00f3n Santer en 1999). En algunos casos, el Parlamento tiene derechos expl\u00edcitos de consulta, que la Comisi\u00f3n debe seguir de forma efectiva. Sin embargo, su participaci\u00f3n en el proceso legislativo sigue siendo limitada porque ning\u00fan miembro puede legislar sin la Comisi\u00f3n y el Consejo, lo que significa que el poder (\"kratia\") no est\u00e1 en manos de los representantes directamente elegidos por el pueblo (\"demos\"): en la UE todav\u00eda no es cierto que \"la administraci\u00f3n est\u00e9 en manos de la mayor\u00eda y no de unos pocos\". Question: \u00bfCu\u00e1ndo se celebraron las primeras elecciones directas?", "output": "1979", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: La Escuela de Negocios de Harvard y muchas de las instalaciones de atletismo de la universidad, entre ellas el Estadio de Harvard, est\u00e1n ubicadas en un campus de 145 hect\u00e1reas (358 acres) frente al campus de Cambridge en Allston. El John W. Weeks Bridge es un puente peatonal sobre el R\u00edo Charles que conecta ambos campus. La Facultad de Medicina de Harvard, la Facultad de Odontolog\u00eda de Harvard y la Facultad de Salud P\u00fablica de Harvard est\u00e1n ubicadas en un campus de 8,5 ha (21 acres) en el Longwood Medical and Academic Area aproximadamente 5,3 km (3,3 millas) al suroeste del centro de Boston y 5,3 km (3,3 millas) al sur del campus de Cambridge. Question: \u00bfD\u00f3nde se encuentra el estadio de Harvard?", "output": "Allston", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: De 2005 a 2014 hubo dos equipos de las ligas mayores de f\u00fatbol en Los \u00c1ngeles: el LA Galaxy y el Chivas USA, que jugaron en el StubHub Center y fueron rivales locales. Sin embargo, tras la temporada 2014 de la MLS se expuls\u00f3 temporalmente a los Chivas, y est\u00e1 previsto que regrese un segundo equipo de la MLS en 2018. Question: \u00bfCu\u00e1ndo est\u00e1 previsto que regrese el equipo expulsado temporalmente?", "output": "2018", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: La mayor\u00eda de las congregaciones (o individuos) hugonotes en Norteam\u00e9rica finalmente se adhirieron a otras denominaciones protestantes con miembros m\u00e1s numerosos. Los hugonotes se adaptaron r\u00e1pidamente y a menudo se casaron fuera de sus comunidades francesas inmediatas, lo que dio lugar a su asimilaci\u00f3n. Sus descendientes en muchas familias continuaron utilizando nombres y apellidos franceses para sus hijos hasta bien entrado el siglo XIX. Asimilados, los franceses hicieron numerosas contribuciones a la vida econ\u00f3mica de los Estados Unidos, especialmente como comerciantes y artesanos en los \u00faltimos a\u00f1os de la Colonia y en los primeros per\u00edodos federales. Por ejemplo, E.I. du Pont, un antiguo alumno de Lavoisier, cre\u00f3 los molinos de p\u00f3lvora eleuterianos. Question: \u00bfC\u00f3mo evolucionaron las creencias religiosas de los hugonotes en el Nuevo Mundo?", "output": "se adhirieron a otras denominaciones protestantes", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Newcastle lo reemplaz\u00f3 en enero de 1756 con Lord Loudoun, con el General de Divisi\u00f3n James Abercrombie como su segundo al mando. Ninguno de estos hombres ten\u00eda tanta experiencia en campa\u00f1as como el tr\u00edo de oficiales que Francia envi\u00f3 a Norteam\u00e9rica. Los refuerzos del ej\u00e9rcito regular franc\u00e9s llegaron a Nueva Francia en mayo de 1756, liderados por el General de Divisi\u00f3n Louis-Joseph de Montcalm y apoyados por el Caballero de L\u00e9vis y el Coronel Fran\u00e7ois-Charles de Bourlamaque, todos veteranos experimentados de la Guerra de Sucesi\u00f3n Austriaca. Durante ese tiempo en Europa, el 18 de mayo de 1756, Inglaterra declar\u00f3 formalmente la guerra a Francia, la cual ampli\u00f3 la guerra a Europa, lo que m\u00e1s tarde se conocer\u00eda como la Guerra de los Siete A\u00f1os. Question: \u00bfQui\u00e9n fue nombrado segundo al mando de Lor Loudoun en 1756?", "output": "General de Divisi\u00f3n James Abercrombie", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Lindisfarne es un grupo de folk-rock con una fuerte conexi\u00f3n en Tyneside. Su canci\u00f3n m\u00e1s famosa, \"Fog on the Tyne\" (1971), fue cubierta por el exfutbolista de Geordie Paul Gascoigne en 1990. Venom, considerado por muchos como el creador del black metal y extremadamente influyente en la escena del metal extremo en su conjunto, se form\u00f3 en Newcastle en 1979. La banda de folk metal Skyclad, a menudo considerada como la primera banda de folk metal, tambi\u00e9n formada en Newcastle tras la disoluci\u00f3n de la banda de thrash metal Martin Walkyier, Sabbat. Andy Taylor, exguitarrista principal de Duran Duran, naci\u00f3 aqu\u00ed en 1961. Brian Johnson fue miembro de la banda local de rock Geordie antes de convertirse en el vocalista principal de AC/DC. Question: \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o fue lanzada la canci\u00f3n Fog on the Tyne?", "output": "1971", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Otros predecesores de la iglesia reformada fueron los cat\u00f3licos romanos galicanos y prorreformistas, como Jacques Lefevre (c. 1455-1536). Los galicanos lograron brevemente la independencia de la iglesia francesa, sobre la base del principio de que la religi\u00f3n de Francia no pod\u00eda ser controlada por el Obispo de Roma, una potencia extranjera. Durante la Reforma Protestante, Lefevre, un profesor de la Universidad de Par\u00eds, public\u00f3 su traducci\u00f3n al franc\u00e9s del Nuevo Testamento en 1523, seguido por toda la Biblia en franc\u00e9s en 1530. William Farel fue un estudiante de Lefevre que lleg\u00f3 a ser l\u00edder de la Reforma Suiza, estableciendo un gobierno protestante en Ginebra. Jean Cauvin (Juan Calvino), otro estudiante de la Universidad de Par\u00eds, tambi\u00e9n se convirti\u00f3 al protestantismo. Mucho despu\u00e9s de que la secta fuera suprimida por Francisco I, los valdenses franceses que quedaban, en su mayor\u00eda en la regi\u00f3n de Luberon, trataron de unirse a William Farel, Calvino y la Reforma, y Olivetan public\u00f3 una Biblia en franc\u00e9s para ellos. La confesi\u00f3n francesa de 1559 muestra una influencia decididamente calvinista. En alg\u00fan momento entre 1550 y 1580, los miembros de la iglesia reformada en Francia llegaron a ser com\u00fanmente conocidos como hugonotes. Question: \u00bfD\u00f3nde ense\u00f1\u00f3 este l\u00edder prorreforma?", "output": "Universidad de Par\u00eds", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Los paleoclimat\u00f3logos miden la proporci\u00f3n de ox\u00edgeno-18 y ox\u00edgeno-16 en las conchas y esqueletos de los organismos marinos para determinar c\u00f3mo era el clima hace millones de a\u00f1os (consulta el ciclo de relaci\u00f3n isot\u00f3pica del ox\u00edgeno). Las mol\u00e9culas de agua de mar que contienen el is\u00f3topo m\u00e1s ligero, ox\u00edgeno-16, se evaporan a una velocidad ligeramente m\u00e1s r\u00e1pida que las mol\u00e9culas de agua que contienen el ox\u00edgeno-18, un 12 % m\u00e1s pesado; esta disparidad aumenta a temperaturas m\u00e1s bajas. Durante los per\u00edodos de temperaturas globales m\u00e1s bajas, la nieve y la lluvia de esa agua evaporada tienden a tener una mayor proporci\u00f3n de ox\u00edgeno-16, y el agua de mar que se deja atr\u00e1s tiende a tener una mayor proporci\u00f3n de ox\u00edgeno-18. Los organismos marinos entonces incorporan m\u00e1s ox\u00edgeno-18 en sus esqueletos y conchas de lo que lo har\u00edan en un clima m\u00e1s c\u00e1lido. Los paleoclimat\u00f3logos tambi\u00e9n miden directamente esta proporci\u00f3n en las mol\u00e9culas de agua de las muestras de n\u00facleo de hielo que tienen hasta varios cientos de miles de a\u00f1os de antig\u00fcedad. Question: \u00bfQu\u00e9 tipo de ox\u00edgeno adquieren los animales marinos en mayor cantidad durante las condiciones clim\u00e1ticas m\u00e1s fr\u00edas?", "output": "ox\u00edgeno-18", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: La crisis energ\u00e9tica provoc\u00f3 un mayor inter\u00e9s en las energ\u00edas renovables, la energ\u00eda nuclear y los combustibles f\u00f3siles dom\u00e9sticos. Hay cr\u00edticas de que las pol\u00edticas energ\u00e9ticas estadounidenses desde la crisis han estado dominadas por el pensamiento de mentalidad de crisis, fomentando soluciones r\u00e1pidas y costosas y soluciones \u00fanicas que ignoran las realidades del mercado y la tecnolog\u00eda. En lugar de proporcionar normas estables que respalden la investigaci\u00f3n b\u00e1sica al tiempo que den un amplio margen a la iniciativa empresarial y la innovaci\u00f3n, congresistas y presidentes han respaldado repetidamente pol\u00edticas que prometen soluciones que son oportunas desde el punto de vista pol\u00edtico, pero cuyas perspectivas son dudosas. Question: Se critica que las pol\u00edticas energ\u00e9ticas son soluciones r\u00e1pidas y costosas que ignoran, \u00bfqu\u00e9 hechos?", "output": "las realidades del mercado y la tecnolog\u00eda", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Los trastornos del sistema inmunol\u00f3gico pueden provocar enfermedades autoinmunes, enfermedades inflamatorias y c\u00e1ncer. La inmunodeficiencia se produce cuando el sistema inmunitario est\u00e1 menos activo de lo normal, lo que da lugar a infecciones recurrentes y potencialmente mortales. En los seres humanos, la inmunodeficiencia puede ser el resultado de una enfermedad gen\u00e9tica como la inmunodeficiencia combinada severa, afecciones adquiridas como el VIH/SIDA o el uso de medicamentos inmunosupresores. Por el contrario, la autoinmunidad es el resultado de un sistema inmunol\u00f3gico hiperactivo que ataca los tejidos normales como si fueran organismos extra\u00f1os. Las enfermedades autoinmunes comunes incluyen la tiroiditis de Hashimoto, la artritis reumatoide, la diabetes mellitus tipo 1 y el lupus eritematoso sist\u00e9mico. La inmunolog\u00eda comprende el estudio de todos los aspectos del sistema inmunol\u00f3gico. Question: \u00bfCu\u00e1l es el t\u00e9rmino para un sistema inmunol\u00f3gico hiperactivo que ataca los tejidos normales?", "output": "autoinmunidad", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Tras la masacre de Peterloo de 1819, el poeta Percy Shelley escribi\u00f3 el poema pol\u00edtico La m\u00e1scara de la anarqu\u00eda a finales de ese a\u00f1o, que comienza con las im\u00e1genes de lo que \u00e9l cre\u00eda que eran las formas injustas de autoridad de su tiempo, y luego imagina los movimientos de una nueva forma de acci\u00f3n social. Es quiz\u00e1s la primera declaraci\u00f3n moderna [vaga] del principio de protesta no violenta. El autor Henry David Thoreau retom\u00f3 una versi\u00f3n en su ensayo Desobediencia Civil, y m\u00e1s tarde Gandhi en su doctrina de Satyagraha. El Satyagraha de Gandhi estuvo parcialmente influenciado e inspirado por la no violencia de Shelley en la protesta y la acci\u00f3n pol\u00edtica. En particular, se sabe que Gandhi a menudo citaba La m\u00e1scara de la anarqu\u00eda de Shelley a amplias audiencias durante la campa\u00f1a por una India libre. Question: Despu\u00e9s de la masacre de Peterloo, \u00bfqu\u00e9 poeta escribi\u00f3 La masacre de la anarqu\u00eda?", "output": "Percy Shelley", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Publicada en un momento de creciente demanda de publicaciones en alem\u00e1n, la versi\u00f3n de Lutero se convirti\u00f3 r\u00e1pidamente en una traducci\u00f3n popular e influyente de la Biblia. Como tal, contribuy\u00f3 de forma significativa a la evoluci\u00f3n de la lengua y la literatura alemanas. Con notas y pr\u00f3logos de Lutero y grabados en madera de Lucas Cranach que conten\u00edan im\u00e1genes antipapales, desempe\u00f1\u00f3 un papel importante en la difusi\u00f3n de la doctrina de Lutero en Alemania. La Biblia de Lutero influy\u00f3 en otras traducciones en lengua vern\u00e1cula, como la Biblia inglesa de William Tyndale (1525 en adelante), un precursor de la Biblia del rey Jacobo. Question: \u00bfEn la \u00e9poca de Mart\u00edn Lutero, qu\u00e9 ten\u00eda demanda?", "output": "publicaciones en alem\u00e1n", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: El gobierno de Kublai tuvo dificultades financieras despu\u00e9s de 1279. Las guerras y los proyectos de construcci\u00f3n hab\u00edan agotado el tesoro mongol. Los esfuerzos para recaudar ingresos fiscales estuvieron plagados de corrupci\u00f3n y esc\u00e1ndalos pol\u00edticos. Las expediciones militares mal manejadas siguieron a los problemas financieros. La segunda invasi\u00f3n de Kublai a Jap\u00f3n en 1281 no se llev\u00f3 a cabo debido a un tif\u00f3n inoportuno. Kublai no complet\u00f3 sus campa\u00f1as contra Annam, Champa y Java, pero gan\u00f3 una victoria p\u00edrrica contra Birmania. Las expediciones fueron obstaculizadas por enfermedades, un clima inh\u00f3spito y un terreno tropical inadecuado para la guerra montada de los mongoles. La dinast\u00eda Tran, que gobern\u00f3 Annam (Dai Viet), aplast\u00f3 y derrot\u00f3 a los mongoles en la Batalla de B\u1ea1ch \u0110\u1eb1ng (1288). La regi\u00f3n china de Fujian fue el hogar original del clan chino Tran (Chen) antes de migrar bajo Tr\u1ea7n Kinh (\u9673 \u4eac, Ch\u00e9n J\u012bng) a Dai Viet y cuyos descendientes establecieron la dinast\u00eda Tr\u1ea7n que gobernaba Vietnam \u0110\u1ea1i Vi\u1ec7t, y ciertos miembros del clan todav\u00eda pod\u00edan hablar chino, como cuando un enviado de la dinast\u00eda Yuan tuvo una reuni\u00f3n con el pr\u00edncipe Tr\u1ea7n Qu\u1ed1c Tu\u1ea5n de habla china (luego Rey Tr Kingn H\u01b0ng) en 1282. El profesor Liam Kelley observ\u00f3 que personas de la dinast\u00eda Song China como Zhao Zhong y Xu Zongdao huyeron a la dinast\u00eda Tran y gobernaron en Vietnam despu\u00e9s de la invasi\u00f3n mongola de Song y ayudaron a los Tran a luchar contra la invasi\u00f3n mongola. La dinast\u00eda Tran se origin\u00f3 en la regi\u00f3n china de Fujian, al igual que el cl\u00e9rigo tao\u00edsta Xu Zongdao, quien registr\u00f3 la invasi\u00f3n mongola y se refiri\u00f3 a ellos como \"bandidos del norte\". Annam, Birmania y Champa reconocieron la hegemon\u00eda mongola y establecieron relaciones tributarias con la dinast\u00eda Yuan. Question: \u00bfCu\u00e1ndo se estaba quedando sin dinero el gobierno de Kublai?", "output": "despu\u00e9s de 1279", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Con 4 min 51 s de tiempo restante en el marcador, Carolina atrap\u00f3 el bal\u00f3n en su l\u00ednea de 24 yardas con la oportunidad de montar una jugada para ganar el partido, sin embargo pronto se vieron en el tercer down y a nueve yardas. En la siguiente jugada, Miller sustrajo el bal\u00f3n a Newton y despu\u00e9s de que varios jugadores se lanzaran a por \u00e9l, este peg\u00f3 un gran bote hacia atr\u00e1s; Ward pudo recogerlo, devolvi\u00e9ndolo cinco yardas hasta la l\u00ednea de 4 de los Panthers. Varios jugadores se lanzaron a la pila para intentar recuperar el bal\u00f3n pero sin embargo, Newton no lo hizo y esa falta de agresividad le vali\u00f3 fuertes cr\u00edticas a posteriori. Mientras tanto, la ofensiva de Denver se mantuvo fuera de la zona de anotaci\u00f3n durante tres jugadas, hasta que un penalti por agarr\u00f3n al esquinero Josh Norman le dio a los Broncos una nueva serie de downs. Anderson anotaba m\u00e1s tarde un touchdown en carrera de 2 yardas y Manning completaba un pase a Bennie Fowler para una conversi\u00f3n de 2 puntos, otorgando una ventaja a Denver de 24 a 10 con 3 min 8 s en el marcador, lo que pr\u00e1cticamente sentenciaba el partido. Carolina tuvo dos lanzamientos m\u00e1s, pero no consigui\u00f3 hacer ning\u00fan primer down. Question: \u00bfEn qu\u00e9 l\u00ednea de yarda empez\u00f3 Carolina con 4 min 51 s de tiempo restante en el marcador?", "output": "24", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Despu\u00e9s se encontr\u00f3 un trozo de papel en el que Lutero hab\u00eda escrito su \u00faltima declaraci\u00f3n. La declaraci\u00f3n estaba en lat\u00edn, aparte de \u00abSomos mendigos\u00bb, que estaba en alem\u00e1n. Question: \u00bfQu\u00e9 se descubri\u00f3 m\u00e1s tarde que hab\u00eda escrito Lutero?", "output": "su \u00faltima declaraci\u00f3n", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: El historiador Frederick W. Mote escribi\u00f3 que el uso del t\u00e9rmino \"clases sociales\" para este sistema era enga\u00f1oso, y que la posici\u00f3n de las personas dentro del sistema de cuatro clases no era una indicaci\u00f3n de su poder social y riqueza, sino que solo implicaba \"grados de privilegio\" a los que ten\u00edan derecho institucional y legal, por lo que la posici\u00f3n de una persona dentro de las clases no era una garant\u00eda de su posici\u00f3n, ya que hab\u00eda chinos ricos y socialmente consolidados, mientras que hab\u00eda menos mongoles y semu ricos que mongoles y semu que vivieran en la pobreza y fueran maltratados. Question: \u00bfQui\u00e9n pens\u00f3 que el sistema de clases sociales del Yuan no deber\u00eda llamarse clases sociales?", "output": "Frederick W. Mote", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: En Europa, el escenario norteamericano de la Guerra de los Siete A\u00f1os no suele recibir un nombre distinto. Todo el conflicto internacional se conoce como la Guerra de los Siete A\u00f1os. \"Siete a\u00f1os\" se refiere a los acontecimientos en Europa, desde la declaraci\u00f3n oficial de guerra en 1756 hasta la firma del tratado de paz en 1763. Estas fechas no se corresponden con las luchas en el continente norteamericano, donde la contienda entre las dos potencias coloniales concluy\u00f3 en gran medida en seis a\u00f1os, desde la Batalla de Jumonville Glen en 1754 hasta la captura de Montreal en 1760. Question: \u00bfQu\u00e9 marco temporal abarca la Guerra de los Siete A\u00f1os?", "output": "1756 hasta la firma del tratado de paz en 1763", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: El explorador franc\u00e9s hugonote Jean Ribault dibuj\u00f3 el r\u00edo St. Johns en 1562, llam\u00e1ndolo el r\u00edo de mayo porque lo descubri\u00f3 en mayo. Ribault erigi\u00f3 una columna de piedra cerca de la actual Jacksonville reclamando la tierra reci\u00e9n descubierta para Francia. En 1564, Ren\u00e9 Goulaine de Laudonni\u00e8re estableci\u00f3 el primer asentamiento europeo, Fort Caroline, en St. Johns, cerca del pueblo principal de Saturiwa. Felipe II de Espa\u00f1a orden\u00f3 a Pedro Men\u00e9ndez de Avil\u00e9s que protegiera los intereses de Espa\u00f1a atacando la presencia francesa en Fort Caroline. El 20 de septiembre de 1565, una fuerza espa\u00f1ola del cercano asentamiento espa\u00f1ol de San Agust\u00edn atac\u00f3 Fort Caroline y mat\u00f3 a casi todos los soldados franceses que la defend\u00edan. Los espa\u00f1oles rebautizaron el fuerte San Mateo, y tras la expulsi\u00f3n de los franceses, se solidific\u00f3 el asentamiento de San Agust\u00edn como el m\u00e1s importante de Florida. La ubicaci\u00f3n de Fort Caroline es objeto de debate, pero en 1964 se estableci\u00f3 una reconstrucci\u00f3n del fuerte en el r\u00edo St. Johns. Question: \u00bfQui\u00e9n cartografi\u00f3 el r\u00edo St. Johns en 1562?", "output": "Jean Ribault", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Pol\u00edtica: Secretario General de la ONU Ban Ki-moon; l\u00edderes pol\u00edticos estadounidenses John Hancock, John Adams, John Quincy Adams, Rutherford B. Hayes, Theodore Roosevelt, Franklin D. Roosevelt, John F. Kennedy, Al Gore, George W. Bush y Barack Obama; el presidente chileno Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era; el presidente colombiano Juan Manuel Santos; el presidente costarricense Jos\u00e9 Mar\u00eda Figueres; los presidentes mexicanos Felipe Calder\u00f3n, Carlos Salinas de Gortari y Miguel de la Madrid; El presidente mongol Tsakhiagiin Elbegdorj; el presidente peruano Alejandro Toledo; el presidente taiwan\u00e9s Ma Ying-jeou; el gobernador general canadiense David Lloyd Johnston; el miembro indio del Parlamento Jayant Sinha; el primer ministro alban\u00e9s Fan S. Noli; los primeros ministros canadienses Mackenzie King y Pierre Trudeau; el primer ministro griego Antonis Samaras; el primer ministro israel\u00ed Benjamin Netanyahu; el exprimer ministro pakistan\u00ed Benazir Bhutto; el Secretario de Vivienda y Desarrollo Urbano de EE. UU. Shaun Donovan; el l\u00edder pol\u00edtico canadiense Michael Ignatieff; los miembros pakistan\u00edes de la Asamblea Provincial Murtaza Bhutto y Sanam Bhutto; el Ministro de Finanzas de Bangladesh Abul Maal Abdul Muhith; el Presidente de Puntlandia Abdiweli Mohamed Ali; el Embajador de los Estados Unidos ante la Uni\u00f3n Europea Anthony Luzzatto Gardner. Question: \u00bfQu\u00e9 presidente de Columbia fue a Harvard?", "output": "Juan Manuel Santos", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Frederick William, elector de Brandenburgo, invit\u00f3 a los hugonotes a asentarse en sus reinos, y varios de sus descendientes ascendieron a puestos de importancia en Prusia. Varias figuras destacadas del ej\u00e9rcito, la cultura y la pol\u00edtica alemana eran de origen hugonote, entre ellas el poeta Theodor Fontane, el general Hermann von Fran\u00e7ois, el h\u00e9roe de la Primera Guerra Mundial de Tannenberg, el general Luftwaffe y el as de combate Adolf Galland, el astro volador de la Luftwaffe Hans-Joachim Marseille, y el famoso capit\u00e1n del submarino Lothar von Arnauld de la Peri\u00e8re. El \u00faltimo Primer Ministro de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana (Oriental), Lothar de Maizi\u00e8re, es tambi\u00e9n descendiente de una familia hugonote, al igual que el Ministro Federal del Interior alem\u00e1n, Thomas de Maizi\u00e8re. Question: \u00bfQu\u00e9 general y piloto de combate alem\u00e1n era de ascendencia hugonote?", "output": "Adolf Galland", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Donde es el \u00e1rea de la secci\u00f3n transversal relevante para el volumen para el que se calcula el tensor de esfuerzo. Este formalismo incluye t\u00e9rminos de presi\u00f3n relacionados con fuerzas que act\u00faan normalmente en el \u00e1rea de la secci\u00f3n transversal (las diagonales de la matriz del tensor), as\u00ed como t\u00e9rminos de cizallamiento relacionados con las fuerzas que act\u00faan paralelamente al \u00e1rea de la secci\u00f3n transversal (los elementos fuera de la diagonal). El tensor de esfuerzo tiene en cuenta las fuerzas que causan todas las deformaciones, incluso las tensiones de tracci\u00f3n y las compresiones.:133\u2013134:38-1\u201338-11 Question: \u00bfQu\u00e9 incluye t\u00e9rminos de presi\u00f3n cuando se calcula el \u00e1rea en volumen?", "output": "formalismo", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Arist\u00f3teles ofreci\u00f3 una discusi\u00f3n filos\u00f3fica del concepto de fuerza como parte integral de La cosmolog\u00eda aristot\u00e9lica. En opini\u00f3n de Arist\u00f3teles, la esfera terrestre conten\u00eda cuatro elementos que descansan en diferentes \"lugares naturales\" de la misma. Arist\u00f3teles cre\u00eda que los objetos inm\u00f3viles en la Tierra, aquellos compuestos principalmente de los elementos tierra y agua, estaban en su lugar natural en el suelo y que permanecer\u00edan as\u00ed si se los dejaba solos. Distingu\u00eda entre la tendencia innata de los objetos a encontrar su \"lugar natural\" (por ejemplo, la ca\u00edda de los cuerpos pesados), que conduc\u00eda al \"movimiento natural\", y el antinatural o movimiento forzado, que requer\u00eda la aplicaci\u00f3n continua de una fuerza. Esta teor\u00eda, basada en la experiencia cotidiana de c\u00f3mo se mueven los objetos, como la aplicaci\u00f3n constante de una fuerza necesaria para mantener en movimiento un carro, tuvo problemas conceptuales para explicar el comportamiento de los proyectiles, como el vuelo de las flechas. El lugar donde el arquero mueve el proyectil estaba al comienzo del vuelo, y mientras el proyectil navegaba por el aire, ninguna causa eficiente discernible act\u00faa sobre \u00e9l. Arist\u00f3teles era consciente de este problema y propuso que el aire desplazado a trav\u00e9s de la trayectoria del proyectil lleve el proyectil a su objetivo. Esta explicaci\u00f3n exige un continuo como el aire para el cambio de lugar en general. Question: \u00bfQui\u00e9n proporcion\u00f3 una discusi\u00f3n filos\u00f3fica sobre la fuerza?", "output": "Arist\u00f3teles", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: La primera serie del programa, Un ni\u00f1o sobrenatural, muestra que el Doctor tiene una nieta, Susan Foreman. En la serie de 1967, La Tumba de los Cyberhombres, cuando Victoria Waterfield duda de que el Doctor pueda recordar a su familia debido a que, \"siendo tan antiguo\", el Doctor dice que puede hacerlo cuando realmente quiere: \"El resto del tiempo duermen en mi mente\". La serie de 2005 revela que el Noveno Doctor pens\u00f3 que \u00e9l era el \u00faltimo Se\u00f1or del Tiempo superviviente, y que su planeta natal hab\u00eda sido destruido; en \"El ni\u00f1o vac\u00edo\" (2005), el Dr. Constantine afirma que, \"Antes de que la guerra comenzara, yo era padre y abuelo. Ahora no soy ninguna de las dos cosas\". El Doctor responde: \"S\u00ed, conozco la sensaci\u00f3n\". En \"Smith y Jones\" (2007), cuando se le pregunt\u00f3 si ten\u00eda un hermano, respondi\u00f3: \"No, ya no\". Tanto en \"Temedla\" (2006) como en \"La hija del doctor\" (2008), afirma que, en el pasado, hab\u00eda sido padre. Question: \u00bfCu\u00e1l es el nombre de la nieta del Doctor Who?", "output": "Susan Foreman", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: En alg\u00fan lugar hace aproximadamente mil millones de a\u00f1os, una cianobacteria de vida libre se introdujo en una c\u00e9lula eucariota temprana, ya sea como alimento o como par\u00e1sito interno, y logr\u00f3 escapar de la vacuola fagoc\u00edtica en la que estaba contenida. Las dos membranas de bicapa lip\u00eddica m\u00e1s internas que rodean a todos los cloroplastos corresponden a las membranas externa e interna de la pared celular gramnegativa ancestral de la cianobacteria ancestral, y no a la membrana fagos\u00f3mica del hu\u00e9sped, que probablemente se perdi\u00f3. El nuevo residente celular se convirti\u00f3 r\u00e1pidamente en una ventaja, proporcionando alimento para el hu\u00e9sped eucariota, lo que le permiti\u00f3 vivir dentro de \u00e9l. Con el tiempo, la cianobacteria se asimil\u00f3 y muchos de sus genes se perdieron o se transfirieron al n\u00facleo del hu\u00e9sped. Algunas de sus prote\u00ednas se sintetizaron en el citoplasma de la c\u00e9lula hu\u00e9sped y se importaron nuevamente al cloroplasto (anteriormente la cianobacteria). Question: \u00bfHace cu\u00e1nto tiempo entraron las cianobacterias en una c\u00e9lula?", "output": "hace aproximadamente mil millones de a\u00f1os", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Casi todos los cten\u00f3foros son depredadores, y se alimentan de presas que van desde larvas microsc\u00f3picas y rot\u00edferos hasta adultos de peque\u00f1os crust\u00e1ceos; las excepciones son los ejemplares j\u00f3venes de dos especies, que viven como par\u00e1sitos en las salpas de las que se alimentan los adultos de su especie. En circunstancias favorables, los ten\u00f3foros pueden comer diez veces su propio peso en un d\u00eda. Solo se han validado de 100 a 150 especies, y posiblemente otras 25 no han sido completamente descritas y designadas. Los ejemplos de los libros de texto son los cid\u00edpidos con cuerpos en forma de huevo y un par de tent\u00e1culos retr\u00e1ctiles rodeados de tentilla (\"tent\u00e1culos peque\u00f1os\") que est\u00e1n cubiertos de colloblastos, c\u00e9lulas pegajosas que capturan presas. El filo tiene una amplia gama de formas corporales, entre las que se incluyen los platict\u00e9nidos de aguas profundas aplastados, en los que los adultos de la mayor\u00eda de las especies carecen de panales, y los beroides costeros, que carecen de tent\u00e1culos y se aprovechan de otros cten\u00f3foros utilizando bocas inmensas, armadas con grupos de cilios r\u00edgidos de gran tama\u00f1o que sirven de dientes. Estas diferencias permiten que diferentes especies construyan grandes poblaciones en la misma zona, ya que se especializan en diferentes tipos de presas, que capturan mediante una variedad de m\u00e9todos tan amplia como las ara\u00f1as. Question: \u00bfQu\u00e9 no tienen los beroides costeros que tienen los otros cten\u00f3foros?", "output": "tent\u00e1culos", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: El gobierno de Kublai tuvo dificultades financieras despu\u00e9s de 1279. Las guerras y los proyectos de construcci\u00f3n hab\u00edan agotado el tesoro mongol. Los esfuerzos para recaudar ingresos fiscales estuvieron plagados de corrupci\u00f3n y esc\u00e1ndalos pol\u00edticos. Las expediciones militares mal manejadas siguieron a los problemas financieros. La segunda invasi\u00f3n de Kublai a Jap\u00f3n en 1281 no se llev\u00f3 a cabo debido a un tif\u00f3n inoportuno. Kublai no complet\u00f3 sus campa\u00f1as contra Annam, Champa y Java, pero gan\u00f3 una victoria p\u00edrrica contra Birmania. Las expediciones fueron obstaculizadas por enfermedades, un clima inh\u00f3spito y un terreno tropical inadecuado para la guerra montada de los mongoles. La dinast\u00eda Tran, que gobern\u00f3 Annam (Dai Viet), aplast\u00f3 y derrot\u00f3 a los mongoles en la Batalla de B\u1ea1ch \u0110\u1eb1ng (1288). La regi\u00f3n china de Fujian fue el hogar original del clan chino Tran (Chen) antes de migrar bajo Tr\u1ea7n Kinh (\u9673 \u4eac, Ch\u00e9n J\u012bng) a Dai Viet y cuyos descendientes establecieron la dinast\u00eda Tr\u1ea7n que gobernaba Vietnam \u0110\u1ea1i Vi\u1ec7t, y ciertos miembros del clan todav\u00eda pod\u00edan hablar chino, como cuando un enviado de la dinast\u00eda Yuan tuvo una reuni\u00f3n con el pr\u00edncipe Tr\u1ea7n Qu\u1ed1c Tu\u1ea5n de habla china (luego Rey Tr Kingn H\u01b0ng) en 1282. El profesor Liam Kelley observ\u00f3 que personas de la dinast\u00eda Song China como Zhao Zhong y Xu Zongdao huyeron a la dinast\u00eda Tran y gobernaron en Vietnam despu\u00e9s de la invasi\u00f3n mongola de Song y ayudaron a los Tran a luchar contra la invasi\u00f3n mongola. La dinast\u00eda Tran se origin\u00f3 en la regi\u00f3n china de Fujian, al igual que el cl\u00e9rigo tao\u00edsta Xu Zongdao, quien registr\u00f3 la invasi\u00f3n mongola y se refiri\u00f3 a ellos como \"bandidos del norte\". Annam, Birmania y Champa reconocieron la hegemon\u00eda mongola y establecieron relaciones tributarias con la dinast\u00eda Yuan. Question: \u00bfD\u00f3nde gobern\u00f3 la dinast\u00eda Tran?", "output": "Annam", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: Las invasiones de Bagdad, Samarcanda, Urgench, Kiev y Vladimir, entre otros, causaron asesinatos en masa, por ejemplo, cuando partes del sur de Khuzest\u00e1n fueron completamente destruidas. Su descendiente Hulagu Khan destruy\u00f3 gran parte del norte de Ir\u00e1n y saque\u00f3 Bagdad, aunque sus fuerzas fueron detenidas por los mamelucos de Egipto, pero el descendiente de Hulagu Ghazan Khan regresar\u00eda para derrotarlos en el Levante, Palestina e incluso Gaza. Seg\u00fan las obras del historiador persa Rashid-al-Din Hamadani, los mongoles mataron a m\u00e1s de 70 000 personas en Merv y a m\u00e1s de 190 000 en Nishapur. En 1237, Batu Khan, nieto de Genghis Khan, lanz\u00f3 una invasi\u00f3n a Kievan Rus'. En el curso de tres a\u00f1os, los mongoles destruyeron y aniquilaron todas las ciudades principales de Europa del Este con la excepci\u00f3n de Novgorod y Pskov. Question: \u00bfCu\u00e1l de los descendientes de Genghis Khan expuls\u00f3 a los mamelucos de Palestina?", "output": "Ghazan Khan", "category": "Question Answering 709.json"}, {"instruction": "Given a paragraph and a question in Spanish, answer the question from the text. Your answer should be directly extracted from the passage, and it should be a single entity, name, or number, not a sentence.", "input": "P\u00e1rrafo: El economista coreano Hoesung Lee es el presidente del IPCC desde el 8 de octubre de 2015, tras la elecci\u00f3n de la nueva Mesa del IPCC. Antes de estas elecciones, el IPCC fue dirigido por su vicepresidente Ismail El Gizouli, quien fue designado presidente interino despu\u00e9s de la renuncia de Rajendra K. Pachauri en febrero de 2015. Los presidentes anteriores fueron Rajendra K. Pachauri, elegido en mayo de 2002;,Robert Watson en 1997 y Bert Bolin en 1988. El presidente es asistido por una oficina elegida que incluye vicepresidentes, copresidentes de grupos de trabajo y una secretar\u00eda. Question: \u00bfQui\u00e9n es el vicepresidente del IPCC?", "output": "Ismail El Gizouli", "category": "Question Answering 709.json"}]